<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">l Mitridate Eupatore</title>
      </titleStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="farnace">
            <persName>FARNACE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="pelopida">
            <persName>PELOPIDA:</persName>
          </person>
          <person xml:id="tutti">
            <persName>TUTTI:</persName>
          </person>
          <person xml:id="eupatore">
            <persName>EUPATORE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="stratonica">
            <persName>STRATONICA:</persName>
          </person>
          <person xml:id="laodice">
            <persName>LAODICE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="antigono">
            <persName>ANTIGONO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="nicomede">
            <persName>NICOMEDE:</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>Dramatis Personae</castItem>
        <castItem>EUPATORE</castItem>
        <castItem>ANTIGONO</castItem>
        <castItem>STRATONICA</castItem>
        <castItem>FARNACE</castItem>
        <castItem>LAODICE</castItem>
        <castItem>NICOMEDE</castItem>
        <castItem>PELOPIDA</castItem>
        <castItem></castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <stage>Il luogo. Si è la reggia di Ponto nella città di Sinope metropoli di quel regno, posta al fiume Amiso sul mare Eusino. Il tempo. Si è quel dì solenne ai tiranni di Ponto per la loro esaltazione a quel trono, in cui Mitridate, sotto nome di Eupatore, e col grado d’ambasciatore d’Egitto, ricupera il suo regno, con la morte degli usurpatori Farnace suo padrigno, e Stratonica sua madre. L’azione. Si è il passaggio, da felicità a miseria, di Stratonica, e di Farnace; unito con altro passaggio dalla miseria alla felicità di Mitridate Eupatore, e di Issicratea. Succedono nel ricuperare che fa Eupatore il suo regno, e nel punire i tiranni per la morte data al suo padre Mitridate Evergete, con levargli il trono, e se avessero potuto, anche la successione.</stage>
      <div type="act">
        <head>Dedica a sua eccellenza il signor Adamo Enrico di Stanau</head>La fama, e la fortuna del teatro porteranno in varie parti del mondo questo mio libro. Io mi approfitto di questa fortuna, e di questa fama per ispargere nel mondo un testimonio pubblico de’ miei doveri verso di v. e., una palese ammirazion de’ suoi meriti, una impaziente brama di renderli più noti per maggiormente onorarli. Le virtù risultano dall’opre; i meriti dalle virtù; la gloria, da chi ne fa conoscere, e le virtù, ed i meriti. Non sarebbe gloria, se non fosse un comune giudizio, ed un grido comune. Non sarebbe comune, né il grido, né il giudizio, se ciascheduno non potesse entrarvi con l’intelletto, e con la voce, a formarne, a pubblicarne l’universale sentenza. Come v. e. non ha potuto in tanti assedi, in tante battaglie ottener tante vittorie senza molte mani, e molte spade, così non può conseguire la dovuta gloria, senza molte lingue, o molte penne.La mia non pensa di chiudere in questo breve giro le glorie di v. e., molto meno spera di farle suonare su queste carte, dove non abbiano prima risuonato su le labbra de’ suoi ammiratori. Sarà ufficio della storia il comprendere tutte le sue azioni, tutte le sue imprese. È solito effetto delle sue imprese, e delle sue azioni il farsi sentire ad ogn’uno, ch’abbia senso per gli avvenimenti dell’universo. Oltre di che le vere lodi mal si possono dare ai grand’uomini avanti a gli uomini dell’età loro. I lor meriti, o militari, o civili, sono azioni, o maneggi dipendenti da certa sorte di venerabili cagioni, che devono rimaner tra gli arcani, o almen fra i misteri del silenzio per qualche secolo. Chi va ad isvelare il vero dell’altrui gloria fin in fondo all’essenza delle sue perfezioni corre gran rischio d’offendere la modestia del lodato, e molto più l’invidia degli uditori. Bel vanto della sua gloria è l’essere di quella spezie così illustre, che le particolari sue eccellenze meglio si spandono con le voci fra i viventi, e con più grazia si mandano con le penne fra i posteri.A questo sublime grado v. e. s’è condotta con trentasei anni di generosi sudori. Le virtù dell’obbedienza, e del comando, le ha portate dalla natura in quelle felici disposizioni, che formano facilmente i gran savi, ed i gran capitani. Le ha poi guidate alla lor perfezione con l’opra gloriosa di lungo studio. Ha fatto acquisito dell’arte, con cui si vincono le fortezze, e gli eserciti, ne’ conflitti di Senes, di Treviri, di Vienna, di Barcano; e negli assedi di Strigonia, di Najaihaisel, di Buda, di Belgrado, di Magonza, ed in tanti altri cimenti in Alemagna, in Ungheria, in Polonia. Esemplari perfetti di virtù guerriere se le hanno offerti alla mente sul Danubio, sul Reno, su la Vistola, sul Boristene. Gli ha saputi v. e. così bene far suoi, che molti principi han bramato, che ella impieghi in loro vantaggio l’acquistato magistero. Luogotenente maresciallo del campo l’ha voluta la Corte Elettorale di Baviera. Generale dell’artiglieria l’ha dichiarata l’imperial voce di cesare. Il re Augusto di Polonia l’ha fatta vedere alla testa delle sue genti, e le ha fidato il general governo di tutte le sue mura. Questa è un’evidenza di gloria, che convince anche la invidia, e la sforza a confessare in v. e. quella prudenza, quel valor militare, e tutte quelle altre doti, che piacciono ai sovrani ne’ sommi duci delle loro armate.Che stupor dunque, se la sua esperienza, è venuta fin d’oltre i monti alla direzione dell’armi pubbliche? È ben notabile, e ben raro, che ci sia venuta due volte per due paesi molto diversi, in due tempi molto difficili. Sarebbe un offendere, non un promuovere la sua gloria, l’andar commemorando a parte a parte le sue azioni, non men savie, che valorose. Quasi che non fossero notissime ne’ loro benefici effetti, e non avessero tanti vivi testimoni de’ loro famosi meriti. Basta accennare, che s’è fatta conoscer quant’ella vale in ogni sorte di fortuna, di impresa, e di militar direzione. Non ha avuto bisogno il valore di v. e. di combattere col credito di vittorie passate per trionfare a tempo d’una battaglia. Non ha avuta necessità la sua prudenza di ben pensare agli umani pericoli, per non lasciar vincere le sue vittorie dalla negligenza, o dalla superbia d’una lunga felicità. Ha saputo v. e. in Polonia, ed altrove varcare de’ gran fiumi a fronte di poderosi inimici. Ha saputo altresì custodire, non meno col credito, che con l’armi picciole rivere da grandissimi rischi. Ha combattuto con ugual felicità usando le forze della sua mente, e adoprando tutto il vigore delle sue forze.Che più? la sua gloria è sol bene mascherata dal pubblico gradimento di tutti i principi, che l’hanno eletta alla guida delle loro squadre, ed alla difesa de’ loro stati. V. e. ha da tutti ricevuto tutti i maggiori, e tutti i più preziosi argomenti di stima, d’onore, e d’affetto. Gli onori sono chiarissimi testimoni d’un’illustre opinione. In bocca dei principi non sono più testimonianze, sono giudizi, sono sentenze, sono decreti. Quando poi l’opinione de i re si spiega con segni preziosi, e con lodi non ordinarie, è segno infallibile dell’alto prezzo in cui è tenuto il merito, che si onora. Nell’utile, che portano gli onori dispensato dai principi, si scopre chiarissima l’utilità, che ne riceve il principato, essendo l’utilità del principato il primo mobile a tutte le savie deliberazioni del principe. Nelle lodi, ch’escono da una lingua coronata, si trova la verità della gloria. Non adula chi è supremo. Non lusinga chi è l’arbitro. Non s’inganna chi pesa i meriti su la bilancia del comune profitto. Queste approvazioni concordi di molti sovrani, perch’è la somma gloria, è la maggior mercede, che v. e. possa mai ottenere dopo tanti anni di valorosi impieghi.Me ne congratulo con le sue rare virtù, e me ne rallegro con tutti quelli che hanno la buona sorte di goderne i frutti, di ammirarne gli esempi, d’emolarne le perfezioni. Io nel poco, ho nessun credito, e delle muse, e dell’ozio, non posso contribuir molto con la mia opinione alla sua gloria. Pure non potendosi contribuire altro che gloria a chi cammina su per la via degli eroi, accetterà v. e. a scarico del molto mio dovere quest’attenzione di rifrescare, come che sia, nella memoria degli uomini i suoi rari pregi, raccordando i suoi meriti, e le sue beneficenze. Le doti degli eroi, per quanto siano eccelse, rare volte vanno in conto di merito, se non sono pubblici benefici. E bene spesso i benefici sono quelle immagini, che più facilmente si cancellano dalla memoria degli uomini. L’ingratitudine è un vizio troppo comodo all’avarizia, troppo caro alla superbia; facilmente si trova dove quelle s’incontrano; e quelle s’incontrano frequentemente, dove è più frequente l’umanità. Vivono gli eroi una vita tutta composta d’operazioni benefiche. Vivono altresì un’altra vita tutta effigiata d’obbligate memorie. Quello è vivere alla virtù. Questo alla gloria. La prima lor vita è mantenuta nel vasto mare dell’essere dalle loro generose fatiche. La seconda è tenuta viva nell’immortale delle menti umane dalla cura onorata di chi le vede, le distingue, le pubblica. Io mi recherò sempre a gloria d’essere fra questo numero, e di far apparire col pubblicare le sue glorie, il debito, l’ossequio, l’ambizione, che mi porta a farmi conoscere in faccia del mondo, qual sono nella secreta venerazion del mio cuore.</div>
      <div type="act">
        <head>Argomento</head>La ruvina della macedonica monarchia somministrò copiosa materia da fabbricare più regni. Uno fu il reame di Ponto, eretto da Mitridate, perciò chiamato ciste, che vale a dire fondatore. Questi uscito dall’antico sangue del perso Dario, tramandò la corona a molti discendenti. Il quinto si trova essere un altro Mitridate distinto col titolo di Evergete, padre del gran MITRIDATE cognominato Eupatore, e Dionisio, di cui parla il Petrarca così cantando nel Trionfo della fama:Ov’è il gran Mitridate quell’eternonemico de’ roman, che sì ramingofuggì dinnanzi a lor la state, e ‘l verno.Mitridate l’Evergete tornò vittorioso a Sinope, reggia di Ponto, trionfante di molte guerre, che l’avevano tenuto assai tempo lontano. Appena giunto in corte fu da Stratonica sua moglie a tradimento ucciso con l’aiuto di Farnace loro cugino. Il misfatto ebbe speciose cagioni, onde colorirlo alla vista del mondo. I traditori fecero mentire a lor modo la fama. Il vero motivo venne dall’amore incestuoso di Stratonica con Farnace, accompagnato dal timore d’una giusta vendetta. Motivo tanto più caro, quanto serviva a coprir l’adulterio col matrimonio, ed il delitto con la corona. Aveva Stratonica due figli. Laodice giunta all’età del senno, e del valore. Mitridate appena uscito dalla prima infanzia. Previde Laodice il pericolo del fratello. Lo rapì opportunamente, e lo mandò in Egitto a Tolomeo perché ivi fosse nutrito, e serbato al regno, ed alla vendetta del padre. I tiranni, vedutasi tolta di mano la preda pensarono ad un castigo, che a loro non aggiungesse maggior nome di crudeltà. Temevano il dar morte a Laodice; temevano ancora il vederla un giorno madre di generosi figliuoli. Che fecero? La maritarono a Nicomede loro bifolco. Questi più villano per fortuna, che per natura, la rispettò come sovrana, e portò il nome di marito solo per meglio servire a’ suoi fini. Teneva pratica con Mitridate, e lo invitava alla impresa della vendetta, e del regno. Egli venuto agli anni della virilità, girò pellegrino per l’Asia con magnanimi fini. S’invaghì d’Issicratea, e la fece sua moglie. L’istesso Petrarca ben dipinge chi ella si fosse nel suo Trionfo d’amore:Quella che il suo signor con breve chiomava seguitando, in Ponto fu regina.Come in atto servil sé stessa doma.Tornò finalmente Mitridate in Egitto, e con l’aiuto di Tolomeo, pensò al modo più facile di ricuperare il trono paterno. Mandò il re d’Egitto a trattare una lega solenne col re di Ponto. L’occasione fu la disfatta d’Aristronico. La romana grandezza con quella vittoria s’era resa sospetta all’Africa, ed all’Asia. Gli ambasciatori egiziani ordirono il trattato, e per segno di vera amistà, proposero di togliere l’ostacolo, che l’impediva. Questo era Mitridate allievo di Tolomeo, ed il maggiore nimico degli usurpatori Stratonica, e Farnace. In tal disposizione di animi, e di cose comincia l’azione.Nel dì solenne a’ tiranni di Ponto, ch’era l’annovale festa della loro esaltazione al soglio usurpato, giungono a Sinope i nuovi ambasciatori per conchiudere la lega già tramata dai primi tra il Ponto, e l’Egitto. Sono Mitridate, ed Issicratea, quello sotto nome d’Eupatore, questa sotto forma d’Antigono. Entrano con tale inganno in corte. Trattano occulti col patrigno, con la madre, e con la sorella di Mitridate. Mitridate medesimo offre la sua testa a’ suoi proprii nimici. Si giura solennemente la confederazione, e la morte di Mitridate. Laodice fa ogni sforzo per impedirla, e mentre crede di vendicare il fratello, poco manca, che non lo uccida. Ma che? Quando lo piange estinto, vivo lo riconosce, ed unitamente conducono a fine il disegno. Farnace è trafitto da Mitridate, allorché sta ricevendo da lui la testa di Mitridate. Stratonica nel punto, che pensa di vedere il teschio del figliuolo, riconosce quello del marito Farnace. S’avvisa della frode; s’immagina l’autore. Tenta con astuzia di riconoscerlo, conosciuto s’avventa per ucciderlo. Issicratea lo salva, ed uccide la perfida madre. E così acclamato da tutta Sinope, Mitridate viene dalla sorella lietissima, con la fedele Issicratea pubblicamente coronato tra gli applausi di glorioso trionfo. Questa favola, che più distesamente si avvolge, e si distingue nella tessitura del dramma, è formata d’alcuni pezzi di rozze verità, che a lei prestano i nomi, ed il fondamento per gli episodi, e sono le seguenti.Notizie storiche.Mitridate Eupatore nacque da Mitridate Evergete. Regnò in Ponto, e restò pupillo di pochi anni. Fu perseguitato dai tutori, a tal segno, che si difese dal veleno con tanti antidoti, che volendosi poi avvelenare in sua vecchiezza, non trovò tossico adatto ad offenderlo. Andò errando per l’Asia incognito molto tempo a fine di conquistarla un giorno, e tornato a casa poco mancò, che non restasse oppresso da’ suoi congiunti.Giust. Ist. lib.37 cap.4Mitridate Eupatore uccise la madre.Appiano de bello mitridatico p.413Issicratea fu seguace fedele di Mitridate, in pace, ed in guerra. Si tagliò i capelli, e prese abito civile alla persiana.Plut. in vita Pomp.Mitridate l’Evergete fu tradito da’ suoi nella propria corte.Strab. lib.10Mitridate l’Eupatore con l’ascondersi ad arte nelle fascie del turbante il pugnale, mentre era cercata la sua persona da un capitano, uccise il re di Cappadocia, che s’era con tal cauzione fidato di venir seco a parlamento.Giust. lib.38 cap.2</div>
      <div type="act">
        <head>A chi legge</head>Il nostro italico Omero, con la sua tromba sempre d’oro, in tal maniera esclama dove va dipingendo a finissimi colori d’armonioso suono le bellezze d’Olimpia.O se fosse costei stata a Crotonequando Zeusi l’immagine far volse,che pur dovea nel tempio di Giunone,e tante belle nude insieme accolse;e che per una farne in perfezioneda chi una parte, e da chi un’altra tolse,non avea da torre altra, che costei,che tutte le bellezze erano in lei.Mi fo lecito di prendere ad impresto dal grande Ariosto questo bel fatto di Zeusi, e n’applico a mio vantaggio l’esempio. Zeusi per ben dipingere una dèa a quelli di Crotone diffidò dell’arte, e s’ingegnò di raccorre il più bello della bellezza femminile dalla verità della natura. Io dovendo disegnare una tragedia a Venezia, ho diffidato della natura, e mi sono ingegnato di raccogliere il più fino della tragica finezza della finzione dell’arte. Zeusi per vedere la naturale avvenenza onde potere imitarla con laude, radunò le più perfette vergini della Grecia. Io de la Grecia ho tolto le più perfette tragedie per vedervi l’artificiosa beltà, e potere imitarla con vostro diletto. Ed eccone il come.Tra le molte favole, che insegna il gran maestro in poesia, si ritrova la favola doppia, cioè a dire con doppio ravvolgimento. In uno passano i tristi dalla felicità alla miseria. Nell’altro i buoni vanno dalla miseria alla felicità. Questa maniera di favole suol riuscire grata al teatro, perché feconda l’inclinazione della maggior parte, che brama di vedere al fine i peggiori puniti, ed i migliori felici. Che se in ogni paese suole riuscir cara questa giustizia, quanto più deve esser accetta a Venezia, che oltre alla dolcezza dell’indole, ha nell’animo tanta equità d’opinioni, e di desideri? Certamente un simil piacere è un panegirico muto di chi lo sente. E chi di Venezia così giudica, le dà modestamente quella gloria, che merita di perfetta giustizia nella volontà, e d’ottimo gusto nell’intelletto.Dovendo dunque entrar nell’impegno di lavorare una tal favola, mi sono subito proposto per modello l’antica Elettra, e trovandola trattata da Sofocle, da Euripide, e da Eschilo, i tre lumi della tragica sapienza, mi son tolto a seguire l’artificio di Zeusi. Presa in mano la penna per disegnare il mio quadro, ho messo l’occhio in quelle tre Elettra, e di lui poss’io anche dire.Da chi una parte, e da chi un’altra tolse.Ogni mente erudita, nel leggere l’Argomento, si sarà ben tosto avveduta, che il mio Mitridate è il greco Oreste; che Stratonica è la fiera Clitemnestra; che Farnace, è l’adultero Egisto. In Nicomede avrà ben ravvisato il colono miceneo, ed in Laodice, l’argiva Elettra. Io pure non lo nascondo a chi da sé no ‘l sapesse, anzi v’aggiungo, che l’Ecuba d’Euripide, oltre le giovani Elettra, se ben vecchia, ed afflitta, è venuta nel numero delle belle da me raccolte, per formare, non al tempio una dèa, ma al teatro un poema. Perché nasconderlo? Zeusi ha più lode dalla sua artificiosa diligenza, che dalla sua meravigliosa pittura. La sua modestia ingegnosa ancor dura per sua gloria. La sua Giunone è già perduta, e forse per sua fortuna… chi sa se la perfezione dell’opera abbia eguagliato la perfezion del pensiero? Io dunque nasconderlo? E perché? Non era fattura di Zeusi la sua Giunone, se ben questa, e quella parte era di quella, o di questa donzella?Ognuno già mi intende. Lo studio di fissarmi negli esemplari perfetti, per far tesoro nella mia mente delle altrui perfezioni, è un effetto della dovuta diffidenza nel dubitare del mio ingegno, e d’uno stimolo d’impaziente vaghezza d’offerirvi un’opera degna di voi. Il palesare una tal diligenza, è un indizio, ch’io poco altro spero, oltre all’aggradimento del mio buon volere, e questo per difetto del merito mio, non della vostra giustizia. Perché ho seguìto Zeusi nella proporzion dell’esempio, non per questo intendo d’essere il Zeusi della poesia, come egli è quello della pittura. Molto meno mi lusingo nel credere d’aver fatta una Giunone tra le tragedie, com’egli fece tra le tele una dèa, per avere cercato tra molti, in aiuto della naturale perfezione dell’arte, com’egli, per aiutar l’arte, ha ricercato tra molte le perfezioni della natura. Se fossi preso da una tale presunzione, meriterei, ben lo confesso, non d’essere mandato in Pindo per la corona; ma d’essere spedito in antichità per il rimedio.Conchiudo per tanto, con quello stesso poeta, che m’ha dato il principio, anche il fine del mio proemio.Quel, ch’io vi debbo posso di parolepagar in parte, e d’opera d’inchiostro.Né che poco vi dia da imputar sono,che quanto io posso dar, tutto vi dono.Atto primoScena primaVillaggio su le foci del fiume Amiso con capanne di bifolchi, illuminate dalla luna nell’ora verso l’alba.Laodice con pochi Famigli, che traggono dall’ovile un picciol gregge. Essa viene con un vaso in mano da attinger acqua nel fiume.</div>
      <div type="act">
        <head>A chi legge</head>Il nostro italico Omero, con la sua tromba sempre d’oro, in tal maniera esclama dove va dipingendo a finissimi colori d’armonioso suono le bellezze d’Olimpia.O se fosse costei stata a Crotonequando Zeusi l’immagine far volse,che pur dovea nel tempio di Giunone,e tante belle nude insieme accolse;e che per una farne in perfezioneda chi una parte, e da chi un’altra tolse,non avea da torre altra, che costei,che tutte le bellezze erano in lei.Mi fo lecito di prendere ad impresto dal grande Ariosto questo bel fatto di Zeusi, e n’applico a mio vantaggio l’esempio. Zeusi per ben dipingere una dèa a quelli di Crotone diffidò dell’arte, e s’ingegnò di raccorre il più bello della bellezza femminile dalla verità della natura. Io dovendo disegnare una tragedia a Venezia, ho diffidato della natura, e mi sono ingegnato di raccogliere il più fino della tragica finezza della finzione dell’arte. Zeusi per vedere la naturale avvenenza onde potere imitarla con laude, radunò le più perfette vergini della Grecia. Io de la Grecia ho tolto le più perfette tragedie per vedervi l’artificiosa beltà, e potere imitarla con vostro diletto. Ed eccone il come.Tra le molte favole, che insegna il gran maestro in poesia, si ritrova la favola doppia, cioè a dire con doppio ravvolgimento. In uno passano i tristi dalla felicità alla miseria. Nell’altro i buoni vanno dalla miseria alla felicità. Questa maniera di favole suol riuscire grata al teatro, perché feconda l’inclinazione della maggior parte, che brama di vedere al fine i peggiori puniti, ed i migliori felici. Che se in ogni paese suole riuscir cara questa giustizia, quanto più deve esser accetta a Venezia, che oltre alla dolcezza dell’indole, ha nell’animo tanta equità d’opinioni, e di desideri? Certamente un simil piacere è un panegirico muto di chi lo sente. E chi di Venezia così giudica, le dà modestamente quella gloria, che merita di perfetta giustizia nella volontà, e d’ottimo gusto nell’intelletto.Dovendo dunque entrar nell’impegno di lavorare una tal favola, mi sono subito proposto per modello l’antica Elettra, e trovandola trattata da Sofocle, da Euripide, e da Eschilo, i tre lumi della tragica sapienza, mi son tolto a seguire l’artificio di Zeusi. Presa in mano la penna per disegnare il mio quadro, ho messo l’occhio in quelle tre Elettra, e di lui poss’io anche dire.Da chi una parte, e da chi un’altra tolse.Ogni mente erudita, nel leggere l’Argomento, si sarà ben tosto avveduta, che il mio Mitridate è il greco Oreste; che Stratonica è la fiera Clitemnestra; che Farnace, è l’adultero Egisto. In Nicomede avrà ben ravvisato il colono miceneo, ed in Laodice, l’argiva Elettra. Io pure non lo nascondo a chi da sé no ‘l sapesse, anzi v’aggiungo, che l’Ecuba d’Euripide, oltre le giovani Elettra, se ben vecchia, ed afflitta, è venuta nel numero delle belle da me raccolte, per formare, non al tempio una dèa, ma al teatro un poema. Perché nasconderlo? Zeusi ha più lode dalla sua artificiosa diligenza, che dalla sua meravigliosa pittura. La sua modestia ingegnosa ancor dura per sua gloria. La sua Giunone è già perduta, e forse per sua fortuna… chi sa se la perfezione dell’opera abbia eguagliato la perfezion del pensiero? Io dunque nasconderlo? E perché? Non era fattura di Zeusi la sua Giunone, se ben questa, e quella parte era di quella, o di questa donzella?Ognuno già mi intende. Lo studio di fissarmi negli esemplari perfetti, per far tesoro nella mia mente delle altrui perfezioni, è un effetto della dovuta diffidenza nel dubitare del mio ingegno, e d’uno stimolo d’impaziente vaghezza d’offerirvi un’opera degna di voi. Il palesare una tal diligenza, è un indizio, ch’io poco altro spero, oltre all’aggradimento del mio buon volere, e questo per difetto del merito mio, non della vostra giustizia. Perché ho seguìto Zeusi nella proporzion dell’esempio, non per questo intendo d’essere il Zeusi della poesia, come egli è quello della pittura. Molto meno mi lusingo nel credere d’aver fatta una Giunone tra le tragedie, com’egli fece tra le tele una dèa, per avere cercato tra molti, in aiuto della naturale perfezione dell’arte, com’egli, per aiutar l’arte, ha ricercato tra molte le perfezioni della natura. Se fossi preso da una tale presunzione, meriterei, ben lo confesso, non d’essere mandato in Pindo per la corona; ma d’essere spedito in antichità per il rimedio.Conchiudo per tanto, con quello stesso poeta, che m’ha dato il principio, anche il fine del mio proemio.Quel, ch’io vi debbo posso di parolepagar in parte, e d’opera d’inchiostro.Né che poco vi dia da imputar sono,che quanto io posso dar, tutto vi dono.Atto primoScena primaVillaggio su le foci del fiume Amiso con capanne di bifolchi, illuminate dalla luna nell’ora verso l’alba.Laodice con pochi Famigli, che traggono dall’ovile un picciol gregge. Essa viene con un vaso in mano da attinger acqua nel fiume.<div type="scene">
          <head>A chi legge</head>Il nostro italico Omero, con la sua tromba sempre d’oro, in tal maniera esclama dove va dipingendo a finissimi colori d’armonioso suono le bellezze d’Olimpia.O se fosse costei stata a Crotonequando Zeusi l’immagine far volse,che pur dovea nel tempio di Giunone,e tante belle nude insieme accolse;e che per una farne in perfezioneda chi una parte, e da chi un’altra tolse,non avea da torre altra, che costei,che tutte le bellezze erano in lei.Mi fo lecito di prendere ad impresto dal grande Ariosto questo bel fatto di Zeusi, e n’applico a mio vantaggio l’esempio. Zeusi per ben dipingere una dèa a quelli di Crotone diffidò dell’arte, e s’ingegnò di raccorre il più bello della bellezza femminile dalla verità della natura. Io dovendo disegnare una tragedia a Venezia, ho diffidato della natura, e mi sono ingegnato di raccogliere il più fino della tragica finezza della finzione dell’arte. Zeusi per vedere la naturale avvenenza onde potere imitarla con laude, radunò le più perfette vergini della Grecia. Io de la Grecia ho tolto le più perfette tragedie per vedervi l’artificiosa beltà, e potere imitarla con vostro diletto. Ed eccone il come.Tra le molte favole, che insegna il gran maestro in poesia, si ritrova la favola doppia, cioè a dire con doppio ravvolgimento. In uno passano i tristi dalla felicità alla miseria. Nell’altro i buoni vanno dalla miseria alla felicità. Questa maniera di favole suol riuscire grata al teatro, perché feconda l’inclinazione della maggior parte, che brama di vedere al fine i peggiori puniti, ed i migliori felici. Che se in ogni paese suole riuscir cara questa giustizia, quanto più deve esser accetta a Venezia, che oltre alla dolcezza dell’indole, ha nell’animo tanta equità d’opinioni, e di desideri? Certamente un simil piacere è un panegirico muto di chi lo sente. E chi di Venezia così giudica, le dà modestamente quella gloria, che merita di perfetta giustizia nella volontà, e d’ottimo gusto nell’intelletto.Dovendo dunque entrar nell’impegno di lavorare una tal favola, mi sono subito proposto per modello l’antica Elettra, e trovandola trattata da Sofocle, da Euripide, e da Eschilo, i tre lumi della tragica sapienza, mi son tolto a seguire l’artificio di Zeusi. Presa in mano la penna per disegnare il mio quadro, ho messo l’occhio in quelle tre Elettra, e di lui poss’io anche dire.Da chi una parte, e da chi un’altra tolse.Ogni mente erudita, nel leggere l’Argomento, si sarà ben tosto avveduta, che il mio Mitridate è il greco Oreste; che Stratonica è la fiera Clitemnestra; che Farnace, è l’adultero Egisto. In Nicomede avrà ben ravvisato il colono miceneo, ed in Laodice, l’argiva Elettra. Io pure non lo nascondo a chi da sé no ‘l sapesse, anzi v’aggiungo, che l’Ecuba d’Euripide, oltre le giovani Elettra, se ben vecchia, ed afflitta, è venuta nel numero delle belle da me raccolte, per formare, non al tempio una dèa, ma al teatro un poema. Perché nasconderlo? Zeusi ha più lode dalla sua artificiosa diligenza, che dalla sua meravigliosa pittura. La sua modestia ingegnosa ancor dura per sua gloria. La sua Giunone è già perduta, e forse per sua fortuna… chi sa se la perfezione dell’opera abbia eguagliato la perfezion del pensiero? Io dunque nasconderlo? E perché? Non era fattura di Zeusi la sua Giunone, se ben questa, e quella parte era di quella, o di questa donzella?Ognuno già mi intende. Lo studio di fissarmi negli esemplari perfetti, per far tesoro nella mia mente delle altrui perfezioni, è un effetto della dovuta diffidenza nel dubitare del mio ingegno, e d’uno stimolo d’impaziente vaghezza d’offerirvi un’opera degna di voi. Il palesare una tal diligenza, è un indizio, ch’io poco altro spero, oltre all’aggradimento del mio buon volere, e questo per difetto del merito mio, non della vostra giustizia. Perché ho seguìto Zeusi nella proporzion dell’esempio, non per questo intendo d’essere il Zeusi della poesia, come egli è quello della pittura. Molto meno mi lusingo nel credere d’aver fatta una Giunone tra le tragedie, com’egli fece tra le tele una dèa, per avere cercato tra molti, in aiuto della naturale perfezione dell’arte, com’egli, per aiutar l’arte, ha ricercato tra molte le perfezioni della natura. Se fossi preso da una tale presunzione, meriterei, ben lo confesso, non d’essere mandato in Pindo per la corona; ma d’essere spedito in antichità per il rimedio.Conchiudo per tanto, con quello stesso poeta, che m’ha dato il principio, anche il fine del mio proemio.Quel, ch’io vi debbo posso di parolepagar in parte, e d’opera d’inchiostro.Né che poco vi dia da imputar sono,che quanto io posso dar, tutto vi dono.Atto primoScena primaVillaggio su le foci del fiume Amiso con capanne di bifolchi, illuminate dalla luna nell’ora verso l’alba.Laodice con pochi Famigli, che traggono dall’ovile un picciol gregge. Essa viene con un vaso in mano da attinger acqua nel fiume. <stage>A chi leggeIl nostro italico Omero, con la sua tromba sempre d’oro, in tal maniera esclama dove va dipingendo a finissimi colori d’armonioso suono le bellezze d’Olimpia.O se fosse costei stata a Crotonequando Zeusi l’immagine far volse,che pur dovea nel tempio di Giunone,e tante belle nude insieme accolse;e che per una farne in perfezioneda chi una parte, e da chi un’altra tolse,non avea da torre altra, che costei,che tutte le bellezze erano in lei.Mi fo lecito di prendere ad impresto dal grande Ariosto questo bel fatto di Zeusi, e n’applico a mio vantaggio l’esempio. Zeusi per ben dipingere una dèa a quelli di Crotone diffidò dell’arte, e s’ingegnò di raccorre il più bello della bellezza femminile dalla verità della natura. Io dovendo disegnare una tragedia a Venezia, ho diffidato della natura, e mi sono ingegnato di raccogliere il più fino della tragica finezza della finzione dell’arte. Zeusi per vedere la naturale avvenenza onde potere imitarla con laude, radunò le più perfette vergini della Grecia. Io de la Grecia ho tolto le più perfette tragedie per vedervi l’artificiosa beltà, e potere imitarla con vostro diletto. Ed eccone il come.Tra le molte favole, che insegna il gran maestro in poesia, si ritrova la favola doppia, cioè a dire con doppio ravvolgimento. In uno passano i tristi dalla felicità alla miseria. Nell’altro i buoni vanno dalla miseria alla felicità. Questa maniera di favole suol riuscire grata al teatro, perché feconda l’inclinazione della maggior parte, che brama di vedere al fine i peggiori puniti, ed i migliori felici. Che se in ogni paese suole riuscir cara questa giustizia, quanto più deve esser accetta a Venezia, che oltre alla dolcezza dell’indole, ha nell’animo tanta equità d’opinioni, e di desideri? Certamente un simil piacere è un panegirico muto di chi lo sente. E chi di Venezia così giudica, le dà modestamente quella gloria, che merita di perfetta giustizia nella volontà, e d’ottimo gusto nell’intelletto.Dovendo dunque entrar nell’impegno di lavorare una tal favola, mi sono subito proposto per modello l’antica Elettra, e trovandola trattata da Sofocle, da Euripide, e da Eschilo, i tre lumi della tragica sapienza, mi son tolto a seguire l’artificio di Zeusi. Presa in mano la penna per disegnare il mio quadro, ho messo l’occhio in quelle tre Elettra, e di lui poss’io anche dire.Da chi una parte, e da chi un’altra tolse.Ogni mente erudita, nel leggere l’Argomento, si sarà ben tosto avveduta, che il mio Mitridate è il greco Oreste; che Stratonica è la fiera Clitemnestra; che Farnace, è l’adultero Egisto. In Nicomede avrà ben ravvisato il colono miceneo, ed in Laodice, l’argiva Elettra. Io pure non lo nascondo a chi da sé no ‘l sapesse, anzi v’aggiungo, che l’Ecuba d’Euripide, oltre le giovani Elettra, se ben vecchia, ed afflitta, è venuta nel numero delle belle da me raccolte, per formare, non al tempio una dèa, ma al teatro un poema. Perché nasconderlo? Zeusi ha più lode dalla sua artificiosa diligenza, che dalla sua meravigliosa pittura. La sua modestia ingegnosa ancor dura per sua gloria. La sua Giunone è già perduta, e forse per sua fortuna… chi sa se la perfezione dell’opera abbia eguagliato la perfezion del pensiero? Io dunque nasconderlo? E perché? Non era fattura di Zeusi la sua Giunone, se ben questa, e quella parte era di quella, o di questa donzella?Ognuno già mi intende. Lo studio di fissarmi negli esemplari perfetti, per far tesoro nella mia mente delle altrui perfezioni, è un effetto della dovuta diffidenza nel dubitare del mio ingegno, e d’uno stimolo d’impaziente vaghezza d’offerirvi un’opera degna di voi. Il palesare una tal diligenza, è un indizio, ch’io poco altro spero, oltre all’aggradimento del mio buon volere, e questo per difetto del merito mio, non della vostra giustizia. Perché ho seguìto Zeusi nella proporzion dell’esempio, non per questo intendo d’essere il Zeusi della poesia, come egli è quello della pittura. Molto meno mi lusingo nel credere d’aver fatta una Giunone tra le tragedie, com’egli fece tra le tele una dèa, per avere cercato tra molti, in aiuto della naturale perfezione dell’arte, com’egli, per aiutar l’arte, ha ricercato tra molte le perfezioni della natura. Se fossi preso da una tale presunzione, meriterei, ben lo confesso, non d’essere mandato in Pindo per la corona; ma d’essere spedito in antichità per il rimedio.Conchiudo per tanto, con quello stesso poeta, che m’ha dato il principio, anche il fine del mio proemio.Quel, ch’io vi debbo posso di parolepagar in parte, e d’opera d’inchiostro.Né che poco vi dia da imputar sono,che quanto io posso dar, tutto vi dono.Atto primoScena primaVillaggio su le foci del fiume Amiso con capanne di bifolchi, illuminate dalla luna nell’ora verso l’alba.Laodice con pochi Famigli, che traggono dall’ovile un picciol gregge. Essa viene con un vaso in mano da attinger acqua nel fiume.</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>LAODICE</head>Meco uscite anche voi,(non so s’io debba dir servi, o compagni)e voi pur me seguite al prato, al fiume,quadrupedi vassallidi regina bifolca.Rustico regno mio,mio popolo lanuto,d’un crudele destin scherno, o rifiuto.Invitan voi già i campi, e voi le valli.Me chiama già l’aurora,me figlia oppressa, e me avvilita moglie,a servil cure, e familiari stenti,e in van m’appello al tribunal dei venti.E perché? Perché accuso un’empia madreche affin di alzare al sogliol’adultero cugin, di sua man toglie,onore, regno, vita al mio buon padre?Perché l’unico eredeio confidai fanciullo al re d’Egitto?Perché già fatto adulto,e sovente invitato al mio soccorso,spaventa in fin sul trono un gran rimorso?Sì un adultero è nel sogliodel mio padre già tradito,la mia madre lo tradì.Sì vendetta un dì ne vogliodal fratel per me fuggito,e non viene mai quel dì.Scena secondaLaodice, Nicomede.<div type="scene">
          <head>LAODICE</head>Meco uscite anche voi,(non so s’io debba dir servi, o compagni)e voi pur me seguite al prato, al fiume,quadrupedi vassallidi regina bifolca.Rustico regno mio,mio popolo lanuto,d’un crudele destin scherno, o rifiuto.Invitan voi già i campi, e voi le valli.Me chiama già l’aurora,me figlia oppressa, e me avvilita moglie,a servil cure, e familiari stenti,e in van m’appello al tribunal dei venti.E perché? Perché accuso un’empia madreche affin di alzare al sogliol’adultero cugin, di sua man toglie,onore, regno, vita al mio buon padre?Perché l’unico eredeio confidai fanciullo al re d’Egitto?Perché già fatto adulto,e sovente invitato al mio soccorso,spaventa in fin sul trono un gran rimorso?Sì un adultero è nel sogliodel mio padre già tradito,la mia madre lo tradì.Sì vendetta un dì ne vogliodal fratel per me fuggito,e non viene mai quel dì.Scena secondaLaodice, Nicomede.<sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Meco uscite anche voi,</l>
            <l>(non so s’io debba dir servi, o compagni)</l>
            <l>e voi pur me seguite al prato, al fiume,</l>
            <l>quadrupedi vassalli</l>
            <l>di regina bifolca.</l>
            <l>Rustico regno mio,</l>
            <l>mio popolo lanuto,</l>
            <l>d’un crudele destin scherno, o rifiuto.</l>
            <l>Invitan voi già i campi, e voi le valli.</l>
            <l>Me chiama già l’aurora,</l>
            <l>me figlia oppressa, e me avvilita moglie,</l>
            <l>a servil cure, e familiari stenti,</l>
            <l>e in van m’appello al tribunal dei venti.</l>
            <l>E perché? Perché accuso un’empia madre</l>
            <l>che affin di alzare al soglio</l>
            <l>l’adultero cugin, di sua man toglie,</l>
            <l>onore, regno, vita al mio buon padre?</l>
            <l>Perché l’unico erede</l>
            <l>io confidai fanciullo al re d’Egitto?</l>
            <l>Perché già fatto adulto,</l>
            <l>e sovente invitato al mio soccorso,</l>
            <l>spaventa in fin sul trono un gran rimorso?</l>
            <l>Sì un adultero è nel soglio</l>
            <l>del mio padre già tradito,</l>
            <l>la mia madre lo tradì.</l>
            <l>Sì vendetta un dì ne voglio</l>
            <l>dal fratel per me fuggito,</l>
            <l>e non viene mai quel dì.</l>
            <l>Scena seconda</l>
            <l>Laodice, Nicomede.</l>
          </sp>
          <stage>LAODICEMeco uscite anche voi,(non so s’io debba dir servi, o compagni)e voi pur me seguite al prato, al fiume,quadrupedi vassallidi regina bifolca.Rustico regno mio,mio popolo lanuto,d’un crudele destin scherno, o rifiuto.Invitan voi già i campi, e voi le valli.Me chiama già l’aurora,me figlia oppressa, e me avvilita moglie,a servil cure, e familiari stenti,e in van m’appello al tribunal dei venti.E perché? Perché accuso un’empia madreche affin di alzare al sogliol’adultero cugin, di sua man toglie,onore, regno, vita al mio buon padre?Perché l’unico eredeio confidai fanciullo al re d’Egitto?Perché già fatto adulto,e sovente invitato al mio soccorso,spaventa in fin sul trono un gran rimorso?Sì un adultero è nel sogliodel mio padre già tradito,la mia madre lo tradì.Sì vendetta un dì ne vogliodal fratel per me fuggito,e non viene mai quel dì.Scena secondaLaodice, Nicomede.</stage>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Principessa, e consorte</l>
            <l>altri uffici dimanda il vicin giorno.</l>
            <l>Il re ti vuole in corte.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Così lacera, e incolta, o Nicomede</l>
            <l>dirai, ch’io vada, ove la corte è in festa?</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Rimproveri così chi n’è cagione.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Del padre mio la morte il re festeggia.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Festeggia il dì, ch’ei cinse d’oro il crine.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>E del paterno eccidio il giorno è appunto:</l>
            <l>soffrirà ogn’anno il mio dolore inulto</l>
            <l>l’atroce, orrendo insulto?</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Gran soffrire è vendetta,</l>
            <l>se luogo, e tempo il gran soffrir n’aspetta.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Il mio germano attendo, e mai non giunge.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Dopo tre lustri un giorno ancora attendi.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Più, che attende il desio, più fiero punge.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Ma non scrive, e promette, e venir giura?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Giura, promette, scrive, e tarda ancora.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Solo il tempo lavora una grand’opra.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Il tempo fa, che un gran pensier si scopra.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Gran pensier mal traluce in vita oscura.</l>
            <l>Di lui non déi temer, di me sei certa,</l>
            <l>e te, nascosa in sorte umil di serva,</l>
            <l>a la comun salute il ciel conserva.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>La pia ragion di stato,</l>
            <l>egualmente temendo, e darmi morte,</l>
            <l>e dal mio fianco generosa prole,</l>
            <l>pensò obbligarmi a le viltà del solco,</l>
            <l>legandomi in un giogo ad un bifolco.</l>
            <l>Ma dove i miei tiranni</l>
            <l>pene credean recarmi, affanni, e torti,</l>
            <l>ho consigli, ed aiuti, ed ho conforti.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Servo son di Laodice,</l>
            <l>e a lei marito sol fin ch’è infelice.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Con le ricchezze i bei splendor del sangue</l>
            <l>ti rubò la fortuna;</l>
            <l>ma la virtù vetusta in te non langue.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Onor, dover, pietà, ragion, rispetto</l>
            <l>mi gridano nel core,</l>
            <l>che indegno i’ son del marital tuo letto.</l>
            <l>E ben tu sai perché, tu sai ben come</l>
            <l>di tuo sposo anche porto il nome.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Lo so, e saprallo al suo felice arrivo,</l>
            <l>se pur quel dì mai sorge, il pio fratello</l>
            <l>saprà, che tu gli usurpator superbi</l>
            <l>con pure nozze inganni,</l>
            <l>e intatta al mio destin tu mi riserbi.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Se ricerca mercede,</l>
            <l>è traffico l’amor, mercé la fede.</l>
            <l>Pensa al german, dissimula, e confida.</l>
            <l>A la corte, e nel rischio io ti son guida.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>LAODICE</head>Ricercano un momentole domestiche cure;e poscia seguirò con piè non lentoil compagno fedel di mie sciagure.Tra i perigli, i timori, e le morti,tu sol mi conforticompagno fedel.È ben caro chi assiste infelici;sol prova gli amicila sorte crudel.Scena terzaNicomede.Quanto le pene tue sento, o Laodice!Che dirà Mitridate,se un giorno il ciel lo manda in nostro aiutoa vedere quel sangue,che fin da Xerse, e Dario in lui discende,vilipeso dal re con le mie nozze?Questa sua ingiuria a lui si occulta ancora,e con ragion si occulta.Trafitto gli avria il sen la rea novellacon l’onta assai; ma col timor non meno,che la tradita principessa fossetanto di cor, quanto d’onor caduta.Tale avviso rompea le ordite filané a villano cognato un re prudente,né a sorella avvilita,più confidati avrebbe arcani, e vita.Sento al core chi mi dice:presto forse un dì feliceti faràtrionfar con la costanza.Così il misero adulato,mentre più gli è avverso il fatotutta dàla sua fede a la speranza.Scena quartaEupatore, Antigono, che vengono dal mare con un palischelmo.<sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Ricercano un momento</l>
            <l>le domestiche cure;</l>
            <l>e poscia seguirò con piè non lento</l>
            <l>il compagno fedel di mie sciagure.</l>
            <l>Tra i perigli, i timori, e le morti,</l>
            <l>tu sol mi conforti</l>
            <l>compagno fedel.</l>
            <l>È ben caro chi assiste infelici;</l>
            <l>sol prova gli amici</l>
            <l>la sorte crudel.</l>
            <l>Scena terza</l>
            <l>Nicomede.</l>
            <l>Quanto le pene tue sento, o Laodice!</l>
            <l>Che dirà Mitridate,</l>
            <l>se un giorno il ciel lo manda in nostro aiuto</l>
            <l>a vedere quel sangue,</l>
            <l>che fin da Xerse, e Dario in lui discende,</l>
            <l>vilipeso dal re con le mie nozze?</l>
            <l>Questa sua ingiuria a lui si occulta ancora,</l>
            <l>e con ragion si occulta.</l>
            <l>Trafitto gli avria il sen la rea novella</l>
            <l>con l’onta assai; ma col timor non meno,</l>
            <l>che la tradita principessa fosse</l>
            <l>tanto di cor, quanto d’onor caduta.</l>
            <l>Tale avviso rompea le ordite fila</l>
            <l>né a villano cognato un re prudente,</l>
            <l>né a sorella avvilita,</l>
            <l>più confidati avrebbe arcani, e vita.</l>
            <l>Sento al core chi mi dice:</l>
            <l>presto forse un dì felice</l>
            <l>ti farà</l>
            <l>trionfar con la costanza.</l>
            <l>Così il misero adulato,</l>
            <l>mentre più gli è avverso il fato</l>
            <l>tutta dà</l>
            <l>la sua fede a la speranza.</l>
            <l>Scena quarta</l>
            <l>Eupatore, Antigono, che vengono dal mare con un palischelmo.</l>
          </sp>
          <stage>LAODICERicercano un momentole domestiche cure;e poscia seguirò con piè non lentoil compagno fedel di mie sciagure.Tra i perigli, i timori, e le morti,tu sol mi conforticompagno fedel.È ben caro chi assiste infelici;sol prova gli amicila sorte crudel.Scena terzaNicomede.Quanto le pene tue sento, o Laodice!Che dirà Mitridate,se un giorno il ciel lo manda in nostro aiutoa vedere quel sangue,che fin da Xerse, e Dario in lui discende,vilipeso dal re con le mie nozze?Questa sua ingiuria a lui si occulta ancora,e con ragion si occulta.Trafitto gli avria il sen la rea novellacon l’onta assai; ma col timor non meno,che la tradita principessa fossetanto di cor, quanto d’onor caduta.Tale avviso rompea le ordite filané a villano cognato un re prudente,né a sorella avvilita,più confidati avrebbe arcani, e vita.Sento al core chi mi dice:presto forse un dì feliceti faràtrionfar con la costanza.Così il misero adulato,mentre più gli è avverso il fatotutta dàla sua fede a la speranza.Scena quartaEupatore, Antigono, che vengono dal mare con un palischelmo.</stage>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Scendete, o miei custodi;</l>
            <l>e voi vegliate su le forti navi.</l>
            <l>Di morte è reo, se sia straniero ardito,</l>
            <l>che entrarvi tenti, o egizio uscirne al lito.</l>
            <l>Al fin diletta sposa,</l>
            <l>calco quel suolo pur, che bramai tanto!</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Al tuo piacere applaudo infin col pianto.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>S’io bene intendo quella muta scorta,</l>
            <l>che in questa imago ci mandò Laodice,</l>
            <l>ecco il bel fiume Amiso.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>E Sinope lontana, ecco, torreggia.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>O de’ miei Mitridati antica reggia,</l>
            <l>con la persona, e più col cor t’inchina</l>
            <l>l’esule Mitridate, e ti predice</l>
            <l>e gloria, e pace, e libertà vicina.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Su, scacciamo i tiranni,</l>
            <l>con quei, che ha Tolomeo disposti inganni.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Sì mentiamo. Tu il sesso, ed ambo il nome:</l>
            <l>Antigono tu sei, no Issicratea.</l>
            <l>Non del talamo più fida consorte,</l>
            <l>ma de l’ufficio mio fido compagno.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Per te già sono avvezza</l>
            <l>d’usar vestiti virili, e brevi chiome.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Eupatore son io non Mitridate,</l>
            <l>ed ambedue da Menfi</l>
            <l>spinti noi siamo ambasciator di pace</l>
            <l>a Stratonica in Ponto, e al re Farnace.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Sotto il volto d’amici,</l>
            <l>ignoti avran gli usurpatori in corte</l>
            <l>i maggiori nimici.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Ne la reggia, non sol, ma fin nel core</l>
            <l>penetrarò così de i due regnanti,</l>
            <l>e nel pensier de’ popoli, e de’ grandi,</l>
            <l>finché il lieto momento</l>
            <l>di por fine al disegno il ciel ne mandi.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Ahi! Mi sgomenta il prossimo periglio.</l>
            <l>Se sotto il velo mai d’ospite amico,</l>
            <l>ravvisa un re tiranno il re nimico!</l>
            <l>O la madre crudel l’offeso figlio!</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Straniero in patria sono.</l>
            <l>Sì tenero mandommi</l>
            <l>al principe, che innalza</l>
            <l>tra le eccelse piramidi sua stanza</l>
            <l>la provida sorella,</l>
            <l>che tradirmi non può nota sembianza,</l>
            <l>o di gesto, o di volto, o di favella.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Ahimè! un Argo è il sospetto;</l>
            <l>la natura, il rimorso,</l>
            <l>che non diranno a iniqua madre in petto?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>E ognuno acciecherò se fosse un Argo.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>E come?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Come ogn’altro re si accieca</l>
            <l>sempre adulando il suo maggior desio.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Non han desio maggior, che del tuo sangue.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Ed il mio sangue appunto,</l>
            <l>per più tenermi occulto,</l>
            <l>ed in credito ancor di tal ministro,</l>
            <l>che giovi al loro soglio,</l>
            <l>ai miei persecutori offrire io voglio.</l>
            <l>L’arte mia sarà questa.</l>
            <l>Di Mitridate, il lor temuto erede,</l>
            <l>io, che son desso, io lor darò la testa.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Tu la tua testa? O ciel cessa l’augurio!</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Orsù, più non si tardi.</l>
            <l>Tu mi precedi, e siti, e passi attenta</l>
            <l>nota al favor de la ancor dubbia luce.</l>
            <l>Più che il valor, l’amor a noi sia duce.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ANTIGONO</head>O mai se n’ vada il pièdove lo guida amor.Va sempre ben la fédove comanda il cor.Scena quintaEupatore.D’Antigono, o miei fidi,parte con lento piè seguite i passi,parte mi attenda, e i campi osservi, e i lidi.Qui alcun rustico almen guidasse il caso,da cui destro potessidi Laodice ritrar cauta novella.Chi sa s’è a giogo maritale unita,o in solitaria vita;se viva, o morta è chiusa in cieca tomba,o in libertà neglettaspera dal caro infante, ora mai giuntoa la età del valor, la sua vendetta.Ma che? Il cercar di lei può mover ombradi ciò, che più tener ci giova ascoso.Secreto, che a cercarsi è mal sicuro,è come il frutto acerbo,che tocca al tempo sol farlo maturo.Se il trono dimandoal cielo, al mio brando,con quella, che adorosol bramo regnar.Piacere di sogliomi alletta; ma vogliotrionfo d’allorotrionfo d’amar.Scena sestaLa sala reale nella reggia di Sinope, ornata in festa per la solennità annovale in cui si celebra l’esaltazione al trono dei due tiranni.Laodice, Stratonica.<sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>O mai se n’ vada il piè</l>
            <l>dove lo guida amor.</l>
            <l>Va sempre ben la fé</l>
            <l>dove comanda il cor.</l>
            <l>Scena quinta</l>
            <l>Eupatore.</l>
            <l>D’Antigono, o miei fidi,</l>
            <l>parte con lento piè seguite i passi,</l>
            <l>parte mi attenda, e i campi osservi, e i lidi.</l>
            <l>Qui alcun rustico almen guidasse il caso,</l>
            <l>da cui destro potessi</l>
            <l>di Laodice ritrar cauta novella.</l>
            <l>Chi sa s’è a giogo maritale unita,</l>
            <l>o in solitaria vita;</l>
            <l>se viva, o morta è chiusa in cieca tomba,</l>
            <l>o in libertà negletta</l>
            <l>spera dal caro infante, ora mai giunto</l>
            <l>a la età del valor, la sua vendetta.</l>
            <l>Ma che? Il cercar di lei può mover ombra</l>
            <l>di ciò, che più tener ci giova ascoso.</l>
            <l>Secreto, che a cercarsi è mal sicuro,</l>
            <l>è come il frutto acerbo,</l>
            <l>che tocca al tempo sol farlo maturo.</l>
            <l>Se il trono dimando</l>
            <l>al cielo, al mio brando,</l>
            <l>con quella, che adoro</l>
            <l>sol bramo regnar.</l>
            <l>Piacere di soglio</l>
            <l>mi alletta; ma voglio</l>
            <l>trionfo d’alloro</l>
            <l>trionfo d’amar.</l>
            <l>Scena sesta</l>
            <l>La sala reale nella reggia di Sinope, ornata in festa per la solennità annovale in cui si celebra l’esaltazione al trono dei due tiranni.</l>
            <l>Laodice, Stratonica.</l>
          </sp>
          <stage>ANTIGONOO mai se n’ vada il pièdove lo guida amor.Va sempre ben la fédove comanda il cor.Scena quintaEupatore.D’Antigono, o miei fidi,parte con lento piè seguite i passi,parte mi attenda, e i campi osservi, e i lidi.Qui alcun rustico almen guidasse il caso,da cui destro potessidi Laodice ritrar cauta novella.Chi sa s’è a giogo maritale unita,o in solitaria vita;se viva, o morta è chiusa in cieca tomba,o in libertà neglettaspera dal caro infante, ora mai giuntoa la età del valor, la sua vendetta.Ma che? Il cercar di lei può mover ombradi ciò, che più tener ci giova ascoso.Secreto, che a cercarsi è mal sicuro,è come il frutto acerbo,che tocca al tempo sol farlo maturo.Se il trono dimandoal cielo, al mio brando,con quella, che adorosol bramo regnar.Piacere di sogliomi alletta; ma vogliotrionfo d’allorotrionfo d’amar.Scena sestaLa sala reale nella reggia di Sinope, ornata in festa per la solennità annovale in cui si celebra l’esaltazione al trono dei due tiranni.Laodice, Stratonica.</stage>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Da te ogn’ora udirò madre, e regina,</l>
            <l>rimproveri, o minacce?</l>
            <l>Da le miserie tue le nostre pompe</l>
            <l>mira stolta infelice,</l>
            <l>e impara ad inchinar l’alta cervice.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Sono d’immenso duol questi i conforti.</l>
            <l>Così per or ti pago</l>
            <l>ignominie, rapine, inganni, e torti.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Sveller potrei la temeraria lingua;</l>
            <l>ma ancora vuò mentir tanta baldanza</l>
            <l>con benigna costanza.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Con astuta pietà tiranno esperto</l>
            <l>giustificar s’ingegna altri misfatti.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Tu sola aggravi le mie colpe, e sola</l>
            <l>i sudditi, gli amici, il figlio, il cielo</l>
            <l>contro la genitrice, e assordi, e inviti.</l>
            <l>E come tutti i malcontenti arditi,</l>
            <l>rubel temerità nomini zelo.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Al re marito, onore, vita, regno</l>
            <l>togliesti in grazia del cugin Farnace.</l>
            <l>Tante malvagità portarò io in pace?</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Menti per farmi rea. Quel dì che offesi</l>
            <l>il padre tuo, la vita mia difesi.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Quasi, che non sia noto a l’Asia, al mondo</l>
            <l>che il tuo misfatto, o dèi, fu indegno innesto,</l>
            <l>d’odio, e di fellonia,</l>
            <l>d’adulterio, e d’incesto.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Ministra degli dèi fu questa mano,</l>
            <l>e se ministra par d’ingiusta morte,</l>
            <l>san gli dèi, ch’io prevenni il re consorte.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Mentre glorie coglieva in campo armato</l>
            <l>il forte genitor, furon gli dèi,</l>
            <l>che fecer forza a te, perché ricetto</l>
            <l>tu dassi al reo cugin nel regio letto?</l>
            <l>Sì, per comando dei celesti numi,</l>
            <l>il vincitor marito a te stringesti</l>
            <l>teneramente al sen nel suo ritorno,</l>
            <l>e pria del novo giorno,</l>
            <l>perché Minerva te ‘l commise, o Marte,</l>
            <l>nel tuo grembo lo vidi, ahi vista! esangue</l>
            <l>e lorda la tua man del caro sangue.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Quante furie ha il crudo Averno</l>
            <l>vibrin fiamme entro a quel petto,</l>
            <l>spirin gelo, odio, velen.</l>
            <l>Con le Erinni venga Aletto,</l>
            <l>e diventi un doppio inferno</l>
            <l>l’empia mente, e l’empio sen.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Mal si risponde al ver con onte, e grida.</l>
            <l>Tema le furie pur chi è parricida.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Se le furie non temi</l>
            <l>la madre temerai. Chi vilipende</l>
            <l>le viscere onde uscì, più non è figlia,</l>
            <l>e chi le infama poi, non ama il padre.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Ciò che il tuo seno infama,</l>
            <l>e il caro genitore in parte offende,</l>
            <l>mi duol più che non credi, e in dirlo sento</l>
            <l>di vergogna, e d’orror fiero tormento.</l>
            <l>Che se il mio labro è un impudico, un empio,</l>
            <l>de l’opre pie, che narra, è questo il frutto,</l>
            <l>frutto quest’è del buon materno esempio.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Se ardita, e iniqua sei, la colpa è mia?</l>
            <l>Questa de l’altre accuse addita il vero.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Son colpe tue le ferità de l’opre,</l>
            <l>e sono mie vendette</l>
            <l>quante il mio labro ferità ne scopre.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>A questo scettro giuro, a questa vita,</l>
            <l>più non andrà l’audacia tua impunita.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>LAODICE</head>Se il tuo sdegno e la mia sortevuol ch’io mora, io morirò.Con l’invidia di mia mortel’onta almen vendicherò:penar sìpurch’altri peni;svena sìpurch’altri sveni;ma ch’io lasci d’esser forte;ma ch’io tema, o questo no.Scena settimaFarnace, Stratonica, Laodice.<sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Se il tuo sdegno e la mia sorte</l>
            <l>vuol ch’io mora, io morirò.</l>
            <l>Con l’invidia di mia morte</l>
            <l>l’onta almen vendicherò:</l>
            <l>penar sì</l>
            <l>purch’altri peni;</l>
            <l>svena sì</l>
            <l>purch’altri sveni;</l>
            <l>ma ch’io lasci d’esser forte;</l>
            <l>ma ch’io tema, o questo no.</l>
            <l>Scena settima</l>
            <l>Farnace, Stratonica, Laodice.</l>
          </sp>
          <stage>LAODICESe il tuo sdegno e la mia sortevuol ch’io mora, io morirò.Con l’invidia di mia mortel’onta almen vendicherò:penar sìpurch’altri peni;svena sìpurch’altri sveni;ma ch’io lasci d’esser forte;ma ch’io tema, o questo no.Scena settimaFarnace, Stratonica, Laodice.</stage>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Dove, dove, o Laodice?</l>
            <l>A chieder forse dai nocchier del faro</l>
            <l>nove di Mitridate?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Col sale altier de’ soliti dileggi,</l>
            <l>inasprisci, o crudel, le piaghe mie?</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>L’alterezza correggi,</l>
            <l>ch’è tempo omai, d’inutili vendette.</l>
            <l>Alla mia sofferenza è troppo acerba</l>
            <l>la miseria superba.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Deh l’ira tua non turbi il comun gaudio</l>
            <l>mio re, lascia costei</l>
            <l>al suo dolor; che in van move contesa</l>
            <l>chi non ha forze d’agguagliar l’offesa.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Non è mai senza forza un giusto sdegno.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Raddoppia l’allegrezza, o mia regina,</l>
            <l>non sol la corte, e il popolo fedele</l>
            <l>son pronti ad onorar le gioie nostre,</l>
            <l>ma solcan questo mar niliache vele.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>È Tolomeo, lo giurerei, che manda</l>
            <l>regi messi a compir la lega ordita.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>FARNACE</head>Del lieto dì le pompe,sì lieto avviso ad affrettar ne invita.L’allegrezza, chi ben l’intende,è una breve felicità.Più felice è quel che più stendedel suo gaudio la brevità.Scena ottavaFarnace, Stratonica, Laodice, Nicomede, Pelopida, con tutta la Corte, Grandi del regno, e Popolo.<sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Del lieto dì le pompe,</l>
            <l>sì lieto avviso ad affrettar ne invita.</l>
            <l>L’allegrezza, chi ben l’intende,</l>
            <l>è una breve felicità.</l>
            <l>Più felice è quel che più stende</l>
            <l>del suo gaudio la brevità.</l>
            <l>Scena ottava</l>
            <l>Farnace, Stratonica, Laodice, Nicomede, Pelopida, con tutta la Corte, Grandi del regno, e Popolo.</l>
          </sp>
          <stage>FARNACEDel lieto dì le pompe,sì lieto avviso ad affrettar ne invita.L’allegrezza, chi ben l’intende,è una breve felicità.Più felice è quel che più stendedel suo gaudio la brevità.Scena ottavaFarnace, Stratonica, Laodice, Nicomede, Pelopida, con tutta la Corte, Grandi del regno, e Popolo.</stage>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>O supremi imperanti</l>
            <l>di quanto mondo bagna il nereo Eusino,</l>
            <l>nel giorno trionfal, che i cieli amici</l>
            <l>voi fecero monarchi, e noi felici,</l>
            <l>i popoli soggetti</l>
            <l>offron su la mia lingua, al regal trono,</l>
            <l>tutti i gaudi in tributo, e i cori in dono.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Con semplice schiettezza,</l>
            <l>applaude nel mio labro a’ suoi regnanti,</l>
            <l>la rustica allegrezza.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Oggi, più che giammai, giulivo accetto</l>
            <l>da’ sudditi miei fidi</l>
            <l>tributi, e doni d’umiltà, e d’affetto.</l>
            <l>In cambio a voi prosperità predico</l>
            <l>d’eterna sicurtà, d’interna pace.</l>
            <l>Con empietà sagace,</l>
            <l>minaccia Mitridate, infin dal Nilo,</l>
            <l>il padrigno, e la madre,</l>
            <l>e il parricidio chiama amor del padre.</l>
            <l>De la romana lupa</l>
            <l>a chi nota non è l’ingorda fame</l>
            <l>d’ingoiar tutti i re, con tutti i regni?</l>
            <l>Pur chiama libertà gli ampi disegni;</l>
            <l>in questo dì vi giuro</l>
            <l>de l’emulo vicin, del rubel figlio</l>
            <l>il doppio cesserà vostro periglio.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Né aperta forza no, né cieche trame</l>
            <l>teme più questa reggia,</l>
            <l>s’Africa, ed Asia unisce un pio legame.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>NICOMEDE</head>Bella gloria d’un gran recomparir Giove fecondo,e vedersi un mezzo mondosupplicante sotto il piè.Ma a la fin s’io ben vi pensol’uomo in trono e che cos’èlo fa re l’altrui consensoGiove il fa la comun fé.Atto secondoScena primaGran loggia del palazzo reale, che guarda sopra i giardini, con porta, onde si entra a’ sontuosi appartamenti.Eupatore, Antigono.<div type="scene">
          <head>NICOMEDE</head>Bella gloria d’un gran recomparir Giove fecondo,e vedersi un mezzo mondosupplicante sotto il piè.Ma a la fin s’io ben vi pensol’uomo in trono e che cos’èlo fa re l’altrui consensoGiove il fa la comun fé.Atto secondoScena primaGran loggia del palazzo reale, che guarda sopra i giardini, con porta, onde si entra a’ sontuosi appartamenti.Eupatore, Antigono.<sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Bella gloria d’un gran re</l>
            <l>comparir Giove fecondo,</l>
            <l>e vedersi un mezzo mondo</l>
            <l>supplicante sotto il piè.</l>
            <l>Ma a la fin s’io ben vi penso</l>
            <l>l’uomo in trono e che cos’è</l>
            <l>lo fa re l’altrui consenso</l>
            <l>Giove il fa la comun fé.</l>
            <l>Atto secondo</l>
            <l>Scena prima</l>
            <l>Gran loggia del palazzo reale, che guarda sopra i giardini, con porta, onde si entra a’ sontuosi appartamenti.</l>
            <l>Eupatore, Antigono.</l>
          </sp>
          <stage>NICOMEDEBella gloria d’un gran recomparir Giove fecondo,e vedersi un mezzo mondosupplicante sotto il piè.Ma a la fin s’io ben vi pensol’uomo in trono e che cos’èlo fa re l’altrui consensoGiove il fa la comun fé.Atto secondoScena primaGran loggia del palazzo reale, che guarda sopra i giardini, con porta, onde si entra a’ sontuosi appartamenti.Eupatore, Antigono.</stage>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>È qui l’empia regina</l>
            <l>suoi domestici onori a noi destina.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Siamo qui soli al fine? la corte è un mostro,</l>
            <l>ch’è lince al guardo; e se al parlare è sfinge,</l>
            <l>è un edipo in capir ciò ch’altri finge.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Soli siamo, e frattanto, o mio diletto,</l>
            <l>l’odio sfogo, e l’amor senza sospetto.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>EUPATORE</head>Presto il tempo verrà, che tolto il frenode le finte sembianze,potrò unirti a mia voglia a questo seno.Ora lo stesso amor vuol, che l’ingegno,la mente, il cor, la man sol pensi al regno.Patrii numi, amici dèi,fausti udite il mio dolor.Voi che foste ne le impresesì propizi agli avi miei,virtù date a chi si presedi punire un traditor.Scena secondaEupatore, Antigono, Stratonica.<sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Presto il tempo verrà, che tolto il freno</l>
            <l>de le finte sembianze,</l>
            <l>potrò unirti a mia voglia a questo seno.</l>
            <l>Ora lo stesso amor vuol, che l’ingegno,</l>
            <l>la mente, il cor, la man sol pensi al regno.</l>
            <l>Patrii numi, amici dèi,</l>
            <l>fausti udite il mio dolor.</l>
            <l>Voi che foste ne le imprese</l>
            <l>sì propizi agli avi miei,</l>
            <l>virtù date a chi si prese</l>
            <l>di punire un traditor.</l>
            <l>Scena seconda</l>
            <l>Eupatore, Antigono, Stratonica.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATOREPresto il tempo verrà, che tolto il frenode le finte sembianze,potrò unirti a mia voglia a questo seno.Ora lo stesso amor vuol, che l’ingegno,la mente, il cor, la man sol pensi al regno.Patrii numi, amici dèi,fausti udite il mio dolor.Voi che foste ne le impresesì propizi agli avi miei,virtù date a chi si presedi punire un traditor.Scena secondaEupatore, Antigono, Stratonica.</stage>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Con sollecito cor, legati amici,</l>
            <l>sola a udirvi m’affretto</l>
            <l>porto liete accoglienze, e buoni auspici.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>La maestà, o gran donna, e il regio aspetto,</l>
            <l>senza il fasto maggior di regia usanza,</l>
            <l>ti palesa abbastanza.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Ben vi aprite con me. Son la regnante.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>In poco io t’apro molto. Il re del fiume,</l>
            <l>che cela a mortal occhio il divin capo,</l>
            <l>felicità vi annuncia, e Mitridate</l>
            <l>per nostra man vi manda.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Il mio figlio? E dov’è.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Su l’alte prore</l>
            <l>che fan ampia corona al vostro porto.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Inaspettato è il dono. È vivo, o morto?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Sarà come a voi piace.</l>
            <l>Vivo, se l’util lega è per voi sciolta.</l>
            <l>Morto, se vi compiace</l>
            <l>d’aver con noi confederata pace.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>O ciel, che far degg’io?</l>
            <l>Necessità mi stringe a dargli morte;</l>
            <l>ma uccidendo il figliuol, che dura sorte!</l>
            <l>compro la vita a me col sangue mio.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>E che? Ti turba un assoluto arbitrio?</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Forte è il materno amor, né mai per quanto</l>
            <l>figlio ingrato l’offenda,</l>
            <l>brama il supplizio suo, più che la ammenda.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Inopportuno dunque è il nostro arrivo.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Tolga il ciel, che mi giunga</l>
            <l>inutile, o non grato il vostro aiuto.</l>
            <l>Ne ho grazie a Tolomeo, non lo rifiuto.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Che sia di Mitridate?</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Prima, ch’io ne decida. Oh dio! narrate</l>
            <l>come egli è grande, e fiero, e quale ha in volto</l>
            <l>aria superba, e come atroce il guardo.</l>
            <l>Con l’orrore aiutate</l>
            <l>il mio sdegno, che ancor troppo è codardo.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Credi al mio labro, ed in color non finto,</l>
            <l>il tuo nimico or ti vedrai dipinto.</l>
            <l>Aria dolce, e fiera ha in volto;</l>
            <l>ma quel dolce è maestà;</l>
            <l>ma quel fiero inspira amor.</l>
            <l>Grande è sì; ma nulla ha tolto</l>
            <l>la grandezza a la beltà.</l>
            <l>Forte è sì; ma aggiunge molto</l>
            <l>la clemenza al suo valor.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>No Antigono, non sei pittor fedele.</l>
            <l>Regal donna, a me credi,</l>
            <l>del tuo parto non è questa l’imago.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Sia pur gentil, sia vago,</l>
            <l>non dubitar, che sua ragion natura</l>
            <l>se n’ va cedendo a la ragion di stato.</l>
            <l>Né più regina son, né più son viva,</l>
            <l>se più voglio esser madre, e tanto basti.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>E perché mai?</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Perché a l’iniqua prole</l>
            <l>giova con la mia vita</l>
            <l>la morte vendicar del suo buon padre.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Pietà, sdegno, timore, onor lo scusa.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Onor, timor, pietà, sdegno lo invita,</l>
            <l>non a punir; ma a scusar la colpa mia.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Come questo?</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Dirò. Me al sepolcro</l>
            <l>già destinata aveva il re marito,</l>
            <l>e un’altra al fianco suo. Né so s’ei fosse</l>
            <l>di me più sazio, o più di lei invaghito.</l>
            <l>Ma no ‘l soffrir gli dèi.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>E ti piace tacer chi fu costei?</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>La Cleopatra fu famosa, e bella</l>
            <l>del vostro Tolomeo regia sorella.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>E tu al sepolcro allora</l>
            <l>il monarca marito, e tu al tuo fianco</l>
            <l>destinasti Farnace.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Di più colpe m’accusa ardita figlia.</l>
            <l>E l’unico mio infante anche mi ruba.</l>
            <l>Me ‘l ruba, e mentre a re straniero il fida,</l>
            <l>mostra ciò che ne teme,</l>
            <l>ciò che ne spera, e quanto in me confida.</l>
            <l>Lasciar poteasi, allora,</l>
            <l>dirai, vedovo il letto;</l>
            <l>ma non poteasi già, s’io ben ragiono,</l>
            <l>lasciar vedovo il trono.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Esecutor siam noi de’ tuoi piaceri</l>
            <l>non giudici severi.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>STRATONICA</head>Il mondo mal sospettafinezza, inganno, ed arte,ne l’opre dei gran re.Egli di rado aspettada chi nel trono ha parte,giustizia, onore, e fé.Scena terzaEupatore, Antigono.<sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Il mondo mal sospetta</l>
            <l>finezza, inganno, ed arte,</l>
            <l>ne l’opre dei gran re.</l>
            <l>Egli di rado aspetta</l>
            <l>da chi nel trono ha parte,</l>
            <l>giustizia, onore, e fé.</l>
            <l>Scena terza</l>
            <l>Eupatore, Antigono.</l>
          </sp>
          <stage>STRATONICAIl mondo mal sospettafinezza, inganno, ed arte,ne l’opre dei gran re.Egli di rado aspettada chi nel trono ha parte,giustizia, onore, e fé.Scena terzaEupatore, Antigono.</stage>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>E che fa in cielo Giove,</l>
            <l>che su quest’empia i folgori non piove?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Pria che gridar col cielo il fine attendi.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Come scusa i misfatti?</l>
            <l>Con quanta audacia accusa il re consorte!</l>
            <l>E il condanna innocente</l>
            <l>de la sua fama a la seconda morte!</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Così brutta è la colpa,</l>
            <l>che chi negar non può l’opra malvagia,</l>
            <l>o il fato accusa, o la cagion ne incolpa.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Il sangue del figliuol la cara madre</l>
            <l>dimanda con un viso,</l>
            <l>che del labro, e del cor palesa il riso.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Se sapesse, che parla a quello stesso</l>
            <l>odiato suo figlio,</l>
            <l>che con la lingua, e col voler già uccide.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ANTIGONO</head>Ahimè! questo spaventosposo diletto, l’alma, ahi mi divide!Ma no. Col diffidar fo ingiuria al cielo.Il cielo destina a te il regno,sposo caro non dubitar.Una speranza mi dà in pegno,ch’è più assai d’un puro sperar.Scena quartaEupatore, Antigono, Farnace, Pelopida.<sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Ahimè! questo spavento</l>
            <l>sposo diletto, l’alma, ahi mi divide!</l>
            <l>Ma no. Col diffidar fo ingiuria al cielo.</l>
            <l>Il cielo destina a te il regno,</l>
            <l>sposo caro non dubitar.</l>
            <l>Una speranza mi dà in pegno,</l>
            <l>ch’è più assai d’un puro sperar.</l>
            <l>Scena quarta</l>
            <l>Eupatore, Antigono, Farnace, Pelopida.</l>
          </sp>
          <stage>ANTIGONOAhimè! questo spaventosposo diletto, l’alma, ahi mi divide!Ma no. Col diffidar fo ingiuria al cielo.Il cielo destina a te il regno,sposo caro non dubitar.Una speranza mi dà in pegno,ch’è più assai d’un puro sperar.Scena quartaEupatore, Antigono, Farnace, Pelopida.</stage>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Gran messi, o voi, del successor di Lago,</l>
            <l>cui bacia il piè la torrida Siene,</l>
            <l>a privato colloquio il re se n’ viene.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Sire, l’onor, che eccede il grado nostro,</l>
            <l>parte è del mio sovrano, e parte è vostro.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Meco sedete, o amici</l>
            <l>il re di Meroe, e voi bramo felici.</l>
            <l>Contro il Tebro fatal, l’Eusino, e il Nilo,</l>
            <l>con vicendevol leggi</l>
            <l>altri legaro in amicizia eterna.</l>
            <l>A voi tocca osservarne,</l>
            <l>a me segnarne i patti. Eccomi presto</l>
            <l>al dover mio. Da voi s’attende il resto.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Nulla men pronto, o sire, è il re, che adora</l>
            <l>l’in van cercato Osiri,</l>
            <l>ad ottener a voi, con l’opra nostra,</l>
            <l>ciò che l’util comune util vi mostra.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>A ognun di noi sol resta,</l>
            <l>che pegno dia d’invariabil core.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Di Mitridate in pegno offro la testa.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Io la parola mia.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Sola non basta.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>E quella ancor della regina.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>È poco.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Che vuoi di più.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>De’ popoli il contento.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Io sono il re.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Ma i popoli il tuo regno.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>E il regno mio da la mia man dipende.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Non t’adular, monarca,</l>
            <l>l’universal volere è il tuo sovrano.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>D’universal voler vi sia argomento</l>
            <l>pubblico giuramento.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Se con te la regina, e il regno giura,</l>
            <l>la prudenza è sicura.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Fin che avanti gli altar le genti aduno,</l>
            <l>ne le vicine stanze</l>
            <l>v’offre la nostra reggia ozio opportuno.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>EUPATORE</head>Non è l’ozio riposo beatodi chi brama fatica d’onor.L’ozio al saggio, ed al forte è sol grato,quand’è premio di stanco valor.Scena quintaFarnace, Pelopida.<sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Non è l’ozio riposo beato</l>
            <l>di chi brama fatica d’onor.</l>
            <l>L’ozio al saggio, ed al forte è sol grato,</l>
            <l>quand’è premio di stanco valor.</l>
            <l>Scena quinta</l>
            <l>Farnace, Pelopida.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATORENon è l’ozio riposo beatodi chi brama fatica d’onor.L’ozio al saggio, ed al forte è sol grato,quand’è premio di stanco valor.Scena quintaFarnace, Pelopida.</stage>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Pelopida già udisti.</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Dura ti prendi, e dubbia impresa, o sire.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Temi, che non secondi in mia presenza</l>
            <l>un grido universal la voce mia?</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>O quanto omai gli animi accende; o come</l>
            <l>di Mitridate sol gli turba il nome!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>FARNACE</head>Per ottener gli applausi al giuramento,schiere armate disponi,che sembrino far pompa, e dian spavento.Ottenga la pauraciò che non può l’amor.Gran re, poco si cura,che il mondo al fin gli serva,per voglia, o per timor.Scena sestaPelopida.Molto t’inganna, o altier, molto t’acciecala cupidigia, la superbia, e l’usod’impune violenza;ma le tenebre al capo ancor più nereti addensano i delitti.Se a l’uomo sceleratopongon su gli occhi i lunghi error la benda,segno chiaro è che il cielo,già il castigo ne vuol, non più l’emmenda.Mal sicuro è quel regnante,che su l’arte, e su la forzasolo fonda il suo regnar.Chi col ciel fa del gigante,sul reo capo il cielo sforzaa tuonare, e fulminar.Scena settimaAppartamento destinato nella reggia per gli Ambasciatori d’Egitto.Antigono, Nicomede.<sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Per ottener gli applausi al giuramento,</l>
            <l>schiere armate disponi,</l>
            <l>che sembrino far pompa, e dian spavento.</l>
            <l>Ottenga la paura</l>
            <l>ciò che non può l’amor.</l>
            <l>Gran re, poco si cura,</l>
            <l>che il mondo al fin gli serva,</l>
            <l>per voglia, o per timor.</l>
            <l>Scena sesta</l>
            <l>Pelopida.</l>
            <l>Molto t’inganna, o altier, molto t’accieca</l>
            <l>la cupidigia, la superbia, e l’uso</l>
            <l>d’impune violenza;</l>
            <l>ma le tenebre al capo ancor più nere</l>
            <l>ti addensano i delitti.</l>
            <l>Se a l’uomo scelerato</l>
            <l>pongon su gli occhi i lunghi error la benda,</l>
            <l>segno chiaro è che il cielo,</l>
            <l>già il castigo ne vuol, non più l’emmenda.</l>
            <l>Mal sicuro è quel regnante,</l>
            <l>che su l’arte, e su la forza</l>
            <l>solo fonda il suo regnar.</l>
            <l>Chi col ciel fa del gigante,</l>
            <l>sul reo capo il cielo sforza</l>
            <l>a tuonare, e fulminar.</l>
            <l>Scena settima</l>
            <l>Appartamento destinato nella reggia per gli Ambasciatori d’Egitto.</l>
            <l>Antigono, Nicomede.</l>
          </sp>
          <stage>FARNACEPer ottener gli applausi al giuramento,schiere armate disponi,che sembrino far pompa, e dian spavento.Ottenga la pauraciò che non può l’amor.Gran re, poco si cura,che il mondo al fin gli serva,per voglia, o per timor.Scena sestaPelopida.Molto t’inganna, o altier, molto t’acciecala cupidigia, la superbia, e l’usod’impune violenza;ma le tenebre al capo ancor più nereti addensano i delitti.Se a l’uomo sceleratopongon su gli occhi i lunghi error la benda,segno chiaro è che il cielo,già il castigo ne vuol, non più l’emmenda.Mal sicuro è quel regnante,che su l’arte, e su la forzasolo fonda il suo regnar.Chi col ciel fa del gigante,sul reo capo il cielo sforzaa tuonare, e fulminar.Scena settimaAppartamento destinato nella reggia per gli Ambasciatori d’Egitto.Antigono, Nicomede.</stage>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>No, trovar, non credeva</l>
            <l>in rustica viltà sì nobil core.</l>
            <l>Da le ricchezze, è ver, mal s’argomenta</l>
            <l>l’alma gentil.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Ti proverò co’ fatti</l>
            <l>qual io mi sia. La nata a volger glebe</l>
            <l>armerò in tuo favor guerriera plebe.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Va’, e gli animi apparecchia, e da me attendi</l>
            <l>la notizia opportuna.</l>
            <l>Va bifolco onorato, e de’ suoi torti</l>
            <l>fa pentir la fortuna.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>NICOMEDE</head>Ingiusta fortunacol globo, che giriinvano tu aspiriqui sotto la lunatu sol dominar.Giustizia, e valorecol tempo, col mertodi quanti ha soffertotuoi danni l’onoresi sa vendicar.Scena ottavaLaodice, Eupatore.<sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Ingiusta fortuna</l>
            <l>col globo, che giri</l>
            <l>invano tu aspiri</l>
            <l>qui sotto la luna</l>
            <l>tu sol dominar.</l>
            <l>Giustizia, e valore</l>
            <l>col tempo, col merto</l>
            <l>di quanti ha sofferto</l>
            <l>tuoi danni l’onore</l>
            <l>si sa vendicar.</l>
            <l>Scena ottava</l>
            <l>Laodice, Eupatore.</l>
          </sp>
          <stage>NICOMEDEIngiusta fortunacol globo, che giriinvano tu aspiriqui sotto la lunatu sol dominar.Giustizia, e valorecol tempo, col mertodi quanti ha soffertotuoi danni l’onoresi sa vendicar.Scena ottavaLaodice, Eupatore.</stage>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Queste più chiuse mura</l>
            <l>più fide spero agli accennati arcani.</l>
            <l>Ma se vuoi pronta fé, dimmi, chi sei?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Serva cara, e compagna</l>
            <l>io son d’una real figlia infelice,</l>
            <l>che si chiama Laodice.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Suora di Mitridate?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Io servo a quella,</l>
            <l>che sottratto al furor dei due tiranni,</l>
            <l>lui trasmise al tuo re, cauta sorella.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Ne la corte di Menfi il caso è noto.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Ed essa a te m’invia,</l>
            <l>con sue richieste, e suoi segreti in petto.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Svela i segreti, e voglia egual prometto.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Di Mitridate il genitor, che chiama</l>
            <l>lo Evergete la fama,</l>
            <l>gli ampi tesori tutti ella possiede,</l>
            <l>tutti gli dona, e un sol favor ti chiede.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Con tanto prezzo, e che comprar pretende?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Al diletto germano e vita, e regno.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>D’un alto cor, l’alto pensiero è degno.</l>
            <l>E tanto ama il germano?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Lo dicono ben più che ricche offerte,</l>
            <l>mille sciagure per suo amor sofferte.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>O suora generosa!</l>
            <l>Ma come dar possiamo</l>
            <l>io regno, e vita al fratel suo diletto,</l>
            <l>ed essa a me del padre re i tesori?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>In lei confida.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>E tanto può una donna?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Solito è il ciel di debellar gli altieri</l>
            <l>cinti d’arme, e d’orror, con una gonna.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Fa’ che io le parli, e spera.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>L’impossibile chiedi. In cieca tomba</l>
            <l>sospira la meschina;</l>
            <l>a me quivi sol viva, a ogni altro è morta.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Chi ve la chiuse, e quando?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Un tiranno comando,</l>
            <l>al comparir del primo egizio legno.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Viva è sepolta, e mutar spera un regno?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Da traditori re tu speri fede?</l>
            <l>Dimmi, se non ti pesa,</l>
            <l>chi di voi doi piglia più dubbia impresa?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Anche ai tiranni fan mutar costumi,</l>
            <l>se ad essi son mallevadori i numi.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Tronca la testa a Mitridate, e aspetta</l>
            <l>fé dai tiranni, o dagli dèi vendetta.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>De i promessi tesor, chi m’assicura?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Degli occhi tuoi vuò che t’accerti il senso</l>
            <l>ti condurrò dove ha quell’oro immenso,</l>
            <l>non so, s’io dico stanza, o sepoltura.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>L’offerta accetto, e poi?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Mitridate veder fa’ poi sul lido</l>
            <l>d’armi fornito, e numerosi armati.</l>
            <l>E intorno al nuovo re tosto adunati</l>
            <l>i popoli vedrai con lieto grido.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Soccorso infermo è il popolare aiuto.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Gli eserciti, i senati</l>
            <l>di tollerar due furie ommai son stanchi;</l>
            <l>ma il ciel n’è franco. Il ciel, che al giusto, al forte</l>
            <l>non manca no, purch’egli a sé non manchi.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Il valor, la pietà, vuol che acconsenta,</l>
            <l>tu dal tuo canto fa’, ch’io non mi penta.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>LAODICE</head>Dolce stimolo al tuo bel corsia il valore, e la pietà.Pietà forse, né valornon ha mai gloria maggior,che in dar vita, e libertà.Scena nonaEupatore, Antigono.<sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Dolce stimolo al tuo bel cor</l>
            <l>sia il valore, e la pietà.</l>
            <l>Pietà forse, né valor</l>
            <l>non ha mai gloria maggior,</l>
            <l>che in dar vita, e libertà.</l>
            <l>Scena nona</l>
            <l>Eupatore, Antigono.</l>
          </sp>
          <stage>LAODICEDolce stimolo al tuo bel corsia il valore, e la pietà.Pietà forse, né valornon ha mai gloria maggior,che in dar vita, e libertà.Scena nonaEupatore, Antigono.</stage>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Se il buon principio, è indizio buon del fine,</l>
            <l>io già ti reco, in questo dolce amplesso</l>
            <l>la gioia d’un lietissimo successo.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>O caro mio, saremo un dì felici.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Quanti acquisti in brev’ore,</l>
            <l>di tesori, d’eserciti, d’amici!</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>L’uno, e l’altro tiranno ha in noi gran fede.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Così appunto succede.</l>
            <l>Il frodolente alfin risente il danno</l>
            <l>de l’arti troppo usate,</l>
            <l>al vero nega fé, crede a l’inganno.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>O al re quant’odio aggiungerà l’iniquo</l>
            <l>pubblico giuramento! Ognun comprende</l>
            <l>ch’ei spergiura in favor di un tradimento.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Sì, questo capo egli comprar pretende.</l>
            <l>Che dirà il regno mio, cui tanto è grato</l>
            <l>di Mitridate il nome,</l>
            <l>quando costretto ei sia</l>
            <l>col grido ad approvar la morte mia?</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Sì, sì spera, o caro sposo</l>
            <l>di regnar, e di goder.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>EUPATORE</head>Sì, sì credo, o sposa amatadi godere, e di regnar.Ma anche gioia coronatasenza te saria penar.Atto terzoScena primaCortile avanti il tempio con gli altari, e fuochi apparecchiati da fare il pubblico giuramento.Farnace, Pelopida, Popolo, ecc.<div type="scene">
          <head>EUPATORE</head>Sì, sì credo, o sposa amatadi godere, e di regnar.Ma anche gioia coronatasenza te saria penar.Atto terzoScena primaCortile avanti il tempio con gli altari, e fuochi apparecchiati da fare il pubblico giuramento.Farnace, Pelopida, Popolo, ecc.<sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Sì, sì credo, o sposa amata</l>
            <l>di godere, e di regnar.</l>
            <l>Ma anche gioia coronata</l>
            <l>senza te saria penar.</l>
            <l>Atto terzo</l>
            <l>Scena prima</l>
            <l>Cortile avanti il tempio con gli altari, e fuochi apparecchiati da fare il pubblico giuramento.</l>
            <l>Farnace, Pelopida, Popolo, ecc.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATORESì, sì credo, o sposa amatadi godere, e di regnar.Ma anche gioia coronatasenza te saria penar.Atto terzoScena primaCortile avanti il tempio con gli altari, e fuochi apparecchiati da fare il pubblico giuramento.Farnace, Pelopida, Popolo, ecc.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>FARNACE</head>Il massimo pensier di chi ben reggeè la felicità de’ suoi soggetti.Di lor felicità madre è la pace,fonte d’ogni arte, d’ogni studio, ed almadei regni, e sol de l’armi onesta palma.L’aristonica guerrafinì; ma Giano il tempio ancor non serra.Già l’aquila romana il doppio artigliostende a l’Africa, a l’Asia, e saran predefacili, se non vedel’Africa, e l’Asia in tempo il suo periglio.Ben lo comprende il re, ch’Iside, ed Apicoi voti onora, e lor giurando, è prontodi dar la regal destra al nostro Ponto.Fian solo uniti, e fian temuti in Romaquei re, che pria Roma temean divisi.Ma che? Quel comun bene,che dà onestà, e giustizia a l’opre tutte,quel comun ben, che d’ogni gente è il numeun sacrificio attende.Di fé richiedete in segno, e d’amistatevittima Mitridate.Creder si può confederato amicoquel sovran, che a voi nutre il gran nemico?Non ama il proprio ben, chi il ben non laudade la patria, e del regno.Chi il regno ama, e la patria a tempo applauda.Pelopida eseguisci.Ciò che al regno è beneficio,tutto è lecito, ed è virtù.Dar un uomo in sacrificio,se dà vita ad un impero,sembra orribile, e non è più.Scena secondaFarnace, Stratonica, Pelopida, Nicomede, Eupatore, Antigono, Popolo, Corte ecc.<sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Il massimo pensier di chi ben regge</l>
            <l>è la felicità de’ suoi soggetti.</l>
            <l>Di lor felicità madre è la pace,</l>
            <l>fonte d’ogni arte, d’ogni studio, ed alma</l>
            <l>dei regni, e sol de l’armi onesta palma.</l>
            <l>L’aristonica guerra</l>
            <l>finì; ma Giano il tempio ancor non serra.</l>
            <l>Già l’aquila romana il doppio artiglio</l>
            <l>stende a l’Africa, a l’Asia, e saran prede</l>
            <l>facili, se non vede</l>
            <l>l’Africa, e l’Asia in tempo il suo periglio.</l>
            <l>Ben lo comprende il re, ch’Iside, ed Api</l>
            <l>coi voti onora, e lor giurando, è pronto</l>
            <l>di dar la regal destra al nostro Ponto.</l>
            <l>Fian solo uniti, e fian temuti in Roma</l>
            <l>quei re, che pria Roma temean divisi.</l>
            <l>Ma che? Quel comun bene,</l>
            <l>che dà onestà, e giustizia a l’opre tutte,</l>
            <l>quel comun ben, che d’ogni gente è il nume</l>
            <l>un sacrificio attende.</l>
            <l>Di fé richiedete in segno, e d’amistate</l>
            <l>vittima Mitridate.</l>
            <l>Creder si può confederato amico</l>
            <l>quel sovran, che a voi nutre il gran nemico?</l>
            <l>Non ama il proprio ben, chi il ben non lauda</l>
            <l>de la patria, e del regno.</l>
            <l>Chi il regno ama, e la patria a tempo applauda.</l>
            <l>Pelopida eseguisci.</l>
            <l>Ciò che al regno è beneficio,</l>
            <l>tutto è lecito, ed è virtù.</l>
            <l>Dar un uomo in sacrificio,</l>
            <l>se dà vita ad un impero,</l>
            <l>sembra orribile, e non è più.</l>
            <l>Scena seconda</l>
            <l>Farnace, Stratonica, Pelopida, Nicomede, Eupatore, Antigono, Popolo, Corte ecc.</l>
          </sp>
          <stage>FARNACEIl massimo pensier di chi ben reggeè la felicità de’ suoi soggetti.Di lor felicità madre è la pace,fonte d’ogni arte, d’ogni studio, ed almadei regni, e sol de l’armi onesta palma.L’aristonica guerrafinì; ma Giano il tempio ancor non serra.Già l’aquila romana il doppio artigliostende a l’Africa, a l’Asia, e saran predefacili, se non vedel’Africa, e l’Asia in tempo il suo periglio.Ben lo comprende il re, ch’Iside, ed Apicoi voti onora, e lor giurando, è prontodi dar la regal destra al nostro Ponto.Fian solo uniti, e fian temuti in Romaquei re, che pria Roma temean divisi.Ma che? Quel comun bene,che dà onestà, e giustizia a l’opre tutte,quel comun ben, che d’ogni gente è il numeun sacrificio attende.Di fé richiedete in segno, e d’amistatevittima Mitridate.Creder si può confederato amicoquel sovran, che a voi nutre il gran nemico?Non ama il proprio ben, chi il ben non laudade la patria, e del regno.Chi il regno ama, e la patria a tempo applauda.Pelopida eseguisci.Ciò che al regno è beneficio,tutto è lecito, ed è virtù.Dar un uomo in sacrificio,se dà vita ad un impero,sembra orribile, e non è più.Scena secondaFarnace, Stratonica, Pelopida, Nicomede, Eupatore, Antigono, Popolo, Corte ecc.</stage>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Sire, su l’are accese avanti al tempio,</l>
            <l>prometti, afferma, giura.</l>
            <l>Noi, noi seguirem tutti il regio esempio.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Su queste fiamme i già descritti patti,</l>
            <l>di Pelusio al monarca oggi assicuro.</l>
            <l>Impune, o dèi, non sia, chi sia spergiuro.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Al re, a la patria, ai numi nostri, a tutto</l>
            <l>il cielo, di compir m’astringo quanto</l>
            <l>al coronato Menfi.</l>
            <l>Sinope coronata ora conferma.</l>
            <l>Puniscan la menzogna a lor talento</l>
            <l>il re, la patria, i numi, e il ciel, s’io mento.</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>D’aver giurato vanta,</l>
            <l>col labbro del suo re, tutto il suo regno;</l>
            <l>ma poiché la clemenza</l>
            <l>suprema arbitrio dona anche ai soggetti</l>
            <l>di giurar patti, e leghe in sua presenza,</l>
            <l>io, per tutti i soggetti, io gl’immortali</l>
            <l>vindicatori de le frodi invoco,</l>
            <l>io per tutti m’accosto al sacro foco.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Stratonica, Farnace</l>
            <l>voi principi, e del Ponto eletta gente,</l>
            <l>del gran signor, che impera al bel paese,</l>
            <l>cui la ninfa donò Giove cortese,</l>
            <l>ch’ei volse in bue, di bue rivolse in dèa,</l>
            <l>l’oracolo regale udite attenti,</l>
            <l>che uscir da me non sdegna in tali accenti.</l>
            <l>Voi vedete o dèi d’Egitto</l>
            <l>ciò che è scritto</l>
            <l>la su in cielo, e nel mio cor.</l>
            <l>Di compir vi do la fede</l>
            <l>ciò che chiede</l>
            <l>il mio scettro, ed il mio onor.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Io le farie carene, ed io i custodi</l>
            <l>del pontico figliuolo,</l>
            <l>vi lego in un voler con sacri nodi.</l>
            <l>Così quelle benigno</l>
            <l>guardi l’astro ledeo da irate nubi.</l>
            <l>E guidi quei con pio latrato Anubi.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Che più s’attende, amici?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Se il contento comun me ne fa inchiesta,</l>
            <l>vado, e porto in trionfo</l>
            <l>del gran temuto erede a voi la testa.</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Sì, dà laude;</l>
            <l>sì si applaude</l>
            <l>comun voce al suo gran re.</l>
            <l>Ciò ch’egli ama</l>
            <l>ogn’altro brama,</l>
            <l>così vuole il nostro amor.</l>
            <l>Se a lui piace,</l>
            <l>vogliam pace,</l>
            <l>così vuol la nostra fé.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>TUTTI</head>Sì, dà laude;sì si applaudecomun voce al suo gran re.Ciò ch’egli amaogn’altro brama,così vuole il nostro amor.Se a lui piace,vogliam pace,così vuol la nostra fé.Scena terzaFarnace, Stratonica, Pelopida, Popolo, Corte ecc.<sp who="#tutti">
            <speaker>TUTTI:</speaker>
            <l>Sì, dà laude;</l>
            <l>sì si applaude</l>
            <l>comun voce al suo gran re.</l>
            <l>Ciò ch’egli ama</l>
            <l>ogn’altro brama,</l>
            <l>così vuole il nostro amor.</l>
            <l>Se a lui piace,</l>
            <l>vogliam pace,</l>
            <l>così vuol la nostra fé.</l>
            <l>Scena terza</l>
            <l>Farnace, Stratonica, Pelopida, Popolo, Corte ecc.</l>
          </sp>
          <stage>TUTTISì, dà laude;sì si applaudecomun voce al suo gran re.Ciò ch’egli amaogn’altro brama,così vuole il nostro amor.Se a lui piace,vogliam pace,così vuol la nostra fé.Scena terzaFarnace, Stratonica, Pelopida, Popolo, Corte ecc.</stage>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Turbe soggette, e nobili vassalli,</l>
            <l>nostri amor, nostre forze, e nostre glorie</l>
            <l>vinto ho per voi natura, amore ho vinto.</l>
            <l>Ma costano a me assai le due vittorie.</l>
            <l>Per torvi da periglio,</l>
            <l>a voi sveno, sì a voi, sveno il mio figlio.</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Madre più che regina</l>
            <l>ti chiameremo noi, donna costante,</l>
            <l>che assai più, che del tuo</l>
            <l>primogenito caro,</l>
            <l>del caro popol tuo sei madre amante.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Deh a qual virtù. Deh a qual dolore, o mondo,</l>
            <l>l’universal tranquillità tu devi!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>STRATONICA</head>Altre eroine genitrici imitone l’opportuna offertad’immolare a la patria i dolci fruttide le viscere nostre;ma d’ora innanzi, oh dio,a l’altre farà esempio il dolor mio!Esci ommai, che più non v’hai locomaterno amore da questo sen.In regio petto un più bel focol’amor v’accese del comun ben.Scena quartaFarnace, Pelopida.<sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Altre eroine genitrici imito</l>
            <l>ne l’opportuna offerta</l>
            <l>d’immolare a la patria i dolci frutti</l>
            <l>de le viscere nostre;</l>
            <l>ma d’ora innanzi, oh dio,</l>
            <l>a l’altre farà esempio il dolor mio!</l>
            <l>Esci ommai, che più non v’hai loco</l>
            <l>materno amore da questo sen.</l>
            <l>In regio petto un più bel foco</l>
            <l>l’amor v’accese del comun ben.</l>
            <l>Scena quarta</l>
            <l>Farnace, Pelopida.</l>
          </sp>
          <stage>STRATONICAAltre eroine genitrici imitone l’opportuna offertad’immolare a la patria i dolci fruttide le viscere nostre;ma d’ora innanzi, oh dio,a l’altre farà esempio il dolor mio!Esci ommai, che più non v’hai locomaterno amore da questo sen.In regio petto un più bel focol’amor v’accese del comun ben.Scena quartaFarnace, Pelopida.</stage>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Seguite la regal benefattrice,</l>
            <l>beneficate genti. Il suo gran core</l>
            <l>merta in premio da voi tutto l’onore.</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Più merta il tuo valor sì buon evento.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>L’esito ben ti prova,</l>
            <l>che il Giove de’ regnanti, è ciò che giova.</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Mobile in somma è il volgo.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Il re, che ha l’arte</l>
            <l>di ben fingere a tempo,</l>
            <l>l’arte di ben regnare anche possiede.</l>
            <l>Or venga a spaventarmi il grande, il forte</l>
            <l>mitridatico erede.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>PELOPIDA</head>Così fa il buon tirannoai vizi del comandodà nomi di virtù.Va intanto lavorandoai sudditi un inganno,che al fine è schiavitù.Scena quintaLuogo deserto, che confina con fabbriche diroccate, dove sono ascosi i tesori degli antichi re di Ponto.Laodice, e poi Nicomede.<sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Così fa il buon tiranno</l>
            <l>ai vizi del comando</l>
            <l>dà nomi di virtù.</l>
            <l>Va intanto lavorando</l>
            <l>ai sudditi un inganno,</l>
            <l>che al fine è schiavitù.</l>
            <l>Scena quinta</l>
            <l>Luogo deserto, che confina con fabbriche diroccate, dove sono ascosi i tesori degli antichi re di Ponto.</l>
            <l>Laodice, e poi Nicomede.</l>
          </sp>
          <stage>PELOPIDACosì fa il buon tirannoai vizi del comandodà nomi di virtù.Va intanto lavorandoai sudditi un inganno,che al fine è schiavitù.Scena quintaLuogo deserto, che confina con fabbriche diroccate, dove sono ascosi i tesori degli antichi re di Ponto.Laodice, e poi Nicomede.</stage>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Dolce, cara allegrezza inaudita</l>
            <l>vieni vola su inondami il cor.</l>
            <l>Vien la gioia più gradita,</l>
            <l>più che a lungo il core han chiuso</l>
            <l>le miserie col dolor.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Ahi con quanta pietà le tue allegrezze</l>
            <l>sto ascoltando Laodice!</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Che d’infausto le turba, o Nicomede?</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Oh dèi, quanto di rado</l>
            <l>al misero è fedel l’uomo felice!</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>E chi fa disperar tanta speranza?</l>
            <l>Su palesa il mio inganno,</l>
            <l>m’è già troppo crudel sì pia tardanza.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Deh Mitridate!</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Ohimè.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Fra poco…</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Oh dio!</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Sarà… mi manca il cor.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Finisci.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Ucciso.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Costanza aiuto! E l’uccisor chi sia?</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Gli stessi ambasciator, da cui la vita</l>
            <l>tu con queste dovizie averne credi.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>E su qual fondi conghiettura, o detto,</l>
            <l>la notizia, o ‘l sospetto?</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Me, me presente, il traditor d’Egitto</l>
            <l>s’obbligò al re, con pubblica promessa,</l>
            <l>di fargli il don dell’onorata testa.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>E il popolo, e la corte,</l>
            <l>e Sinope, e la terra, e il mare, e il cielo</l>
            <l>non muggì, non tuonò, non si riscosse?</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Freme il popolo in van, la corte adula,</l>
            <l>Sinope trema, il cielo, il mar, la terra</l>
            <l>non vogliono per noi</l>
            <l>coi lor portenti agli empii re far guerra.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>E la madre, che fa?</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>La manifesta</l>
            <l>gioia celando va con faccia mesta.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Viva il ciel; se il mio ardir tu ben secondi</l>
            <l>farò su i nunzi infidi, e su i tiranni,</l>
            <l>quanto meno s’aspetta,</l>
            <l>tanto più irreparabile vendetta.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Principessa, l’ardir mal consigliato</l>
            <l>a caso è fortunato.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Se cade il pio german, qual altra speme</l>
            <l>sorge di libertà, d’onor, di vita?</l>
            <l>S’anche pietà di lui me non stringesse,</l>
            <l>a estremo ardir necessità m’invita.</l>
            <l>No, il furor non mi cela i miei perigli;</l>
            <l>ma il forte disperato</l>
            <l>vuol da l’amico aiuti, e non consigli.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>E mal grado al consiglio avrai l’aiuto.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Arma rustico stuolo;</l>
            <l>che in stolido valor troverem quella,</l>
            <l>che non troviam di corte in fra gli eroi,</l>
            <l>sincerità, e costanza onesta, e bella.</l>
            <l>Verranno, sì verranno i pii messaggi</l>
            <l>del pietoso regnante,</l>
            <l>che adora un dio, che latra, e un dio che mugge,</l>
            <l>gli aspetto a l’esca de’ tesori offerti.</l>
            <l>Mentre deluderò l’arte con l’arte,</l>
            <l>secondo i loro merti,</l>
            <l>chiudi ogni varco, e da sicura parte,</l>
            <l>ben nota il cenno mio.</l>
            <l>Ciascun di lor farò per più tormento,</l>
            <l>che a me confessi, e paghi il tradimento.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>NICOMEDE</head>Vado sì con pronto piè,vado, e bramo col moriril mio core a te provar.Fin ch’io spero di gioir,mal ti vanto ossequio, e fécol servire, e col giovar.Scena sestaLaodice, Eupatore, Antigono.<sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Vado sì con pronto piè,</l>
            <l>vado, e bramo col morir</l>
            <l>il mio core a te provar.</l>
            <l>Fin ch’io spero di gioir,</l>
            <l>mal ti vanto ossequio, e fé</l>
            <l>col servire, e col giovar.</l>
            <l>Scena sesta</l>
            <l>Laodice, Eupatore, Antigono.</l>
          </sp>
          <stage>NICOMEDEVado sì con pronto piè,vado, e bramo col moriril mio core a te provar.Fin ch’io spero di gioir,mal ti vanto ossequio, e fécol servire, e col giovar.Scena sestaLaodice, Eupatore, Antigono.</stage>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>O de la pia Laodice alma compagna.</l>
            <l>In quella, che additasti alfin siam giunti</l>
            <l>solitaria campagna.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Per veder co’ vostr’occhi</l>
            <l>quanto fu la mia lingua a voi sincera.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Per questo appunto.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Chi sepolti arcani</l>
            <l>vuol discoprir, tanti non vuole a parte</l>
            <l>del geloso segreto.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Partecipi sol due noi siam di quello,</l>
            <l>che a l’orecchio confidi, ed apri al guardo.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Dunque ogn’altro lontano or muti il passo</l>
            <l>quanto in gran dubbio chiede</l>
            <l>da me il sospetto, ed a voi due la fede.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Olà, si scosti ognuno.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Vada a la foce ognun, che a noi fu porto;</l>
            <l>onde a le navi sia pronto tragitto.</l>
            <l>Chi tardo parte, o qui ritorna è morto.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Or chiaro rinnoviamo il bel contratto.</l>
            <l>Con quelle, che or rivelo, ampie ricchezze</l>
            <l>comprar Laodice intende il re fratello.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Ed al fratello il regno.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>E a lei la bella libertade ancora.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>O patti onesti! o generosi patti!</l>
            <l>Ma qual pegno da voi sicuro ottengo</l>
            <l>di leale osservanza? Io de la mia</l>
            <l>vuò, che lo stesso dono il pegno sia.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Io per arra di fé darò ben presto</l>
            <l>il principe richiesto.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Vivo, sano, robusto,</l>
            <l>o pur con mozzo capo, e tronco busto?</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Guardi il ciel tal misfatto.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Anche con lo scherzar molto, ci offendi.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>LAODICE</head>Nicomede, m’intendi.Scena settimaLaodice, Eupatore, Antigono, Nicomede, stuolo di Villani ecc.<sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Nicomede, m’intendi.</l>
            <l>Scena settima</l>
            <l>Laodice, Eupatore, Antigono, Nicomede, stuolo di Villani ecc.</l>
          </sp>
          <stage>LAODICENicomede, m’intendi.Scena settimaLaodice, Eupatore, Antigono, Nicomede, stuolo di Villani ecc.</stage>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>O dèi, che turba è questa!</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Con tanti testimoni il tuo segreto,</l>
            <l>femmina disleal tu mi riveli?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Tanta gente a voi toglie ogni difesa,</l>
            <l>ed assicura a me la mia vendetta.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Ahimè, che sento?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Io m’aprirò la strada</l>
            <l>con questo ferro.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Cedi</l>
            <l>l’arme, o la vita.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>No, non hai più scampo.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Cedo al tempo, e la forza, al mio destino.</l>
            <l>Oppresso è il valor mio?</l>
            <l>Ahi d’ira men, che di vergogna avvampo?</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Eupatore, che vedi? E che vegg’io?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Questi sono i tesori, e così compra</l>
            <l>al fratello Laodice, e regno, e vita?</l>
            <l>Così col grado mio si vilipende</l>
            <l>la ragion de le genti?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Grado, o legge non giova ai tradimenti.</l>
            <l>Taci, ascolta, rispondi. O che il supplizio</l>
            <l>avrete voi da me pria del giudizio.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Necessità comanda, io le obbedisco.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Del mio principe il capo</l>
            <l>hai promesso a Farnace?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Io non te ‘l niego.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>E a me non l’hai venduto?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>E tu l’avrai.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>A me di morte, al re di vita privo</l>
            <l>tu lo prometti?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>È vero.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Or accorda se puoi vivo, e non vivo.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Non vivo per il re; ma in apparenza</l>
            <l>non vivo, e per Laodice</l>
            <l>vivo, e vivo da vero, e in campo armato.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>L’impossibil, che vanti è già accordato.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Dunque pensi a un inganno.</l>
            <l>E al fin chi di noi due sarà il deluso,</l>
            <l>una misera serva, o un re tiranno?</l>
            <l>Ora con la tua spada…</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Ascolta, attendi.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>No, no, non è più tempo.</l>
            <l>Chiara è la colpa, ogni dimora è vana.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>O dèi! col nostro sangue, e che pretendi?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Per vostro maggior duol, ve lo rivelo.</l>
            <l>Prima pretendo di punirvi, e poi</l>
            <l>volar su i vostri legni, e dir che rotta</l>
            <l>la ragion delle genti ai lor messaggi,</l>
            <l>stretti già da infedeli aspre ritorte,</l>
            <l>minacciano i tiranni un’empia morte.</l>
            <l>Ed in questo pretendo</l>
            <l>ritrovar Mitridate, e con l’invito</l>
            <l>di Laodice, e del regno, e dei tesori,</l>
            <l>trarlo con le sue squadre al nostro lito.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>O ciel, che intendo? Ascolta anima forte,</l>
            <l>t’inganni assai, se Mitridate credi</l>
            <l>in tal modo campar da mortal sorte.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>S’inganna assai chi crede,</l>
            <l>che a menzogner convinto io presti fede.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Se il nostro sangue versi,</l>
            <l>o dèi! Per tutti i dèi, donna, te ‘l giuro</l>
            <l>non guidi chi tu pensi ai nostri lidi;</l>
            <l>ma Mitridate ben due volte uccidi.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Con pericolo s’ode</l>
            <l>chi fa dei giuramenti, armi a la frode.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Per lo tuo Mitridate.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Io per la tua</l>
            <l>Laodice.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Io ti prego.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Io ti scongiuro.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Non più, che il più ascoltarvi è mal sicuro.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Non mi negare una pietate almeno.</l>
            <l>A me togli la vita, a quei la donna.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>È sciocca l’ira tua, se a me perdona.</l>
            <l>E s’anche quei trafigge è un’ira iniqua.</l>
            <l>Tu ti credi tradita.</l>
            <l>Or sappi, ch’io, come nel grado il primo,</l>
            <l>son primo anche ne l’opre, e ne’ consigli.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>No, no. Nel grado, e nel voler siam pari.</l>
            <l>Ma senza quella mano,</l>
            <l>il principe, che cerchi, ahi cerchi invano.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Siete tra voi sì generosi, e fidi,</l>
            <l>e con Laodice poi vi trovo infidi?</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Poiché l’un l’altro è stretto</l>
            <l>da magnanimo affetto,</l>
            <l>fa’ con cauta pietate un’util prova.</l>
            <l>Vada sciolto a le navi un sol messaggio.</l>
            <l>E l’altro di lor fé ti sia l’ostaggio.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Acconsento.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Sia fatto.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Io quasi cedo…</l>
            <l>ma cedo sì, che una passione occulta</l>
            <l>già mi disarma, e ancor mi vuole inulta.</l>
            <l>Sciogli chi parte, e in ceppi tien chi resta.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Io rimango.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Deh vanne, e me qui lascia.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Ahi se non parti.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Ahi se tu resti.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Amico</l>
            <l>deh affretta la partenza.</l>
            <l>Ben sai tu quanto val la tua presenza.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Dura necessità sempre mi sforzi!</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Posto, che sia fedele il tuo ritorno,</l>
            <l>che danno temi a lui, che qui rimane?</l>
            <l>Se Mitridate vivo a noi non guidi,</l>
            <l>allora, sii pur certo,</l>
            <l>prieghi non valeran, pianti, né gridi.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>EUPATORE</head>Parto sì; ma nel partir,che farò?Parlerò?Mi tormenta il sì, e il no.Dal silenzio, chi m’intendeben comprendetutto quel, che tacerò.Scena ottavaLaodice, Antigono, Nicomede.<sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Parto sì; ma nel partir,</l>
            <l>che farò?</l>
            <l>Parlerò?</l>
            <l>Mi tormenta il sì, e il no.</l>
            <l>Dal silenzio, chi m’intende</l>
            <l>ben comprende</l>
            <l>tutto quel, che tacerò.</l>
            <l>Scena ottava</l>
            <l>Laodice, Antigono, Nicomede.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATOREParto sì; ma nel partir,che farò?Parlerò?Mi tormenta il sì, e il no.Dal silenzio, chi m’intendeben comprendetutto quel, che tacerò.Scena ottavaLaodice, Antigono, Nicomede.</stage>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Custodite, o fedeli,</l>
            <l>questo capo, che val quanto la fede,</l>
            <l>da cui già pende la comun salute,</l>
            <l>e la vita di lui, donde si spera</l>
            <l>a’ rei sconfitta, e a noi vittoria intera.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Il pietoso partito</l>
            <l>s’io ben intendo ciò, che al cor mi dice</l>
            <l>una voce fatal, sarà felice.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Chi ben opra ben confida</l>
            <l>non ne l’opra, ma nel ciel.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Il ciel sempre è buona guida</l>
            <l>a chi sempre è a lui fedel.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>La speranza è un’ape industre,</l>
            <l>che ogn’or stilla un dolce mel.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>NICOMEDE</head>Ma il suo ben, quant’è più illustrealtrettanto è a noi infedel.Atto quartoScena primaSpiaggia di mare, con tutta l’armata d’Egitto, disposta in buon ordine, per eseguire lo sbarco.Eupatore scende con molta pompa; ma con insegne lugubri, e fa portare da uno de’ suoi Capitani una picciola urna sepolcrale.Pelopida lo viene a ricevere con Comitiva, e Guardie, in nome del Re, e della Regina.Eupatore, Pelopida, Laodice in disparte.<div type="scene">
          <head>NICOMEDE</head>Ma il suo ben, quant’è più illustrealtrettanto è a noi infedel.Atto quartoScena primaSpiaggia di mare, con tutta l’armata d’Egitto, disposta in buon ordine, per eseguire lo sbarco.Eupatore scende con molta pompa; ma con insegne lugubri, e fa portare da uno de’ suoi Capitani una picciola urna sepolcrale.Pelopida lo viene a ricevere con Comitiva, e Guardie, in nome del Re, e della Regina.Eupatore, Pelopida, Laodice in disparte.<sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Ma il suo ben, quant’è più illustre</l>
            <l>altrettanto è a noi infedel.</l>
            <l>Atto quarto</l>
            <l>Scena prima</l>
            <l>Spiaggia di mare, con tutta l’armata d’Egitto, disposta in buon ordine, per eseguire lo sbarco.</l>
            <l>Eupatore scende con molta pompa; ma con insegne lugubri, e fa portare da uno de’ suoi Capitani una picciola urna sepolcrale.</l>
            <l>Pelopida lo viene a ricevere con Comitiva, e Guardie, in nome del Re, e della Regina.</l>
            <l>Eupatore, Pelopida, Laodice in disparte.</l>
          </sp>
          <stage>NICOMEDEMa il suo ben, quant’è più illustrealtrettanto è a noi infedel.Atto quartoScena primaSpiaggia di mare, con tutta l’armata d’Egitto, disposta in buon ordine, per eseguire lo sbarco.Eupatore scende con molta pompa; ma con insegne lugubri, e fa portare da uno de’ suoi Capitani una picciola urna sepolcrale.Pelopida lo viene a ricevere con Comitiva, e Guardie, in nome del Re, e della Regina.Eupatore, Pelopida, Laodice in disparte.</stage>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Fedele messaggier de l’alto erede</l>
            <l>di Memnone, sia fausto il grande arrivo.</l>
            <l>I regnator del vasto</l>
            <l>calcedonico impero, a te salute</l>
            <l>mandano, e pace, e con regali inviti,</l>
            <l>mostran l’onor, che rechi ai loro liti.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>O capitan del pontico monarca.</l>
            <l>A le regie accoglienze</l>
            <l>sol ben risponde, in vece mia, quell’arca.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>(a parte)</l>
            <l>Misera me, che vegg’io.</l>
          </sp>
          <stage>LAODICE(a parte)Misera me, che vegg’io.</stage>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Quest’è l’atteso dono?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Il capo è questo</l>
            <l>di Mitridate vostro.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>(a parte)</l>
            <l>Oh dèi! Son morta.</l>
          </sp>
          <stage>LAODICE(a parte)Oh dèi! Son morta.</stage>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Ciò che l’urna ci porta</l>
            <l>la pompa funeral fa manifesto.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>(Ah iniquo! ah traditor! ne avrò vendetta.)</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Potria la novità mover tumulti</l>
            <l>ne l’indiscreta plebe:</l>
            <l>però breve dimora il re ti chiede,</l>
            <l>finché a tutto un sovran cenno provvede</l>
            <l>e la breve dimora</l>
            <l>in quella regia amenità frattanto,</l>
            <l>con magnifico albergo, accoglie, e onora.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>(a parte)</l>
            <l>Io più soffrir no ‘l posso.</l>
          </sp>
          <stage>LAODICE(a parte)Io più soffrir no ‘l posso.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>EUPATORE</head>Stelle, se il vostro lumeha virtù sopra me, benigne ardete.Se infelice è il valor,fia vostro il disonor,che voti dagl’eroi più non avrete.Scena secondaEupatore, Pelopida, Laodice.<sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Stelle, se il vostro lume</l>
            <l>ha virtù sopra me, benigne ardete.</l>
            <l>Se infelice è il valor,</l>
            <l>fia vostro il disonor,</l>
            <l>che voti dagl’eroi più non avrete.</l>
            <l>Scena seconda</l>
            <l>Eupatore, Pelopida, Laodice.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATOREStelle, se il vostro lumeha virtù sopra me, benigne ardete.Se infelice è il valor,fia vostro il disonor,che voti dagl’eroi più non avrete.Scena secondaEupatore, Pelopida, Laodice.</stage>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>(a parte)</l>
            <l>Non ha più fren, né legge, il dolor mio.</l>
          </sp>
          <stage>LAODICE(a parte)Non ha più fren, né legge, il dolor mio.</stage>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Quanta pietà ne sento!</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>O incomodo, e in quest’ora infausto incontro!</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Aprimi quel lugubre orrido vaso.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Innanzi al re sol lice aprirlo.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Dunque</l>
            <l>dimmi, che ascondi in quel feral metallo?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>(E che risponderò?)</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>(a parte)</l>
            <l>Dì, dì, che pensi?</l>
          </sp>
          <stage>LAODICE(a parte)Dì, dì, che pensi?</stage>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Io te ‘l dirò, s’ei tace?</l>
            <l>Quel sepolcrale ordigno infausto, e tetro,</l>
            <l>de l’atteso tuo re quello è il feretro.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Deh cedi a la mia man sì amato peso.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>E come prendi tu l’ufficio altrui?</l>
            <l>Deponi olà, quel picciolo sepolcro.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>No, deporlo non voglio.</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Non le negar, signor, sì giusto sfogo.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Sì. Tutti gli avi miei,</l>
            <l>tutto il mio ben si chiude in questo bronzo.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Che orror mi scuote l’ossa, e gela il sangue!</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>O Mitridate mio!</l>
            <l>Per natura german, mio re per grado,</l>
            <l>per cura, per età, per amor figlio.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>(O ciel, questa è Laodice!)</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Dopo tre lustri, o caro, e dopo tanti</l>
            <l>in van sofferti affanni, e sparsi pianti,</l>
            <l>così t’accolgo in queste</l>
            <l>braccia, che a te bambin furo sì spesso</l>
            <l>culla amorosa. In queste</l>
            <l>braccia, ch’io ti serbava ad altro amplesso</l>
            <l>prendi, sì prendi da l’amante labro,</l>
            <l>onde tu avesti i primi,</l>
            <l>anche gli ultimi baci, i baci estremi…</l>
            <l>Ahimè! L’unico oggetto</l>
            <l>de’ miei pensieri, de’ miei desir, de l’opre</l>
            <l>mie, tradito così mi stringo al petto?</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Di mortal padre egli mortale è nato,</l>
            <l>che val cozzar col fato?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>O vana speme! o rotta fede! o breve</l>
            <l>lusinghiera, funesta, empia allegrezza!</l>
            <l>Da chi più cerco aiuto, o più conforto,</l>
            <l>o in cielo, o in mare, o in terra,</l>
            <l>o negli abissi? Ahi Mitridate è morto!</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Sospendi, afflitta donna, i tuoi sospiri.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Dunque picciolo infante</l>
            <l>per questo ti campai da crudo ferro,</l>
            <l>o da astuto veleno?</l>
            <l>A nutrirti per questo io t’ho mandato,</l>
            <l>a re amico, e possente. Io t’ho per quello</l>
            <l>tanto atteso, e chiamato</l>
            <l>a ricovrarti il tuo vetusto soglio?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>(Ahi mi si spezza il core!)</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Perché su gli occhi de’ tuoi cari, e fidi,</l>
            <l>sul fior de le speranze, adulto, e forte,</l>
            <l>ti vegga poi tradir sopra i tuoi lidi?</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Misera principessa!</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Cara tomba del mio diletto</l>
            <l>nel tuo sen dammi ricetto,</l>
            <l>deh sii tomba anche per me.</l>
            <l>O deposito infelice!</l>
            <l>Se a te fui culla, e nutrice</l>
            <l>vuò morire anche con te.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>(a parte a Laodice)</l>
            <l>Chiede gran novità, novi consigli.</l>
            <l>Tempo è ommai di compir tanti lamenti.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATORE(a parte a Laodice)Chiede gran novità, novi consigli.Tempo è ommai di compir tanti lamenti.</stage>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Sì t’affretta crudel. La buona madre</l>
            <l>impaziente agogna il bel trofeo</l>
            <l>del fedel Tolomeo.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Va’ pure, o duce, e accerta i tuoi sovrani</l>
            <l>di ciò, ch’io reco, e che al mio piede è legge</l>
            <l>il voler, che qui regge.</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Grazie ti rendo, che il favor mi doni</l>
            <l>d’esser io nunzio di sì lieto avviso.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>EUPATORE</head>Ognuno già m’avanzi, e la via prenda,ma non lontan m’attenda.Scena terzaEupatore, Laodice.<sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Ognuno già m’avanzi, e la via prenda,</l>
            <l>ma non lontan m’attenda.</l>
            <l>Scena terza</l>
            <l>Eupatore, Laodice.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATOREOgnuno già m’avanzi, e la via prenda,ma non lontan m’attenda.Scena terzaEupatore, Laodice.</stage>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Ribaldo, masnadier, degno ministro</l>
            <l>del re, che move l’armi al suon del sistro.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>No soffrir più non posso il tuo dolore.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Sì, sì, mostro del Nilo,</l>
            <l>ridendo uccidi, e piangi poi l’ucciso.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Prendi augurio miglior. Non se’ tu quella</l>
            <l>di cui compagna ti fingevi, invitta,</l>
            <l>magnanima Laodice?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Ho troppo detto. Io son quella infelice.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Posa quel mesto incarco, e attenta ascolta.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>No ‘l creder già. Preso che avrò il castigo</l>
            <l>di te sopra il tuo ostaggio, io vuò con questo…</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Non più, che vola il tempo, a me ubbidisci.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Sopra il caro german non vuoi ch’io pianga?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Non voglio, perché è vano.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Non merta Mitridate il pianto mio?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Ei lo meriteria se morto fosse,</l>
            <l>ma è vano, perché è vivo, e spira, e t’ama.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>M’inganni, o pur mi tenti?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Io vivo, e in favor mio mente la fama.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Veggo, che vivi tu. Ma il fratel mio</l>
            <l>vivo mi mostra, e il più fedel ti vanto.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Cieca, cieca, e no ‘l vedi?</l>
            <l>Ostinata non credi a questo pianto?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Mitridate, sei tu? Giusto sospetto</l>
            <l>tien che gioia improvisa</l>
            <l>non mi trae verso te l’alma dal petto.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Se non credi al mio amor, su credi a queste</l>
            <l>caute cifre, che già tra noi lontanissimi</l>
            <l>fide ministre fur di lunghi arcani.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>O dolcissimo amor di questo core!</l>
            <l>Ultimo, e primo onor di nostra gente!</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>O amor di questo seno</l>
            <l>dolcissimo egualmente.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Parte miglior del sangue mio, deh lascia,</l>
            <l>che sfoghi l’amor mio con nuovi amplessi.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Gioia de la mia vita, al fin ti stringo.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>T’odo, t’ammiro, e sento, e pur diffido,</l>
            <l>oh dèi! Tu se’ pur quello?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>L’amoroso fratello</l>
            <l>sono, che un dì ritorna al patrio nido.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Sì per sempre ancor ti abbraccio.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Sì, tu sei la mia diletta.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Ti ritrovo.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Ti ravviso.</l>
            <l>Insieme</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Quanto improvviso più, tanto più caro.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Quanto improvviso più, tanto più cara.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Duri eterno il nostro laccio.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Sia col sen l’alma ristretta.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Dolce gioia.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Dolce riso.</l>
            <l>Insieme</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Tanto soave più, quanto più caro.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>EUPATORE</head>Tanto soave più, quanto più cara.Scena quartaEupatore, Laodice, Antigono, Nicomede.<sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Tanto soave più, quanto più cara.</l>
            <l>Scena quarta</l>
            <l>Eupatore, Laodice, Antigono, Nicomede.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATORETanto soave più, quanto più cara.Scena quartaEupatore, Laodice, Antigono, Nicomede.</stage>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Ecco l’ostaggio. Ma qui è l’altro, e solo</l>
            <l>usiam la nostra sorte,</l>
            <l>cadano in pezzi ambo i felloni al suolo.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Nicomede che fai? Sciogli quei ceppi.</l>
            <l>Pur troppo s’è da noi quasi recisa</l>
            <l>la vita a Mitridate,</l>
            <l>per salvar Mitridate.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>E come, non è questi il rio messaggio?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Messaggio è sì, ma insieme è quello stesso</l>
            <l>principe nostro, ch’egli finge estinto,</l>
            <l>per tessere ai tiranni</l>
            <l>felice, inestricabil laberinto.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>E vero sia?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Con le ben note carte</l>
            <l>vinci ogni dubbio, e riconosci l’arte.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Signor perdona.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>A miglior tempo amico</l>
            <l>le accoglienze, e le scuse. O Laodice</l>
            <l>occulta ancor rimane</l>
            <l>del tuo germano a te, la miglior parte.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Tutte tu pur non sai le mie avventure.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Questo, ch’uomo ha le chiome, e nunzio al grado</l>
            <l>credi a me eguale. Ella è d’ogni mia sorte;</l>
            <l>ma del mio letto ancor dolce consorte.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Oh dèi, che meraviglie!</l>
            <l>Generosa cognata al sen t’accosta.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Senti dal vicin cor la tua risposta.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Voi mio sangue, miei re, de l’alta suora</l>
            <l>conoscete il marito.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>E a villano imeneo, chi mai t’ha unito?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Farnace per suo zelo, e per mio scorno;</l>
            <l>il ciel per mia fortuna, e per tuo aiuto.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Tutti apriremo i casi nostri un giorno.</l>
            <l>Or seguiamo l’impresa.</l>
            <l>Ite ambedue, ite disgiunte in corte;</l>
            <l>ma unite nel disegno, e ne l’inganno.</l>
            <l>Tu avanti l’empia madre</l>
            <l>piangi la morte mia. Tu la palesa.</l>
            <l>Ed io con Nicomede</l>
            <l>disporrò nuove forze, e nuove frodi.</l>
            <l>Tocca alla sorte d’offerir la fronte</l>
            <l>crinita, e all’uomo tocca</l>
            <l>con gran core incontrarla, e con man pronte.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>LAODICE</head>Tu caro in questo dì,sei stato un doppio oggettodel più grand’odio mio,del mio più grande amor.Ma fu lo stesso affetto,che amore, ed odio unì,secondo, che il desiofu gioia, o fu dolor.Scena quintaEupatore, Nicomede.<sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Tu caro in questo dì,</l>
            <l>sei stato un doppio oggetto</l>
            <l>del più grand’odio mio,</l>
            <l>del mio più grande amor.</l>
            <l>Ma fu lo stesso affetto,</l>
            <l>che amore, ed odio unì,</l>
            <l>secondo, che il desio</l>
            <l>fu gioia, o fu dolor.</l>
            <l>Scena quinta</l>
            <l>Eupatore, Nicomede.</l>
          </sp>
          <stage>LAODICETu caro in questo dì,sei stato un doppio oggettodel più grand’odio mio,del mio più grande amor.Ma fu lo stesso affetto,che amore, ed odio unì,secondo, che il desiofu gioia, o fu dolor.Scena quintaEupatore, Nicomede.</stage>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Giuro, signor, che a la regal sorella</l>
            <l>del nativo candor nulla si toglie</l>
            <l>col titolo di moglie.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Sia timor, sia rispetto,</l>
            <l>modestia sì fedel, pietà sì onesta,</l>
            <l>fu di rara virtù sublime effetto.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Di cento re turbar le coronate</l>
            <l>ombre temei, mischiando</l>
            <l>col lor sangue, il mio sangue; e Mitridate</l>
            <l>d’offendere temei. Temei la colpa</l>
            <l>de la temerità, più che la pena.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Non vien da ignobil vena</l>
            <l>spirto gentil. Se al talamo già offerto</l>
            <l>non t’agguaglia il natal, t’agguaglia il merto.</l>
            <l>Vado, che mal si tarda opra matura,</l>
            <l>tu né sudor, né studio a te perdona.</l>
            <l>I merti l’opra, e l’opre il fin corona.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>NICOMEDE</head>All’armi, a battagliasperanze, pensieri,pugnate per me.Che mani, e consigliconforta a i periglila bella mercé.Scena sestaParte del giardino reale dentro la reggia di Sinope.Stratonica, Antigono, Laodice.<sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>All’armi, a battaglia</l>
            <l>speranze, pensieri,</l>
            <l>pugnate per me.</l>
            <l>Che mani, e consigli</l>
            <l>conforta a i perigli</l>
            <l>la bella mercé.</l>
            <l>Scena sesta</l>
            <l>Parte del giardino reale dentro la reggia di Sinope.</l>
            <l>Stratonica, Antigono, Laodice.</l>
          </sp>
          <stage>NICOMEDEAll’armi, a battagliasperanze, pensieri,pugnate per me.Che mani, e consigliconforta a i periglila bella mercé.Scena sestaParte del giardino reale dentro la reggia di Sinope.Stratonica, Antigono, Laodice.</stage>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Questo è il primo momento,</l>
            <l>che saggia, e umil ti veggo oltre il costume.</l>
            <l>L’orgoglioso pavon piegò le piume.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Tempo, e fortuna insegna</l>
            <l>d’inchinarsi al poter, che mal si sdegna.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>E così, come intesi,</l>
            <l>vide il nimico mio l’ultima sera.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Egli degli occhi tuoi sarà ben presto</l>
            <l>spettacolo funesto.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Ora il vendicator chiama del padre.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Pietà, pietà. Non insultar gli afflitti.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Antigono, da te bramo il successo,</l>
            <l>con schietta verità, di questa morte.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Ahimè, madre, perdona</l>
            <l>ai mesti orecchi miei sì reo supplizio.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>No, non partir. Vuò, che a me paghi i gusti</l>
            <l>de’ rimproveri ingiusti.</l>
            <l>Tu narra, e tu l’ascolta.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Tosto, che Mitridate in mar ci vide,</l>
            <l>a batter cominciò palma con palma.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Minaccia era per me quel lieto applauso.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Giunti appena alla nave. E ben, ei disse,</l>
            <l>la diletta sorella a me, che manda?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Oh dio!</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Si duole. Bene sta. Ma poi?</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Nessun risponde. Ed ei ripiglia. E come</l>
            <l>di me sente la madre?</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Come conviene ad un tal figlio. E allora?</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Ambo tacemmo, e dal silenzio apprese</l>
            <l>il giovane sagace,</l>
            <l>parte del suo destino, e impallidissi.</l>
            <l>In noi fissò lo sguardo; indi lo mosse</l>
            <l>tre volte, e quattro intorno. E al ciel rivolto</l>
            <l>alzò la fronte, e ci parlò col volto.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Fu avviso tal dimora, o pur tardanza?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Madre d’un figlio morto ha tanta fretta!</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Ritorna al suo tenor la tua baldanza.</l>
            <l>Seguite pur.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>L’ordine nostro intanto</l>
            <l>un feroce soldato aveva instrutto.</l>
            <l>Del ciglio al sol comando,</l>
            <l>s’accosta, impugna, innalza, e ruota il brando.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>E un colpo ne partì dal collo il capo?</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Partì il collo un sol colpo, e la parola.</l>
            <l>S’udì sul labro palpitante un suono,</l>
            <l>che disse «MA…» né finir puote madre;</l>
            <l>ma tutte empì d’orror le nostre squadre.</l>
          </sp>
          <stage>ANTIGONOPartì il collo un sol colpo, e la parola.S’udì sul labro palpitante un suono,che disse «MA…» né finir puote madre;ma tutte empì d’orror le nostre squadre.</stage>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Ma da me già ha bandito ogni timore.</l>
            <l>E a te superba, che più dice il core?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Al labro, al gesto, al guardo</l>
            <l>ho posto il morso; i miei deliri io ploro,</l>
            <l>e quanto ti sprezzai, tanto ti onoro.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>STRATONICA</head>Odiata,disprezzata,tu, tu alfin mi rendi onor.Il superbo così fa;egli è umile per viltà,perché onora per timor.Scena settimaAntigono, Laodice.<sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Odiata,</l>
            <l>disprezzata,</l>
            <l>tu, tu alfin mi rendi onor.</l>
            <l>Il superbo così fa;</l>
            <l>egli è umile per viltà,</l>
            <l>perché onora per timor.</l>
            <l>Scena settima</l>
            <l>Antigono, Laodice.</l>
          </sp>
          <stage>STRATONICAOdiata,disprezzata,tu, tu alfin mi rendi onor.Il superbo così fa;egli è umile per viltà,perché onora per timor.Scena settimaAntigono, Laodice.</stage>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Un’aspide, una tigre, una megera</l>
            <l>di te s’incinse sì, non una donna.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>I miei passati mali</l>
            <l>ben da questo tu in parte ora argomenti,</l>
            <l>e i perigli presenti.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Tutto mi fugge da le vene il sangue,</l>
            <l>nel mirar il cimento</l>
            <l>in cui siam tutti noi con la fortuna.</l>
            <l>Ahi Mitridate mio!</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Il re siede a consiglio, e pensa come</l>
            <l>dal turbine, che teme, appena sorto,</l>
            <l>di popolar procella,</l>
            <l>guidi sicuri rei disegni in porto.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Qui sollecito appunto ancor l’attendo.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Venga pur; che l’astuzia</l>
            <l>sovente con le altrui tessute frodi</l>
            <l>a sé stessa prepara, e stringe i nodi.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ANTIGONO</head>È pur fiero quel duol,che tra il dubbio, e la speranza,ondeggiando va nel sen.Chi teme ciò che vuol,ha un dolor, che par costanza.Ha un piacer, che par velen.Scena ottavaFarnace, Antigono, Laodice.<sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>È pur fiero quel duol,</l>
            <l>che tra il dubbio, e la speranza,</l>
            <l>ondeggiando va nel sen.</l>
            <l>Chi teme ciò che vuol,</l>
            <l>ha un dolor, che par costanza.</l>
            <l>Ha un piacer, che par velen.</l>
            <l>Scena ottava</l>
            <l>Farnace, Antigono, Laodice.</l>
          </sp>
          <stage>ANTIGONOÈ pur fiero quel duol,che tra il dubbio, e la speranza,ondeggiando va nel sen.Chi teme ciò che vuol,ha un dolor, che par costanza.Ha un piacer, che par velen.Scena ottavaFarnace, Antigono, Laodice.</stage>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Chi ben finisce ha tutto il ben de l’opra;</l>
            <l>né si finisce ben, se non si ottiene,</l>
            <l>col più sicuro mezzo, il caro intento.</l>
            <l>Antigono, il mio volgo in darno freme,</l>
            <l>ma però freme, e turba il mio contento.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>E la reggia, e le strade</l>
            <l>custodiran, se vuoi, le nostre spade.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>A politico mal, rimedio estremo</l>
            <l>è la straniera forza.</l>
            <l>Quel che accende è più assai di quel che ammorza.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Così diffidi tu di tua possanza?</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Non diffido; ma aspiro a cauta gloria.</l>
            <l>Il vincer senza sangue</l>
            <l>è il trionfo miglior de la vittoria.</l>
            <l>Re sono; e adesso tu mi vuoi tiranno?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Il tiranno è un gran re quand’ha paura.</l>
            <l>Così ben fingi, ed orni</l>
            <l>la crudele viltà, che par clemenza.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Ardita. Viva il ciel… ma a miglior frutto</l>
            <l>è volta ogni mia cura.</l>
            <l>Antigono non trar da questa reggia</l>
            <l>l’incauto piè, se brami</l>
            <l>di non esporre a subitanei insulti</l>
            <l>né l’onor del tuo re, né il tuo decoro.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Dove Farnace, e Tolomeo comanda.</l>
            <l>Io d’ubbidir m’onoro.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Io stesso uscir da le vicine mura</l>
            <l>or voglio ignoto, e poscia entrar palese.</l>
            <l>Fatti, ch’abbia comuni i miei consigli</l>
            <l>con Eupatore; allora</l>
            <l>senza armar la potenza</l>
            <l>ogni flutto civil metterà in calma</l>
            <l>il nudo scettro, e la regal presenza.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>LAODICE</head>Se il presagio, ch’io sentonon mi consola in van, simile al mertode la perfidia tua, farà l’evento.Non mi dir tantocara speranza.Di’ sol che al piantova dietro ogn’oraqualche piacer.Lo sperar moltogiova a costanza;ma un creder stoltopiù che rincorapiù fa doler.Atto quintoScena primaForesta poco lontana dalla città, e dall’albergo, ove fu trattenuto il primo ambasciatore d’Egitto.Eupatore, Pelopida, uno Schiavo che porta l’urna, in cui dicevasi chiusa la testa di Mitridate.<div type="scene">
          <head>LAODICE</head>Se il presagio, ch’io sentonon mi consola in van, simile al mertode la perfidia tua, farà l’evento.Non mi dir tantocara speranza.Di’ sol che al piantova dietro ogn’oraqualche piacer.Lo sperar moltogiova a costanza;ma un creder stoltopiù che rincorapiù fa doler.Atto quintoScena primaForesta poco lontana dalla città, e dall’albergo, ove fu trattenuto il primo ambasciatore d’Egitto.Eupatore, Pelopida, uno Schiavo che porta l’urna, in cui dicevasi chiusa la testa di Mitridate.<sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Se il presagio, ch’io sento</l>
            <l>non mi consola in van, simile al merto</l>
            <l>de la perfidia tua, farà l’evento.</l>
            <l>Non mi dir tanto</l>
            <l>cara speranza.</l>
            <l>Di’ sol che al pianto</l>
            <l>va dietro ogn’ora</l>
            <l>qualche piacer.</l>
            <l>Lo sperar molto</l>
            <l>giova a costanza;</l>
            <l>ma un creder stolto</l>
            <l>più che rincora</l>
            <l>più fa doler.</l>
            <l>Atto quinto</l>
            <l>Scena prima</l>
            <l>Foresta poco lontana dalla città, e dall’albergo, ove fu trattenuto il primo ambasciatore d’Egitto.</l>
            <l>Eupatore, Pelopida, uno Schiavo che porta l’urna, in cui dicevasi chiusa la testa di Mitridate.</l>
          </sp>
          <stage>LAODICESe il presagio, ch’io sentonon mi consola in van, simile al mertode la perfidia tua, farà l’evento.Non mi dir tantocara speranza.Di’ sol che al piantova dietro ogn’oraqualche piacer.Lo sperar moltogiova a costanza;ma un creder stoltopiù che rincorapiù fa doler.Atto quintoScena primaForesta poco lontana dalla città, e dall’albergo, ove fu trattenuto il primo ambasciatore d’Egitto.Eupatore, Pelopida, uno Schiavo che porta l’urna, in cui dicevasi chiusa la testa di Mitridate.</stage>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Al parlamento occulto,</l>
            <l>che aver teco ora brama il gran Farnace,</l>
            <l>questo solingo orror comodo è molto.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Qui m’arresto, e lo ascolto.</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Com’è tra noi fermato, inerme, e solo</l>
            <l>venendo il signor mio,</l>
            <l>te pur vedrà senz’altri, e disarmato.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Servo, lascia quell’urna, e t’allontana.</l>
            <l>Arme non ho, né più seguaci a lato.</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Eguale di custodi, e picciol stuolo</l>
            <l>seguirà ognun di voi; ma sì discosto,</l>
            <l>che non possa col guardo</l>
            <l>in voi ferir, non che con lancia, o dardo.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Mira, se alcun de’ miei s’offre alla vista.</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Omai compir m’è forza</l>
            <l>a l’ufficio, al comando, ed al costume.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>E che vuoi dir?</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Ch’io cerchi a parte a parte,</l>
            <l>al dover mio perdona,</l>
            <l>la tua stessa persona.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Nume de la vendetta ora m’assisti.</l>
            <l>(a parte a Pelopida)</l>
            <l>Su, su tosto eseguisci,</l>
            <l>ciò, che il carico, e l’uso, e il re t’impone.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATORENume de la vendetta ora m’assisti.(a parte a Pelopida)Su, su tosto eseguisci,ciò, che il carico, e l’uso, e il re t’impone.</stage>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Col creder mio, con la tua fé s’accorda,</l>
            <l>il testimonio ancor de la mia mano.</l>
            <l>Vo ad avvisarne il re.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>EUPATORE</head>Sei cauto invano.Chi far godead altri frodemal si lamenta,s’altri lo inganna.Egli a quel danno,che col suo inganno,altrui far tenta,già si condanna.Scena secondaEupatore, Farnace.<sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Sei cauto invano.</l>
            <l>Chi far gode</l>
            <l>ad altri frode</l>
            <l>mal si lamenta,</l>
            <l>s’altri lo inganna.</l>
            <l>Egli a quel danno,</l>
            <l>che col suo inganno,</l>
            <l>altrui far tenta,</l>
            <l>già si condanna.</l>
            <l>Scena seconda</l>
            <l>Eupatore, Farnace.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATORESei cauto invano.Chi far godead altri frodemal si lamenta,s’altri lo inganna.Egli a quel danno,che col suo inganno,altrui far tenta,già si condanna.Scena secondaEupatore, Farnace.</stage>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>O messagger, s’io re a te vengo, e ascoso</l>
            <l>del mio venir degna cagion mi guida.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Così ragion m’avvisa, e il tuo gran senno.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Ne’ lavori del stato,</l>
            <l>d’ogni maestro colpo alma è il segreto,</l>
            <l>e fabro uno stupore inaspettato.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Che machina disegni?</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Portare io voglio quel funereo dono;</l>
            <l>mentre incerto ognun pende,</l>
            <l>e da te sol l’attende,</l>
            <l>chi penserà, ch’io ‘l portator ne sia?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>E qual frutto ne speri?</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Con esporlo improvviso,</l>
            <l>i turbini civili</l>
            <l>sgombrerò in un momento;</l>
            <l>quando s’armano i vili,</l>
            <l>pronta vittoria è un subito spavento.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Sempre qualche speranza</l>
            <l>è l’aquilon che gonfia il mar plebeo;</l>
            <l>caduto lo sperar, caduto è il vento;</l>
            <l>e col cader del vento in vana spuma</l>
            <l>si scioglie ogni procella.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Fida a me quella rea spoglia rubella.</l>
            <l>Cessata la tempesta,</l>
            <l>tu compagno entrerai del mio trionfo,</l>
            <l>e testimonio del castigo insieme,</l>
            <l>che a popolar delitto</l>
            <l>ben sì da allor, quando non più si teme.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Cauto pensiero, e colpo usato appunto</l>
            <l>da chi di stato al magistero è giunto.</l>
            <l>Ecco che io t’apro l’arca. Ecco la testa.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>O spettacolo orrendo!</l>
            <l>Ma quanto è orrendo più, più a me giocondo!</l>
            <l>O Mitridate, io pur ti tengo, e miro,</l>
            <l>e ti miro, e non temo; anzi n’esulto,</l>
            <l>perché al fine ti veggio in quel reo stato,</l>
            <l>in cui mirarti in van tanto ho bramato.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Tant’odio a Mitridate?</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Or comincio a regnare, ora incomincio</l>
            <l>la mia felicità. Finora un misto</l>
            <l>di rancor, di timor fu la mia vita.</l>
            <l>Quanto ti devo, o caro amico.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Ah tristo!</l>
            <l>Ah tiranno! Ah crudele! Ora finisci,</l>
            <l>e regno, e vita.</l>
          </sp>
          <sp who="#farnace">
            <speaker>FARNACE:</speaker>
            <l>Ahi questo colpo oh dèi</l>
            <l>solo venir mi può da Mitridate!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>EUPATORE</head>Non fuggirai; tien questa, e questa piaga.Così i misfatti Astreascelerato politico ti paga.Uccidete,distruggete,su miei fididegli infidisano vadané pure un sol.Su trafittasu sconfittala guerrieracrudel schieratutta cadasvenata al suol.Scena terzaStanze della regina.Stratonica, Laodice.<sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Non fuggirai; tien questa, e questa piaga.</l>
            <l>Così i misfatti Astrea</l>
            <l>scelerato politico ti paga.</l>
            <l>Uccidete,</l>
            <l>distruggete,</l>
            <l>su miei fidi</l>
            <l>degli infidi</l>
            <l>sano vada</l>
            <l>né pure un sol.</l>
            <l>Su trafitta</l>
            <l>su sconfitta</l>
            <l>la guerriera</l>
            <l>crudel schiera</l>
            <l>tutta cada</l>
            <l>svenata al suol.</l>
            <l>Scena terza</l>
            <l>Stanze della regina.</l>
            <l>Stratonica, Laodice.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATORENon fuggirai; tien questa, e questa piaga.Così i misfatti Astreascelerato politico ti paga.Uccidete,distruggete,su miei fididegli infidisano vadané pure un sol.Su trafittasu sconfittala guerrieracrudel schieratutta cadasvenata al suol.Scena terzaStanze della regina.Stratonica, Laodice.</stage>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Già si appresta regal pomposo lutto.</l>
            <l>Sfogo del mio dolore,</l>
            <l>e del figlio defunto estremo onore.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Altra pompa, altro sfogo</l>
            <l>da la miseria mia recar non posso,</l>
            <l>che gemiti, e singulti al mesto rogo.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Tu baldanzosamente il pianto, il grido</l>
            <l>farai suonar con arte;</l>
            <l>acciocché la pietà de’ tuoi lamenti</l>
            <l>contro noi due regnanti odio diventi?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Altri tempi, o regina, altri costumi.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>S’amo ancor la tua vita,</l>
            <l>l’apprenderai da un salutare avviso.</l>
            <l>La sofferenza nostra è omai finita.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Chi per tema è pietoso,</l>
            <l>fin che dura il timor, solo è clemente.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Chi per forza è prudente</l>
            <l>sol per necessità non è orgoglioso.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>LAODICE</head>L’affetto più fedel,ma insieme il più crudelsei tu, o speranza.Sempre col ben ci affidi,ma poscia il cor n’uccidicon la tardanza.Scena quartaEupatore, Antigono, Laodice.<sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>L’affetto più fedel,</l>
            <l>ma insieme il più crudel</l>
            <l>sei tu, o speranza.</l>
            <l>Sempre col ben ci affidi,</l>
            <l>ma poscia il cor n’uccidi</l>
            <l>con la tardanza.</l>
            <l>Scena quarta</l>
            <l>Eupatore, Antigono, Laodice.</l>
          </sp>
          <stage>LAODICEL’affetto più fedel,ma insieme il più crudelsei tu, o speranza.Sempre col ben ci affidi,ma poscia il cor n’uccidicon la tardanza.Scena quartaEupatore, Antigono, Laodice.</stage>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>O miei liberatori, o forti, o invitti.</l>
            <l>Veggo ne’ guardi amici</l>
            <l>de la prima vittoria i certi auspici.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Cessa del tuo timor la maggior parte.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>La vittima miglior s’è offerta a Marte.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>O caro mio t’affretta,</l>
            <l>che la matura impresa</l>
            <l>arrischia assai, chi d’eseguirla aspetta.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Non ti crucciar, che inaspettato affanno</l>
            <l>vuò, che il supplizio sia</l>
            <l>de la tua cruda genitrice, e mia.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Paga non son, se palpitante, esangue</l>
            <l>non do per pasto agli avvoltoi quel core,</l>
            <l>e in bevanda non getto a’ cani il sangue.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Turbaria la sua morte ogni mia gloria.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Vuoi, che a temer la tua pietà cominci?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Trionferemo tutti.</l>
            <l>E nel ricuperar l’antico trono</l>
            <l>vedrai, che so punir fin col perdono.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Ne l’ira degli dèi tanto confido,</l>
            <l>quanto di tua clemenza ora diffido.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Fin ch’esce la regina, o mia diletta,</l>
            <l>sia tua cura eseguir ciò che t’imponi.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ANTIGONO</head>Tu sei l’anima del mio coretu sai ben, se ubbidirò.Ma chi è perfida a te mio amore,non so ben s’io soffrirò.Scena quintaEupatore, Laodice, Stratonica.<sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Tu sei l’anima del mio core</l>
            <l>tu sai ben, se ubbidirò.</l>
            <l>Ma chi è perfida a te mio amore,</l>
            <l>non so ben s’io soffrirò.</l>
            <l>Scena quinta</l>
            <l>Eupatore, Laodice, Stratonica.</l>
          </sp>
          <stage>ANTIGONOTu sei l’anima del mio coretu sai ben, se ubbidirò.Ma chi è perfida a te mio amore,non so ben s’io soffrirò.Scena quintaEupatore, Laodice, Stratonica.</stage>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Dunque è ver, che al dispetto</l>
            <l>de le plebee minacce, entro la reggia</l>
            <l>penetrar seppe Eupatore sicuro?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>D’un sovrano sembiante</l>
            <l>cotanto può l’autorità regnante?</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Come Nettun col ciglio</l>
            <l>fugga d’Eolo le furie, e placa l’onde.</l>
            <l>Suoi popoli ondeggianti,</l>
            <l>con quella maestà, che spira pace,</l>
            <l>sta calmando Farnace.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Da la comune riverenza apprendi</l>
            <l>anche tu a venerar la eccelsa fronte,</l>
            <l>e in lodi cangia le rampogne, e l’onte.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>De l’opra assai più che del giorno resta.</l>
            <l>Piace, che agli occhi tuoi</l>
            <l>del rubel figlio esponga omai la testa.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Piace; ma pria s’apran le regie stanze.</l>
            <l>Se in qualche petto ancora</l>
            <l>destano fellonia sciocche speranze,</l>
            <l>cessi, a tal vista; e ad ogni incarco il dorso</l>
            <l>pieghi, e al flagello s’accostumi, e al morso.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Chi più ardirà, quand’io già più non oso,</l>
            <l>turbare il tuo riposo?</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>A privato spettacolo quel teschio</l>
            <l>manda il regal consorte;</l>
            <l>per farne a tutti poi pubblico oggetto,</l>
            <l>ove adesso raffrena</l>
            <l>le genti, col valor del grave aspetto.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>STRATONICA</head>Non essere più tardonel darmi pace al core, e gioia al guardo.Come dolce un sicuro diletto,col suo gaudio mi giunge nel sen.Sempre è il regno di zelo ripien;pur se un giorno mai sgombra il sospetto,vien pur caro l’atteso seren.Scena sestaEupatore, Laodice, Stratonica, Antigono, con un Capitano, che porta un gran desco coperto da ricco panno.<sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Non essere più tardo</l>
            <l>nel darmi pace al core, e gioia al guardo.</l>
            <l>Come dolce un sicuro diletto,</l>
            <l>col suo gaudio mi giunge nel sen.</l>
            <l>Sempre è il regno di zelo ripien;</l>
            <l>pur se un giorno mai sgombra il sospetto,</l>
            <l>vien pur caro l’atteso seren.</l>
            <l>Scena sesta</l>
            <l>Eupatore, Laodice, Stratonica, Antigono, con un Capitano, che porta un gran desco coperto da ricco panno.</l>
          </sp>
          <stage>STRATONICANon essere più tardonel darmi pace al core, e gioia al guardo.Come dolce un sicuro diletto,col suo gaudio mi giunge nel sen.Sempre è il regno di zelo ripien;pur se un giorno mai sgombra il sospetto,vien pur caro l’atteso seren.Scena sestaEupatore, Laodice, Stratonica, Antigono, con un Capitano, che porta un gran desco coperto da ricco panno.</stage>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Ahi, che veggio! Ahi che sento! Ahi che diverso</l>
            <l>turbine mi s’aggira entro del seno!</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Nemesi, o pur qual altra è la gran dèa</l>
            <l>de la vendetta, a te questa presenta</l>
            <l>vittima sua; saziane pur l’ingorda</l>
            <l>fame degli occhi, e il cor ciba, e contenta.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Il presente m’è grato,</l>
            <l>se ben funesto, e la gran dèa ringrazio.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Mira sotto quell’oro,</l>
            <l>se a pieno il bel desio vuoi render sazio.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Ahimè! il piede, e la mano</l>
            <l>negano d’ubbidirmi? E al loro ufficio</l>
            <l>gli sollecito invano?</l>
            <l>Laodice a te. Leva a quel desco il velo.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>D’orror tutta m’inchioda un fiero gelo,</l>
            <l>l’ubbidirti m’è tolto.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>T’accosta, o capitan, che d’esser forte,</l>
            <l>mal grado ad ogni affetto, ho già risolto.</l>
            <l>Mal ti temea ancor vivo, o Mitridate,</l>
            <l>ti temerò poi morto?</l>
            <l>Mie luci, ahi che mirate!</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Il tuo sposo tu miri, il caro sposo,</l>
            <l>che a nuove nozze già t’invita in Dite.</l>
            <l>Già tra sue fiamme t’apparecchia il letto,</l>
            <l>paraninfo Pluton, pronuba Aletto.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Che temi? E no ‘l ravvisi?</l>
            <l>Quel teschio, o mio guerriero, alzale in volto.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Spècchiati, o scelerata.</l>
            <l>Se colpisse ogni reo l’ultrice spada,</l>
            <l>minor saria de’ rei l’ampia masnada.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Veggo dove son giunta,</l>
            <l>esser non può l’autor de l’arti usate,</l>
            <l>altri, che Mitridate.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Sai di regnar tutti i più scaltri ingegni,</l>
            <l>e se’ tarda a spiar gli altrui disegni?</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Un pronto disperar mi fa sicura.</l>
            <l>Questo acciaio, che è caldo ancor del sangue</l>
            <l>del mio caro Farnace,</l>
            <l>vuò, che mi renda, e libertate, e pace.</l>
            <l>Qual tra questi tu sia perfido figlio,</l>
            <l>che tra questi tu sei.</l>
            <l>Mira con seren ciglio,</l>
            <l>come ti pago il genitor trafitto,</l>
            <l>e risparmio al tuo braccio un gran delitto.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Madre, madre t’arresta, il rischio basta,</l>
            <l>basta il dolor. Già l’amor mio t’assolve.</l>
          </sp>
          <sp who="#stratonica">
            <speaker>STRATONICA:</speaker>
            <l>Or che t’ho conosciuto,</l>
            <l>or riparo il mio error con questo ferro.</l>
            <l>Vuò la tua morte, il tuo perdon rifiuto.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Tu morirai.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Deh ferma.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>Sì, morirai, né più il fuggir ti vale.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Trattieni il passo, oh dèi, lascia che il cielo</l>
            <l>ti vendichi, cor mio, senza tua colpa.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Ahimè! già versa il sangue, ahimè già cade,</l>
            <l>e il mio lento soccorso, ahimè già incolpa.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Se t’incolpa la madre,</l>
            <l>vendicato t’assolve il caro padre.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>EUPATORE</head>Tutte apre al giubilo il cor le porte;ma poi d’entrarvisembra, che il giubilo n’abbia timor.Distingue l’anima vittoria, e morte,e nel pensarviha vicendevole gioia, ed orror.Scena settimaNicomede, Laodice.<sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>Tutte apre al giubilo il cor le porte;</l>
            <l>ma poi d’entrarvi</l>
            <l>sembra, che il giubilo n’abbia timor.</l>
            <l>Distingue l’anima vittoria, e morte,</l>
            <l>e nel pensarvi</l>
            <l>ha vicendevole gioia, ed orror.</l>
            <l>Scena settima</l>
            <l>Nicomede, Laodice.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATORETutte apre al giubilo il cor le porte;ma poi d’entrarvisembra, che il giubilo n’abbia timor.Distingue l’anima vittoria, e morte,e nel pensarviha vicendevole gioia, ed orror.Scena settimaNicomede, Laodice.</stage>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Allegrezza, o Laodice.</l>
            <l>La fortuna dei re girò a tal segno,</l>
            <l>che a la pietà ben tutto</l>
            <l>ceder può il loco un generoso sdegno.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Pietà di chi? Di chi pietà non ebbe</l>
            <l>del caro padre mio? del mio germano?</l>
            <l>Volea il figlio svenar come il consorte,</l>
            <l>e di tal madre io piangerò la morte?</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Sia pur crudo il nimico,</l>
            <l>più nimico non è quand’è punito.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Quel piacere m’alletta,</l>
            <l>che stilla in fiero cor l’odio contento.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Canta giuliva pur la tua vendetta.</l>
            <l>Il popolo già inonda</l>
            <l>le strade, il foro, e ne l’udir la fama,</l>
            <l>che del gran Mitridate empie la tromba,</l>
            <l>Mitridate anch’ei chiama,</l>
            <l>e il cielo Mitridate, e il mar rimbomba.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Del pien diletto,</l>
            <l>che ha un forte petto,</l>
            <l>dopo gran pene vieni a goder.</l>
            <l>Quel bel contento,</l>
            <l>che a lungo stento</l>
            <l>virtù distilla, quello è piacer.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>NICOMEDE</head>Gioia da prodeè quella lode,che dà il trionfo dopo il penar.Di applauso è degnouomo, che al regnoancor più gode, che a sé giovar.Scena ottavaLa gran piazza di Sinope avanti al palazzo reale.Eupatore, già nominato per Mitridate, Antigono, già conosciuta per Issicratea, Laodice, Nicomede, Pelopida, Cortigiani, Soldati, Popolo.Vien portata la testa di Farnace, assisa sopra di un’asta, ed il pugnale, che l’uccise. Issicratea ha in mano la spada, con cui trafisse la regina. Seguono due corone recate da due Capitani sopra nappi d’oro.<sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Gioia da prode</l>
            <l>è quella lode,</l>
            <l>che dà il trionfo dopo il penar.</l>
            <l>Di applauso è degno</l>
            <l>uomo, che al regno</l>
            <l>ancor più gode, che a sé giovar.</l>
            <l>Scena ottava</l>
            <l>La gran piazza di Sinope avanti al palazzo reale.</l>
            <l>Eupatore, già nominato per Mitridate, Antigono, già conosciuta per Issicratea, Laodice, Nicomede, Pelopida, Cortigiani, Soldati, Popolo.</l>
            <l>Vien portata la testa di Farnace, assisa sopra di un’asta, ed il pugnale, che l’uccise. Issicratea ha in mano la spada, con cui trafisse la regina. Seguono due corone recate da due Capitani sopra nappi d’oro.</l>
          </sp>
          <stage>NICOMEDEGioia da prodeè quella lode,che dà il trionfo dopo il penar.Di applauso è degnouomo, che al regnoancor più gode, che a sé giovar.Scena ottavaLa gran piazza di Sinope avanti al palazzo reale.Eupatore, già nominato per Mitridate, Antigono, già conosciuta per Issicratea, Laodice, Nicomede, Pelopida, Cortigiani, Soldati, Popolo.Vien portata la testa di Farnace, assisa sopra di un’asta, ed il pugnale, che l’uccise. Issicratea ha in mano la spada, con cui trafisse la regina. Seguono due corone recate da due Capitani sopra nappi d’oro.</stage>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>O voi della famosa</l>
            <l>Propontide, vetusti abitatori,</l>
            <l>su su rendete al vostro</l>
            <l>legittimo regnante i primi onori.</l>
          </sp>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>D’un trionfal, benché infelice tronco</l>
            <l>o trionfale, e più felice germe.</l>
            <l>Da la mia man ricevi il regio serto,</l>
            <l>che cento volte in Persia, e cinque in Ponto,</l>
            <l>reso dagli avi illustre, al fine è pronto</l>
            <l>a coronar su la tua fronte il merto.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>(Mitridate)</l>
            <l>Ben mi corona quella man gradita,</l>
            <l>cui devo regno, e vita.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATORE(Mitridate)Ben mi corona quella man gradita,cui devo regno, e vita.</stage>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Tu eguale ne l’amor, nel pregio eguale,</l>
            <l>abbi da la mia destra</l>
            <l>pari d’oro, e d’onor fregio immortale.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Bench’ei sia grande, e raro;</l>
            <l>perché da te mi vien, l’onor m’è caro.</l>
          </sp>
          <sp who="#eupatore">
            <speaker>EUPATORE:</speaker>
            <l>(Mitridate)</l>
            <l>Sposa, suora, cognato, amiche genti,</l>
            <l>s’oggi ho il regno da voi,</l>
            <l>del regno solo è mio l’incarco, e l’ostro;</l>
            <l>la gloria è degli dèi; l’utile vostro.</l>
            <l>Col valor de l’inganno</l>
            <l>ho vinto sì, ma con quell’armi ho vinto,</l>
            <l>con cui vincer m’è gloria un vil tiranno.</l>
            <l>Ma s’anche il lustro di mia gloria langue</l>
            <l>nel trofeo d’una frode, a me sol basta,</l>
            <l>che non versai, vincendo, il vostro sangue.</l>
            <l>Così piaciuto al cielo</l>
            <l>fosse di non versar quel de la madre!</l>
            <l>Incominciar da lei volea il perdono,</l>
            <l>che sopra tutti stendo</l>
            <l>gli inimici del padre, o del mio trono.</l>
            <l>Grande inimico eterno</l>
            <l>sarò di Roma, e d’ogni man rapace,</l>
            <l>che ardisca di turbar la vostra pace,</l>
            <l>contra lei pugnarò la state, e il verno.</l>
            <l>(Mitridate)</l>
            <l>Primo oggetto, e primo onore</l>
            <l>fia il vedervi ogn’or felici.</l>
            <l>Mostrarò qual sia il mio core</l>
            <l>ai vassalli co’ l’amore,</l>
            <l>col valore agli inimici.</l>
          </sp>
          <stage>EUPATORE(Mitridate)Sposa, suora, cognato, amiche genti,s’oggi ho il regno da voi,del regno solo è mio l’incarco, e l’ostro;la gloria è degli dèi; l’utile vostro.Col valor de l’ingannoho vinto sì, ma con quell’armi ho vinto,con cui vincer m’è gloria un vil tiranno.Ma s’anche il lustro di mia gloria languenel trofeo d’una frode, a me sol basta,che non versai, vincendo, il vostro sangue.Così piaciuto al cielofosse di non versar quel de la madre!Incominciar da lei volea il perdono,che sopra tutti stendogli inimici del padre, o del mio trono.Grande inimico eternosarò di Roma, e d’ogni man rapace,che ardisca di turbar la vostra pace,contra lei pugnarò la state, e il verno.(Mitridate)Primo oggetto, e primo onorefia il vedervi ogn’or felici.Mostrarò qual sia il mio coreai vassalli co’ l’amore,col valore agli inimici.</stage>
          <sp who="#laodice">
            <speaker>LAODICE:</speaker>
            <l>Viva pur sempre beato</l>
            <l>sempre grande il nostro re.</l>
          </sp>
          <sp who="#nicomede">
            <speaker>NICOMEDE:</speaker>
            <l>Con la gioia ognora il fato</l>
            <l>provi a lui la nostra fé.</l>
          </sp>
          <sp who="#pelopida">
            <speaker>PELOPIDA:</speaker>
            <l>Tutto il duol del mal passato</l>
            <l>paga a noi tanta mercé.</l>
          </sp>
          <sp who="#antigono">
            <speaker>ANTIGONO:</speaker>
            <l>(Issicratea)</l>
            <l>Dì felice, e dì più grato,</l>
            <l>non farà, non fu, non è.</l>
          </sp>
          <stage>ANTIGONO(Issicratea)Dì felice, e dì più grato,non farà, non fu, non è.</stage>
          <sp who="#tutti">
            <speaker>TUTTI:</speaker>
            <l>Viva pur sempre beato</l>
            <l>sempre grande il nostro re.</l>
            <l>Con la gioia ognora il fato</l>
            <l>provi a lui la nostra fé.</l>
            <l>Tutto il duol del mal passato</l>
            <l>paga a noi tanta mercé.</l>
            <l>Dì felice, e dì più grato,</l>
            <l>non farà, non fu, non è.</l>
            <l>Fine del libretto.</l>
          </sp>
          <stage>TUTTIViva pur sempre beatosempre grande il nostro re.Con la gioia ognora il fatoprovi a lui la nostra fé.Tutto il duol del mal passatopaga a noi tanta mercé.Dì felice, e dì più grato,non farà, non fu, non è.Fine del libretto.</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
