<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">a cena delle beffe</title>
      </titleStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="atto quarto">
            <persName>ATTO QUARTO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="atto terzo">
            <persName>ATTO TERZO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="atto secondo">
            <persName>ATTO SECONDO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="atto primo ">
            <persName>ATTO PRIMO  :</persName>
          </person>
          <person xml:id="velario">
            <persName>VELARIO:</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>Dramatis Personae</castItem>
        <castItem></castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ATTO PRIMO  </head>A Firenze, in casa di uno dei Tornaquinci, Cavaliere Speron d’oro.Una sala da pranzo, con armi ai muri e bandiere in un angolo. In faccia, a destra, un camino di pietra scolpita con alari.A sinistra, sempre in faccia, attraverso il muro larghissimo, la finestra aperta sugli orti, le case, le torri, il colle di San Miniato. Un uscio per ogni lato: da quello di destra si va nelle cucine, da quello di sinistra nell’interno della casa e alla porta di fuori.Ornamenti semplici ed eleganti. Alle mura fregi ad affresco. È finito il tramonto: aria rossa di sera sui colli e la città.I servi recano i lumi.Verso la fine dell’atto, notte di luna. È maggio. I servi apparecchiano la tavola, dispongono le sedie. Il Calandra, il maggiore di loro, è attento all’opera con somma coscienza.Il Tornaquinci entra recando nella mano un libro socchiuso come chi ha interrotto allora la lettura: si pone a sedere sopra un seggiolone, in disparte. <sp who="#atto primo ">
          <speaker>ATTO PRIMO  :</speaker>
          <l>A Firenze, in casa di uno dei Tornaquinci, Cavaliere Speron d’oro.</l>
          <l>Una sala da pranzo, con armi ai muri e bandiere in un angolo. </l>
          <l>In faccia, a destra, un camino di pietra scolpita con alari.</l>
          <l>A sinistra, sempre in faccia, attraverso il muro larghissimo, la finestra aperta sugli orti, le case, le torri, il colle di San Miniato. </l>
          <l>Un uscio per ogni lato: da quello di destra si va nelle cucine, da quello di sinistra nell’interno della casa e alla porta di fuori.</l>
          <l>Ornamenti semplici ed eleganti. Alle mura fregi ad affresco. </l>
          <l>È finito il tramonto: aria rossa di sera sui colli e la città.</l>
          <l>I servi recano i lumi.</l>
          <l>Verso la fine dell’atto, notte di luna. È maggio. </l>
          <l>I servi apparecchiano la tavola, dispongono le sedie. Il Calandra, il maggiore di loro, è attento all’opera con somma coscienza.</l>
          <l>Il Tornaquinci entra recando nella mano un libro socchiuso come chi ha interrotto allora la lettura: si pone a sedere sopra un seggiolone, in disparte. </l>
        </sp>
        <stage>ATTO PRIMO  A Firenze, in casa di uno dei Tornaquinci, Cavaliere Speron d’oro.Una sala da pranzo, con armi ai muri e bandiere in un angolo. In faccia, a destra, un camino di pietra scolpita con alari.A sinistra, sempre in faccia, attraverso il muro larghissimo, la finestra aperta sugli orti, le case, le torri, il colle di San Miniato. Un uscio per ogni lato: da quello di destra si va nelle cucine, da quello di sinistra nell’interno della casa e alla porta di fuori.Ornamenti semplici ed eleganti. Alle mura fregi ad affresco. È finito il tramonto: aria rossa di sera sui colli e la città.I servi recano i lumi.Verso la fine dell’atto, notte di luna. È maggio. I servi apparecchiano la tavola, dispongono le sedie. Il Calandra, il maggiore di loro, è attento all’opera con somma coscienza.Il Tornaquinci entra recando nella mano un libro socchiuso come chi ha interrotto allora la lettura: si pone a sedere sopra un seggiolone, in disparte. </stage>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Tornaquinci</head>(ai servi)Disponete che tutto sia per bene;voglio che questa cena si rammenti.Il Calandra (che è andato alla porta di sinistra)Messer Giannetto Malespini.Tornaquinci Avanti!Giannetto (entra insieme con Fazio. È pallido. Ha indosso un mantello rosso di fiamma ed è coperto col cappuccio. Fazio è in maglia e giubbetto)Cavaliere; son qua, come vedete,ancora vivo!Tornaquinci (avvicinandosi a lui, con affetto)Caro mio messere,io vi credevo giunto all’altro mondo,e vi piangevo, allorquando il Magnificomi disse che per voi si preparasse,in casa mia, cena per sette o otto…Giannetto Una cena per ogni pugnalata.Cavaliere, son tutto traforato;e non vi dirò dove, per vergogna.Sono vivo perché m’hanno colpito nel morbido.Ridete, ve ne prego, senza pietà.Le burle sono burle!Tornaquinci Ma chi s’aspetta? Amici vostri, penso.Giannetto (si toglie il suo mantello rosso e lo dà a un servo che lo ripone nel fondo sopra una cassapanca. I servi escono)Ma verranno nemici…Tornaquinci Chi?Giannetto Gli stessiche mi fecer la beffa…Tornaquinci I due fratelliChiaramantesi? Neri e Gabriello?Giannetto Lo comanda il Magnifico.Tornaquinci Lo so.Ma, perché?Giannetto Per la pace.Tornaquinci Per la pace?Dopo che v’hanno calato nell’Arno?Giannetto Calato in Arno e pugnalato poi!Sono vile! Ma sono anche inasprito.Costoro sono forti con letizia,come i leoni. Io sempre li guardavocon maraviglia; e, quando era incantatodi loro forza, m’acciuffavan fortecon le zampe e le zanne, e sbrana, e tribbia…Ahi; che tormento, vivere la vitatremando per il mio stesso tremore!…Non aver core!… Non avere amore!…Ho ucciso la pietà dentro di mee qualunque virtù!Ora anche spregio l’amore.Sì, per una femminetta.Per la Ginevra, fior di melograno.Neri lo seppe: mi scoprì:lo disse al suo fratelloe furono d’accordo.E Neri la ghermì prima di me;mi chiamò con inganno alla sua casae là m’imbavagliarono, mi poseroin un sacco ed in Arno mi calaronoe poi su mi tirarono e poi giù ricalarono:infine con lo stilecome un tristo buffone mi bollarono…Ed io rido! Ed io rido!Sì, perché un’altra donna ho tolto per amarlaassai più bella e più lusingatrice…Si chiama essa Vendetta.Il Calandra (sopraggiungendo da sinistra)Ecco, messere, è giunta la brigata!(altri servi compaiono da destra) Tornaquinci Avanti, avanti!Giannetto (come tra sé) E le mie gambe tremano…(Entrano. Neri col suo mantello verde che, appena può, affida al servo, che lo ripone nel fondo presso quello di Giannetto. Neri è maschio e di bella apparenza. Gabriello lo segue conducendo Ginevra. Il fratello è forte, ma più gentile di modi e d’aspetto. È senza mantello. Ginevra è donna accortamente languida e soave. C’è anche un servo di lei, Lapo, che resterà immobile ad assistere alla cena.)Neri(porgendo la mano al Tornaquinci) Messere, vi saluto e vi ringrazio.Tornaquinci (saluta rigidamente, ma con modi cortesi, anche gli altri) Neri(scorgendo Giannetto dalla parte opposta, vicino al suo Fazio)Toh, guarda: eccolo qua questo bamboccio!Gabriello Gronda tutto!Neri(e Giannetto, prendendo per un braccio Ginevra)Rallegrati: t’abbiamocondotto qua la donna del tuo cuore…Vieni qua: dalle un bacio.Sulla mano: è anche troppo…Vien qua!..Giannetto (s’inoltra a bella posta goffamente) Ginevra (ridendo) Com’è ridicolo!Giannetto (nell’atto di baciare la mano a Ginevra) Io sono lo zimbello di costoro,perché v’ho tanto, tanto desiato;ed ora, che pur sono stato concio,dimentico ogni cosa, e vi desio…Neri(ridendo forte) Un poco a denti stretti, veh, però!Tornaquinci Su; dunque: concludiamo questa pace!Neri(a Giannetto con spavalderia) Tu hai dunque deciso di far pace?!E pace sia! Se tu volessi guerra,sarebbe guerra; non temo nessuno.Ho fatto burle e beffe a chi m’è parsoed anche col Magnifico ho giostrato…(al Tornaquinci che, nojato, fa un gesto di rivolta) con licenza di vostra signoria…A burlare ho imparato dal Burchiello:adopero la satira e la beffa;se non basta la satira, le mani;se le mani non bastano, bastoni!…Giannetto Qua, la mano!NeriTi voglio anzi abbracciare!Giannetto No: questo è troppo!Gabriello Allora abbraccia me!Giannetto Piuttosto te! Perché sei nel tuo cuore infelice…Gabriello (che stringeva nascostamente la mano di Ginevra con la quale aveva già parlato sottovoce)Perché?Giannetto Perché tu pureami Ginevra: quasi quanto io l’amo!Ginevra Non è vero; messere, voi mentite!Neri(ferocemente a Giannetto) Che t’importa di lui?!(Giannetto indietreggia timidamente) Tornaquinci Su, via, signori,pace, su, pace.(ai servi)Presto: date in tavola!Neri(acquietandosi: a Gabriello) Sei pensieroso?Gabriello Non posso restarea questa cena… Debbo andare a Pisa.Neri(Giannetto in disparte stringe forte il braccio di Fazio)Gabriello: ti prego di scordarequanto ha detto costui; che, se per casoha mai colto nel segno e questa donna tu brami,voglia Iddio che tu ritorni senza ricordo:ella m’è troppo cara;se no, la lascerei.Ginevra (seduta sopra un seggiolone ride) Ah! Ah!NeriChe hai?Ginevra Son nata per tenermi due leonia riscaldarmi i piedi e un garzoncello(guarda Giannetto)a lisciarmi i capelli che son belli…Neri(a Ginevra) Non hai dimenticato la tua stirpe; ma io ti muterò. <stage>Tornaquinci(ai servi)Disponete che tutto sia per bene;voglio che questa cena si rammenti.Il Calandra (che è andato alla porta di sinistra)Messer Giannetto Malespini.Tornaquinci Avanti!Giannetto (entra insieme con Fazio. È pallido. Ha indosso un mantello rosso di fiamma ed è coperto col cappuccio. Fazio è in maglia e giubbetto)Cavaliere; son qua, come vedete,ancora vivo!Tornaquinci (avvicinandosi a lui, con affetto)Caro mio messere,io vi credevo giunto all’altro mondo,e vi piangevo, allorquando il Magnificomi disse che per voi si preparasse,in casa mia, cena per sette o otto…Giannetto Una cena per ogni pugnalata.Cavaliere, son tutto traforato;e non vi dirò dove, per vergogna.Sono vivo perché m’hanno colpito nel morbido.Ridete, ve ne prego, senza pietà.Le burle sono burle!Tornaquinci Ma chi s’aspetta? Amici vostri, penso.Giannetto (si toglie il suo mantello rosso e lo dà a un servo che lo ripone nel fondo sopra una cassapanca. I servi escono)Ma verranno nemici…Tornaquinci Chi?Giannetto Gli stessiche mi fecer la beffa…Tornaquinci I due fratelliChiaramantesi? Neri e Gabriello?Giannetto Lo comanda il Magnifico.Tornaquinci Lo so.Ma, perché?Giannetto Per la pace.Tornaquinci Per la pace?Dopo che v’hanno calato nell’Arno?Giannetto Calato in Arno e pugnalato poi!Sono vile! Ma sono anche inasprito.Costoro sono forti con letizia,come i leoni. Io sempre li guardavocon maraviglia; e, quando era incantatodi loro forza, m’acciuffavan fortecon le zampe e le zanne, e sbrana, e tribbia…Ahi; che tormento, vivere la vitatremando per il mio stesso tremore!…Non aver core!… Non avere amore!…Ho ucciso la pietà dentro di mee qualunque virtù!Ora anche spregio l’amore.Sì, per una femminetta.Per la Ginevra, fior di melograno.Neri lo seppe: mi scoprì:lo disse al suo fratelloe furono d’accordo.E Neri la ghermì prima di me;mi chiamò con inganno alla sua casae là m’imbavagliarono, mi poseroin un sacco ed in Arno mi calaronoe poi su mi tirarono e poi giù ricalarono:infine con lo stilecome un tristo buffone mi bollarono…Ed io rido! Ed io rido!Sì, perché un’altra donna ho tolto per amarlaassai più bella e più lusingatrice…Si chiama essa Vendetta.Il Calandra (sopraggiungendo da sinistra)Ecco, messere, è giunta la brigata!(altri servi compaiono da destra) Tornaquinci Avanti, avanti!Giannetto (come tra sé) E le mie gambe tremano…(Entrano. Neri col suo mantello verde che, appena può, affida al servo, che lo ripone nel fondo presso quello di Giannetto. Neri è maschio e di bella apparenza. Gabriello lo segue conducendo Ginevra. Il fratello è forte, ma più gentile di modi e d’aspetto. È senza mantello. Ginevra è donna accortamente languida e soave. C’è anche un servo di lei, Lapo, che resterà immobile ad assistere alla cena.)Neri(porgendo la mano al Tornaquinci) Messere, vi saluto e vi ringrazio.Tornaquinci (saluta rigidamente, ma con modi cortesi, anche gli altri) Neri(scorgendo Giannetto dalla parte opposta, vicino al suo Fazio)Toh, guarda: eccolo qua questo bamboccio!Gabriello Gronda tutto!Neri(e Giannetto, prendendo per un braccio Ginevra)Rallegrati: t’abbiamocondotto qua la donna del tuo cuore…Vieni qua: dalle un bacio.Sulla mano: è anche troppo…Vien qua!..Giannetto (s’inoltra a bella posta goffamente) Ginevra (ridendo) Com’è ridicolo!Giannetto (nell’atto di baciare la mano a Ginevra) Io sono lo zimbello di costoro,perché v’ho tanto, tanto desiato;ed ora, che pur sono stato concio,dimentico ogni cosa, e vi desio…Neri(ridendo forte) Un poco a denti stretti, veh, però!Tornaquinci Su; dunque: concludiamo questa pace!Neri(a Giannetto con spavalderia) Tu hai dunque deciso di far pace?!E pace sia! Se tu volessi guerra,sarebbe guerra; non temo nessuno.Ho fatto burle e beffe a chi m’è parsoed anche col Magnifico ho giostrato…(al Tornaquinci che, nojato, fa un gesto di rivolta) con licenza di vostra signoria…A burlare ho imparato dal Burchiello:adopero la satira e la beffa;se non basta la satira, le mani;se le mani non bastano, bastoni!…Giannetto Qua, la mano!NeriTi voglio anzi abbracciare!Giannetto No: questo è troppo!Gabriello Allora abbraccia me!Giannetto Piuttosto te! Perché sei nel tuo cuore infelice…Gabriello (che stringeva nascostamente la mano di Ginevra con la quale aveva già parlato sottovoce)Perché?Giannetto Perché tu pureami Ginevra: quasi quanto io l’amo!Ginevra Non è vero; messere, voi mentite!Neri(ferocemente a Giannetto) Che t’importa di lui?!(Giannetto indietreggia timidamente) Tornaquinci Su, via, signori,pace, su, pace.(ai servi)Presto: date in tavola!Neri(acquietandosi: a Gabriello) Sei pensieroso?Gabriello Non posso restarea questa cena… Debbo andare a Pisa.Neri(Giannetto in disparte stringe forte il braccio di Fazio)Gabriello: ti prego di scordarequanto ha detto costui; che, se per casoha mai colto nel segno e questa donna tu brami,voglia Iddio che tu ritorni senza ricordo:ella m’è troppo cara;se no, la lascerei.Ginevra (seduta sopra un seggiolone ride) Ah! Ah!NeriChe hai?Ginevra Son nata per tenermi due leonia riscaldarmi i piedi e un garzoncello(guarda Giannetto)a lisciarmi i capelli che son belli…Neri(a Ginevra) Non hai dimenticato la tua stirpe; ma io ti muterò.</stage>
        <stage>Gabriello (esaltandosi) Ma non lo vedicom’è bella così? Che vuoi tu farne? Una santa?NeriFratello! È meglio, sì, che tu vada…Gabriello Ed io vado!Ginevra Son nata per tenermi due leonia riscaldarmi i piedi e un garzoncelloa lisciarmi i capelli che son belli.Giannetto(al Tornaquinci)Ah mio messere io stringo fra le ditaun filo fine fine; e ne vo’ fareun nodo che nessuno scioglierà.Tornaquinci Pace, sia pace!Neri(a Gabriello)Gabriello: tu parti con rancore…lo non voglio. Tu sai che ti vo’ bene.Gabriello(tra sé)È meglio: è meglio che lo lasci solocon lei; e forse… tornerò sanato!(Si abbracciano i due fratelli, Gabriello saluta il Tornaquinci, poi guarda Giannetto: non lo saluta: ma con un gesto lo schernisce. Quando passa dinanzi a Ginevra, la donna gli porge un fiore. Gabriello lo prende silenzioso, ed esce) Neri(a Ginevra) Vieni qua, svergognata: tu l’aizzi…Ginevra Io no; ma non lo vedi che nemmeno lo guardo?Tornaquinci (interrompendo) Via: poniamoci a mensa!NeriBene!Giannetto E sia!Mensa di pace, adunque!Neri(dandogli la mano) E pace sia!(Si dispongono alla mensa. Neri in capo tavola, a destra. Giannetto a sinistra. Il Tornaquinci, accanto a Giannetto, in faccia alla platea; a lui presso Ginevra. Fazio volge le spalle: è vicino a Giannetto) Giannetto (mettendosi a sedere) Ahi! Questa sedia morde il mio ricordo!Neri(ridendo) Il callo ti verrà…(I servi recano le vivande; e si mangia e si beve con gusto) Ginevra (a Neri) Se tu avessi invitato il Bandinello, quello che narra tante belle storie d’amore!…NeriChe ti guastano il cervello!Giannetto La mente delle donne è un roseo nuvoloprimaverile, che sull’aria adagiasie si culla, e si piace, nel vederel’altre nuvole incontrarsi, baciarsi,cambiar toni e colori, sotto il nitidocielo che guarda con pacato amore…E quel cielo è il marito o il suo signore…Che se per caso arrabbiasi od offuscasi,la nuvoletta perde il suo coloreroseo di primavera e gonfia e annerasie soffia e tuona e piove acqua fischiante!…Ginevra (con entusiasmo) Oh, bello! È vero! Perché la donna amavedendo gli altri amare; mangia i fruttidell’orto suo con gusto, quando sentenell’orto accanto un ladro che li ruba…Oh, sì: rubare! Oh, come appassiona!…Neri(a Ginevra: accendendosi) Sei bella! Mi permetti Giannettino?(la bacia forte sulla bocca) Toh; bocca fior di melagrana; toh!Nemica che non ha mai sonno; toh!Ginevra Tu lo sdegni!NeriLui non si sdegna mai!(al servo) Ragazzo, dammi da bere!Giannetto (si alza) Bevi: bevi! Ma intanto l’altra seranon avresti conciato come meun altro.Neri(insorgendo) Non c’è in tutta Fiorenza un uomo soloche mi faccia paura!Giannetto Allora gioco che non anderestida Ceccherino, in Vacchereccia, dovestanno appunto adunati i più notevoligiovani di Firenze.E non importerà che tu lo tocchi;basta che a loro ti presenti armatod’arme bianca, e recando sulle spalleuna roncola…Neri(con l’ardire dell’impresa) La posta in mano al Tornaquinci!Giannetto Subito.Ecco qua l’oro!(lo porge al Tornaquinci) Neri(si alza) Datemi l’arma bianca!(Il Tornaquinci fa un gesto ai servi che vanno a prendere l’armatura) Neri(a Ginevra) Allora; tu va’ via… Va’ presto a casa!Ginevra (si alza) Non so quello ch’abbiate voialtr’uomini!Noi vi portiamo sulle nostre bracciala dolce vita e voi, sempre distratti,non volete goderne se non quandoa noi non piace. Ed era cosi dolce, ora,finire a mensa la seratae dir cose gioconde e un poco grasse;e poi, magari, andarsene a godere, girellando;che ci sarà la luna…(Intanto giungono i servi recando l’armatura tutta di acciaio lavorata con arte e l’elmo. Neri si leva la giacca, che consegna a un servo, ed incomincia ad armarsi) Neri(a Giannetto) Il tuo pensiero è stato giocondissimo!(al servo che l’aiuta a vestirsi) Stringi bene le cinghie!Giannetto Sei proprio bellissimo!Neri(esaltato) A casa donne! A casa!Ginevra (con un po’ di rabbia) Andiamo Lapo.(esce con Lapo che le porge il mantello) Neri(è completamente armato: corazza ed elmo) Datemi bere, qua: vo’ prima bere!Tornaquinci A tutti date bere!(I servi danno da bere) NeriBevo alla barba di chi non ha debiti.Giannetto (interrompendolo) Certo di non offendere i presenti!NeriBevo alla barba di chi signoreggiaquesta terra di vili e femminette:mercanti ladri e santi solamentein agonia!Giannetto Che il giusto Dio ti dia!NeriA te! Bevo esaltando i capri e gli asiniche Lorenzo Magnifico pastura,ajutato dai suoi prodi compagnipappatori, beoni e tavernieri…Chi non beve con me, peste lo colga!Giannetto (pronto) Bevo!NeriEd ora la roncola!Fazio (che l’aveva pronta) Ecco qua!Giannetto Noi verremo a vedere!Neri(ebbro, accennando alla porta di sinistra) Aprite! Aprite!(I servi spalancano la porta) Passa la morte! Passa la strage!(esce)(I servi escono) Giannetto (dopo aver afferrate le vesti di Neri) È nella ragna! Fazio, prendi quaqueste vesti, portale a casa mia:poi corri in Vacchereccia, e grida a tuttiche Neri è uscito di cervello. Vola!(Fazio fugge. Giannetto si rivolge al Cavaliere prendendo e indossando il suo mantello rosso di fiamma)Voi, cavaliere, andate dal Magnifico:ditegli che la beffa è cominciatache promette e sarà perfida e bella!È in mano mia questo bandito! Via!(Esce a precipizio.) </stage>
        <sp who="#velario">
          <speaker>VELARIO:</speaker>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO SECONDO</head>Anticamera di Ginevra.Nella casa della donna si scorge la signoria dell’uomo. La stanza ha sensi di voluttà. La mobilia è grave ma pur mollemente ampia: profonda la cassapanca; ricco lo scrigno per le armi corte e le cose preziose; comode le seggiole. La parete in faccia non ha che una finestrella elegante in alto ed è tutta ornata di un affresco raffigurante un giardino d’amore, che si svolge anche sulle pareti laterali.A destra la camera di Ginevra; poi, verso il fondo, un uscio; conduce verso la porta maggiore. A sinistra l’uscio di camera. È di prima mattina. Cintia (entra da sinistra seguita da Lapo che rimane fermo nel fondo, mentre la fante attraversa la stanza e bussa alla porta della camera di Ginevra) Oh madonna, levatevi! Correte.Ho novelle terribili da darvi.(dopo una breve pausa si rivolge a Lapo)Ora si leva! Ma sei tu ben certo?Lapo Vi dico ch’è impazzito.Cintia Dio ci scampi!Ginevra (comparisce sulla porta, discinta e bella; una veste da mattina mal ricopre la sua mirabile nudità)Che vuoi?(scorgendo Lapo) Mandalo via!(rientra dentro) Cintia (a Lapo) La mia signora è molto vergognosa.(Lapo esce. Ginevra ricompare) Cintia Oh, madonna! Il padrone è uscito fuori del cervello!Stanotte, in Vacchereccia, voleva uccider tutti.Ha rotto a chi la testa, a chi le gambe!L’hanno serrato dentro una bottegae ben legato!Ginevra Ma che dici tu?Cintia L’ha raccontato Lapo.Ginevra Tu sei pazza.È di là nel suo letto!.. Ossia, nel nostro…Cintia (terrorizzata) Madonna! Voi dormiste con un pazzo?!Ginevra Altro che pazzo!Non è stato mai tanto savio,sì come questa notte!Egli era savio!Egli era savio!E se i pazzi non sanno dove vanno,egli non ha smarrito mai la strada!Anzi; voglio veder se l’hai destato.Dev’esser poco ch’egli ha preso sonno!(va verso la camera; quando è presso al limitare della porta, dà indietro meravigliata. Giannetto comparisce dalla camera in abito succinto, con le brache e in manica di camicia, con il giubbetto e un mantello verde in braccio) Che?! Voi?! Messere; come siete entrato?!Giannetto Scusatemi, madonna: sono entrato!…Ginevra Ho dormito con voi?! Ma, io non voglio!Giannetto Basta dimenticarlo!Ginevra Uscite subito!Giannetto Bisogna ch’io mi spieghi!Ginevra (presa dal desiderio di sapere) Cintia, va!(Cintia esce sorridendo) Giannetto Se pure non mi sono assai spiegato stanotte…Ginevra Che volete dire?Giannetto Vogliodirvi… che v’amo!Ginevra Oh! Questo l’ho capitoanche troppo! Ma Neri vi può cogliere…Giannetto Ma Neri è pazzo!Ginevra Allora è proprio vero?Giannetto Siete contenta?Povero Neri! Ebbi tanta pietàche pensai farlo vivereun po’ più operando per lui… e venni qua.Attraversai le stanze e giunsi a questa.Mi tremavan le gambe…Ma sentivo il desio di te, Ginevra…Mi fermai un istante: tu dormividi là; guardai un poco…Eri scoperta sulle braccia e sul petto…Mi sentii nascere dentro mescolati i brivididel desiderio e quelli del pericolo:ero un ladro e gustavo la torturache mi veniva da quel mio desio.Ed entrai…Ginevra Ma vi vidi: mi pareste Neri… Rammento…Giannetto Avevo il suo mantello verde…Ginevra Lo vidi… Mi riaddormentai.Giannetto Mi svestiinella penombra calda e tentatrice…Oh, che senso! Calar giù per un murodi velluto in un orto proibito:ah, côrre il primo frutto…No; subito non colsi…ché parevami delizia già mollissima il teporedei lini… la conchiglia dove stavi…E l’indugio scorreva nel mio sanguecome un dolce veleno… Tu dormiviagitata e quieta: tu sentivila mia bramosia,e, invece di scacciarmi, il tuo respiromi diceva un invito… Non sapevi;tu non sapevi. Questo era il furtivomio godimento…Ginevra (con un sospiro) Ed io non ne godevo!(languida di desideri insaziati) Sapendo invece d’essercon un ladro d’amore,meglio assai sarebbe stato.L’amore s’alimenta di stupore:l’imprevisto gli dàla dolcezza del bene ritrovato,perduto chi sa quando.Sempre così, sul margine del sognoho sperato di perdermi,così! Ansietà, voluttànell’attesa di chi forse verrà,nella gemma di un fior che nascerà.La mia bellezza, che tu sorprendestiaddormentata nella sua speranza,già ti bramò nell’arcano dormire,come un sogno di luce avanti il giorno.Dolce così, con l’anima dolente,che non sa la sua sorte,tutta offerirsi in sogno,con tanta voluttà!Giannetto Se di là… ritornassimo, vedresti…sarei ladro ugualmente,ché il furore del prendere l’avrei…Ginevra Ma Neri?!Giannetto È là!…Sconta le sue peccata!… Se lo merita!(con ferocia)Vieni… che ancora non è giorno pieno…Ginevra Ho paura…Giannetto Ma c’è chi resta a guardia.Inoltre la paura fa più bello l’amore…Ti desidero; ti voglio…(l’abbraccia) Ginevra Ladro!Giannetto Bella! Tu sei la mia vendetta…Ginevra Ladro!Giannetto Sì, t’ho rubata dalle braccia d’un mostro.Ginevra Ladro!Giannetto Per questo mi sembrila più bella!…(la bacia; ma improvvisamente si sentono alcuni lontani rumori) Ginevra Hai sentito?Giannetto Sì.Ginevra Che c’è?Giannetto (balbettando) Non so.Ginevra Tu tremi.Giannetto (facendosi forza) No!Ginevra Giunge qualcuno!Fazio (entra anelante, pallido) Padrone mio, salvatevi!Giannetto Che c’è?Fazio Neri s’è liberato ed è fuggito!Giannetto (terrorizzato) Fuggito?!Ginevra Oh Dio!Fazio Fuggito e viene qua!Ginevra (spaventata) Oh! Madonna! Io mi serro nella camera!(si chiude rapidamente in camera) Fazio Andiamo via di qua!(accenna alla porticciuola di destra) Giannetto Sì; ma cerchiamodei famigli; non voglio che ci scappi!(entrano nella porticciuola) Cintia (di dentro, a sinistra, urlando) Oh, Madonna! Soccorso!Neri(di dentro, a sinistra) Taci! Taci!Cintia (entra atterrita, come dopo essersi liberata da lui: attraversa la scena ed esce per la porticciuola a destra)È pazzo! È pazzo!Neri(entra furente sempre armato di ferro con alcune parti dell’armatura perdute: senza più l’elmo, ma la sua roncola in mano. È ferito alla fronte. Rincorre Cintia che gli sfugge per la porticciuola) Non son pazzo! Scimmia!Ma sembro dunque un pazzo?Ah, già: quest’armi… Me le vo’ cavare…(gitta l’arma che cade con un suono infernale e si libera dall’armatura)Ho vinto la scommessa;ma cara m’è costata!Ah, quel Giannetto…me la pagherà…(s’è già liberato)Ma Ginevra che fa?(s’avvicina alla porta ch’è chiusa di dentro)Chiusa?(batte)Che dormi?Ginevra (di dentro urlando) Vergine santa: salvami dal pazzo!Neri(scuote più forte la porta) Ah, dannata! Sei tu pazza!… Sei tu!(Ginevra urla) Ah! Piglierò la roncola!(Va per prenderla; ma si ferma improvvisamente a sentire alcune voci concitate giungere da sinistra)Che c’è?Mi vogliono pigliare?!Son dunque pazzo, io? Oh no!(si slancia verso la porta di sinistra) Voce (di dentro a sinistra) Serrate la porta!(prima che Neri vi giunga, la porta è chiusa violentemente) NeriAh, traditori!(torna indietro a ripigliare la roncola) Voce (da sinistra, forte) Pronti siamo!Voce (di dentro, a destra) Anche noi!(La porta di sinistra si spalanca: compariscono uomini e staffieri dei Medici. Neri s’avventa con un urlo su di loro; ma dalla porticciuola di destra escono gli altri uomini che si gettano, a tempo, su di lui, alle spalle. Neri acciuffato si dibatte) NeriMedici vile!(Compariscono dalla porticciuola Giannetto e Fazio) Giannetto Forte! Accalappiatelo!Che non vi scappi ancora!(va alla porta della camera di Ginevra)O Madonna; venitelo a vedere:è legato!NeriTu?! Brigante! Ah, tristo!Ginevra (comparisce) Oh, mio Dio! Mi fa pietà.Giannetto (a Ginevra) Ci son io, per consolarvi…(le stringe la vita: ella si appoggia a lui) NeriCarogna!Ah, traditori! Traditori!Giannetto (a Neri) Ah, mio buon Neri, che pietà,vederti pazzo nel fiore degli anni! (a Ginevra)Bella! Tu sei la mia vendetta…Ginevra Ladro! Ladro!Giannetto Sì, t’ho rubata dalle braccia d’un mostro.Ginevra Per questo ti sembro la più bella!…Giannetto Per questo mi sembri la più bella!…Neri(a Giannetto) Tu l’hai goduta! Tu me l’hai goduta!Preparati la bara, Giannettaccio!…(Lo trascinano via, mentre si dibatte freneticamente.) <div type="scene">
          <head>ATTO SECONDO</head>Anticamera di Ginevra.Nella casa della donna si scorge la signoria dell’uomo. La stanza ha sensi di voluttà. La mobilia è grave ma pur mollemente ampia: profonda la cassapanca; ricco lo scrigno per le armi corte e le cose preziose; comode le seggiole. La parete in faccia non ha che una finestrella elegante in alto ed è tutta ornata di un affresco raffigurante un giardino d’amore, che si svolge anche sulle pareti laterali.A destra la camera di Ginevra; poi, verso il fondo, un uscio; conduce verso la porta maggiore. A sinistra l’uscio di camera. È di prima mattina. Cintia (entra da sinistra seguita da Lapo che rimane fermo nel fondo, mentre la fante attraversa la stanza e bussa alla porta della camera di Ginevra) Oh madonna, levatevi! Correte.Ho novelle terribili da darvi.(dopo una breve pausa si rivolge a Lapo)Ora si leva! Ma sei tu ben certo?Lapo Vi dico ch’è impazzito.Cintia Dio ci scampi!Ginevra (comparisce sulla porta, discinta e bella; una veste da mattina mal ricopre la sua mirabile nudità)Che vuoi?(scorgendo Lapo) Mandalo via!(rientra dentro) Cintia (a Lapo) La mia signora è molto vergognosa.(Lapo esce. Ginevra ricompare) Cintia Oh, madonna! Il padrone è uscito fuori del cervello!Stanotte, in Vacchereccia, voleva uccider tutti.Ha rotto a chi la testa, a chi le gambe!L’hanno serrato dentro una bottegae ben legato!Ginevra Ma che dici tu?Cintia L’ha raccontato Lapo.Ginevra Tu sei pazza.È di là nel suo letto!.. Ossia, nel nostro…Cintia (terrorizzata) Madonna! Voi dormiste con un pazzo?!Ginevra Altro che pazzo!Non è stato mai tanto savio,sì come questa notte!Egli era savio!Egli era savio!E se i pazzi non sanno dove vanno,egli non ha smarrito mai la strada!Anzi; voglio veder se l’hai destato.Dev’esser poco ch’egli ha preso sonno!(va verso la camera; quando è presso al limitare della porta, dà indietro meravigliata. Giannetto comparisce dalla camera in abito succinto, con le brache e in manica di camicia, con il giubbetto e un mantello verde in braccio) Che?! Voi?! Messere; come siete entrato?!Giannetto Scusatemi, madonna: sono entrato!…Ginevra Ho dormito con voi?! Ma, io non voglio!Giannetto Basta dimenticarlo!Ginevra Uscite subito!Giannetto Bisogna ch’io mi spieghi!Ginevra (presa dal desiderio di sapere) Cintia, va!(Cintia esce sorridendo) Giannetto Se pure non mi sono assai spiegato stanotte…Ginevra Che volete dire?Giannetto Vogliodirvi… che v’amo!Ginevra Oh! Questo l’ho capitoanche troppo! Ma Neri vi può cogliere…Giannetto Ma Neri è pazzo!Ginevra Allora è proprio vero?Giannetto Siete contenta?Povero Neri! Ebbi tanta pietàche pensai farlo vivereun po’ più operando per lui… e venni qua.Attraversai le stanze e giunsi a questa.Mi tremavan le gambe…Ma sentivo il desio di te, Ginevra…Mi fermai un istante: tu dormividi là; guardai un poco…Eri scoperta sulle braccia e sul petto…Mi sentii nascere dentro mescolati i brivididel desiderio e quelli del pericolo:ero un ladro e gustavo la torturache mi veniva da quel mio desio.Ed entrai…Ginevra Ma vi vidi: mi pareste Neri… Rammento…Giannetto Avevo il suo mantello verde…Ginevra Lo vidi… Mi riaddormentai.Giannetto Mi svestiinella penombra calda e tentatrice…Oh, che senso! Calar giù per un murodi velluto in un orto proibito:ah, côrre il primo frutto…No; subito non colsi…ché parevami delizia già mollissima il teporedei lini… la conchiglia dove stavi…E l’indugio scorreva nel mio sanguecome un dolce veleno… Tu dormiviagitata e quieta: tu sentivila mia bramosia,e, invece di scacciarmi, il tuo respiromi diceva un invito… Non sapevi;tu non sapevi. Questo era il furtivomio godimento…Ginevra (con un sospiro) Ed io non ne godevo!(languida di desideri insaziati) Sapendo invece d’essercon un ladro d’amore,meglio assai sarebbe stato.L’amore s’alimenta di stupore:l’imprevisto gli dàla dolcezza del bene ritrovato,perduto chi sa quando.Sempre così, sul margine del sognoho sperato di perdermi,così! Ansietà, voluttànell’attesa di chi forse verrà,nella gemma di un fior che nascerà.La mia bellezza, che tu sorprendestiaddormentata nella sua speranza,già ti bramò nell’arcano dormire,come un sogno di luce avanti il giorno.Dolce così, con l’anima dolente,che non sa la sua sorte,tutta offerirsi in sogno,con tanta voluttà!Giannetto Se di là… ritornassimo, vedresti…sarei ladro ugualmente,ché il furore del prendere l’avrei…Ginevra Ma Neri?!Giannetto È là!…Sconta le sue peccata!… Se lo merita!(con ferocia)Vieni… che ancora non è giorno pieno…Ginevra Ho paura…Giannetto Ma c’è chi resta a guardia.Inoltre la paura fa più bello l’amore…Ti desidero; ti voglio…(l’abbraccia) Ginevra Ladro!Giannetto Bella! Tu sei la mia vendetta…Ginevra Ladro!Giannetto Sì, t’ho rubata dalle braccia d’un mostro.Ginevra Ladro!Giannetto Per questo mi sembrila più bella!…(la bacia; ma improvvisamente si sentono alcuni lontani rumori) Ginevra Hai sentito?Giannetto Sì.Ginevra Che c’è?Giannetto (balbettando) Non so.Ginevra Tu tremi.Giannetto (facendosi forza) No!Ginevra Giunge qualcuno!Fazio (entra anelante, pallido) Padrone mio, salvatevi!Giannetto Che c’è?Fazio Neri s’è liberato ed è fuggito!Giannetto (terrorizzato) Fuggito?!Ginevra Oh Dio!Fazio Fuggito e viene qua!Ginevra (spaventata) Oh! Madonna! Io mi serro nella camera!(si chiude rapidamente in camera) Fazio Andiamo via di qua!(accenna alla porticciuola di destra) Giannetto Sì; ma cerchiamodei famigli; non voglio che ci scappi!(entrano nella porticciuola) Cintia (di dentro, a sinistra, urlando) Oh, Madonna! Soccorso!Neri(di dentro, a sinistra) Taci! Taci!Cintia (entra atterrita, come dopo essersi liberata da lui: attraversa la scena ed esce per la porticciuola a destra)È pazzo! È pazzo!Neri(entra furente sempre armato di ferro con alcune parti dell’armatura perdute: senza più l’elmo, ma la sua roncola in mano. È ferito alla fronte. Rincorre Cintia che gli sfugge per la porticciuola) Non son pazzo! Scimmia!Ma sembro dunque un pazzo?Ah, già: quest’armi… Me le vo’ cavare…(gitta l’arma che cade con un suono infernale e si libera dall’armatura)Ho vinto la scommessa;ma cara m’è costata!Ah, quel Giannetto…me la pagherà…(s’è già liberato)Ma Ginevra che fa?(s’avvicina alla porta ch’è chiusa di dentro)Chiusa?(batte)Che dormi?Ginevra (di dentro urlando) Vergine santa: salvami dal pazzo!Neri(scuote più forte la porta) Ah, dannata! Sei tu pazza!… Sei tu!(Ginevra urla) Ah! Piglierò la roncola!(Va per prenderla; ma si ferma improvvisamente a sentire alcune voci concitate giungere da sinistra)Che c’è?Mi vogliono pigliare?!Son dunque pazzo, io? Oh no!(si slancia verso la porta di sinistra) Voce (di dentro a sinistra) Serrate la porta!(prima che Neri vi giunga, la porta è chiusa violentemente) NeriAh, traditori!(torna indietro a ripigliare la roncola) Voce (da sinistra, forte) Pronti siamo!Voce (di dentro, a destra) Anche noi!(La porta di sinistra si spalanca: compariscono uomini e staffieri dei Medici. Neri s’avventa con un urlo su di loro; ma dalla porticciuola di destra escono gli altri uomini che si gettano, a tempo, su di lui, alle spalle. Neri acciuffato si dibatte) NeriMedici vile!(Compariscono dalla porticciuola Giannetto e Fazio) Giannetto Forte! Accalappiatelo!Che non vi scappi ancora!(va alla porta della camera di Ginevra)O Madonna; venitelo a vedere:è legato!NeriTu?! Brigante! Ah, tristo!Ginevra (comparisce) Oh, mio Dio! Mi fa pietà.Giannetto (a Ginevra) Ci son io, per consolarvi…(le stringe la vita: ella si appoggia a lui) NeriCarogna!Ah, traditori! Traditori!Giannetto (a Neri) Ah, mio buon Neri, che pietà,vederti pazzo nel fiore degli anni! (a Ginevra)Bella! Tu sei la mia vendetta…Ginevra Ladro! Ladro!Giannetto Sì, t’ho rubata dalle braccia d’un mostro.Ginevra Per questo ti sembro la più bella!…Giannetto Per questo mi sembri la più bella!…Neri(a Giannetto) Tu l’hai goduta! Tu me l’hai goduta!Preparati la bara, Giannettaccio!…(Lo trascinano via, mentre si dibatte freneticamente.) <sp who="#atto secondo">
            <speaker>ATTO SECONDO:</speaker>
            <l>Anticamera di Ginevra.</l>
            <l>Nella casa della donna si scorge la signoria dell’uomo. La stanza ha sensi di voluttà. La mobilia è grave ma pur mollemente ampia: profonda la cassapanca; ricco lo scrigno per le armi corte e le cose preziose; comode le seggiole. La parete in faccia non ha che una finestrella elegante in alto ed è tutta ornata di un affresco raffigurante un giardino d’amore, che si svolge anche sulle pareti laterali.</l>
            <l>A destra la camera di Ginevra; poi, verso il fondo, un uscio; conduce verso la porta maggiore. A sinistra l’uscio di camera. È di prima mattina. </l>
            <l>Cintia </l>
            <l>(entra da sinistra seguita da Lapo che rimane fermo nel fondo, mentre la fante attraversa la stanza e bussa alla porta della camera di Ginevra) </l>
            <l>Oh madonna, levatevi! Correte.</l>
            <l>Ho novelle terribili da darvi.</l>
            <l>(dopo una breve pausa si rivolge a Lapo)</l>
            <l>Ora si leva! Ma sei tu ben certo?</l>
            <l>Lapo </l>
            <l>Vi dico ch’è impazzito.</l>
            <l>Cintia </l>
            <l>Dio ci scampi!</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>(comparisce sulla porta, discinta e bella; una veste da mattina mal ricopre la sua mirabile nudità)</l>
            <l>Che vuoi?</l>
            <l>(scorgendo Lapo) </l>
            <l>Mandalo via!</l>
            <l>(rientra dentro) </l>
            <l>Cintia </l>
            <l>(a Lapo) </l>
            <l>La mia signora è molto vergognosa.</l>
            <l>(Lapo esce. Ginevra ricompare) </l>
            <l>Cintia </l>
            <l>Oh, madonna! Il padrone è uscito fuori del cervello!</l>
            <l>Stanotte, in Vacchereccia, voleva uccider tutti.</l>
            <l>Ha rotto a chi la testa, a chi le gambe!</l>
            <l>L’hanno serrato dentro una bottega</l>
            <l>e ben legato!</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Ma che dici tu?</l>
            <l>Cintia </l>
            <l>L’ha raccontato Lapo.</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Tu sei pazza.</l>
            <l>È di là nel suo letto!.. Ossia, nel nostro…</l>
            <l>Cintia </l>
            <l>(terrorizzata) </l>
            <l>Madonna! Voi dormiste con un pazzo?!</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Altro che pazzo!</l>
            <l>Non è stato mai tanto savio,</l>
            <l>sì come questa notte!</l>
            <l>Egli era savio!</l>
            <l>Egli era savio!</l>
            <l>E se i pazzi non sanno dove vanno,</l>
            <l>egli non ha smarrito mai la strada!</l>
            <l>Anzi; voglio veder se l’hai destato.</l>
            <l>Dev’esser poco ch’egli ha preso sonno!</l>
            <l>(va verso la camera; quando è presso al limitare della porta, dà indietro meravigliata. Giannetto comparisce dalla camera in abito succinto, con le brache e in manica di camicia, con il giubbetto e un mantello verde in braccio) </l>
            <l>Che?! Voi?! Messere; come siete entrato?!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Scusatemi, madonna: sono entrato!…</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Ho dormito con voi?! Ma, io non voglio!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Basta dimenticarlo!</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Uscite subito!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Bisogna ch’io mi spieghi!</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>(presa dal desiderio di sapere) </l>
            <l>Cintia, va!</l>
            <l>(Cintia esce sorridendo) </l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Se pure non mi sono assai spiegato stanotte…</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Che volete dire?</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Voglio</l>
            <l>dirvi… che v’amo!</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Oh! Questo l’ho capito</l>
            <l>anche troppo! Ma Neri vi può cogliere…</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Ma Neri è pazzo!</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Allora è proprio vero?</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Siete contenta?</l>
            <l>Povero Neri! Ebbi tanta pietà</l>
            <l>che pensai farlo vivere</l>
            <l>un po’ più operando per lui… e venni qua.</l>
            <l>Attraversai le stanze e giunsi a questa.</l>
            <l>Mi tremavan le gambe…</l>
            <l>Ma sentivo il desio di te, Ginevra…</l>
            <l>Mi fermai un istante: tu dormivi</l>
            <l>di là; guardai un poco…</l>
            <l>Eri scoperta sulle braccia e sul petto…</l>
            <l>Mi sentii nascere dentro mescolati i brividi</l>
            <l>del desiderio e quelli del pericolo:</l>
            <l>ero un ladro e gustavo la tortura</l>
            <l>che mi veniva da quel mio desio.</l>
            <l>Ed entrai…</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Ma vi vidi: mi pareste Neri… Rammento…</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Avevo il suo mantello verde…</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Lo vidi… Mi riaddormentai.</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Mi svestii</l>
            <l>nella penombra calda e tentatrice…</l>
            <l>Oh, che senso! Calar giù per un muro</l>
            <l>di velluto in un orto proibito:</l>
            <l>ah, côrre il primo frutto…</l>
            <l>No; subito non colsi…</l>
            <l>ché parevami delizia già mollissima il tepore</l>
            <l>dei lini… la conchiglia dove stavi…</l>
            <l>E l’indugio scorreva nel mio sangue</l>
            <l>come un dolce veleno… Tu dormivi</l>
            <l>agitata e quieta: tu sentivi</l>
            <l>la mia bramosia,</l>
            <l>e, invece di scacciarmi, il tuo respiro</l>
            <l>mi diceva un invito… Non sapevi;</l>
            <l>tu non sapevi. Questo era il furtivo</l>
            <l>mio godimento…</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>(con un sospiro) </l>
            <l>Ed io non ne godevo!</l>
            <l>(languida di desideri insaziati) </l>
            <l>Sapendo invece d’esser</l>
            <l>con un ladro d’amore,</l>
            <l>meglio assai sarebbe stato.</l>
            <l>L’amore s’alimenta di stupore:</l>
            <l>l’imprevisto gli dà</l>
            <l>la dolcezza del bene ritrovato,</l>
            <l>perduto chi sa quando.</l>
            <l>Sempre così, sul margine del sogno</l>
            <l>ho sperato di perdermi,</l>
            <l>così! Ansietà, voluttà</l>
            <l>nell’attesa di chi forse verrà,</l>
            <l>nella gemma di un fior che nascerà.</l>
            <l>La mia bellezza, che tu sorprendesti</l>
            <l>addormentata nella sua speranza,</l>
            <l>già ti bramò nell’arcano dormire,</l>
            <l>come un sogno di luce avanti il giorno.</l>
            <l>Dolce così, con l’anima dolente,</l>
            <l>che non sa la sua sorte,</l>
            <l>tutta offerirsi in sogno,</l>
            <l>con tanta voluttà!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Se di là… ritornassimo, vedresti…</l>
            <l>sarei ladro ugualmente,</l>
            <l>ché il furore del prendere l’avrei…</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Ma Neri?!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>È là!…</l>
            <l>Sconta le sue peccata!… Se lo merita!</l>
            <l>(con ferocia)</l>
            <l>Vieni… che ancora non è giorno pieno…</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Ho paura…</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Ma c’è chi resta a guardia.</l>
            <l>Inoltre la paura fa più bello l’amore…</l>
            <l>Ti desidero; ti voglio…</l>
            <l>(l’abbraccia) </l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Ladro!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Bella! Tu sei la mia vendetta…</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Ladro!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Sì, t’ho rubata dalle braccia d’un mostro.</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Ladro!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Per questo mi sembri</l>
            <l>la più bella!…</l>
            <l>(la bacia; ma improvvisamente si sentono alcuni lontani rumori) </l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Hai sentito?</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Sì.</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Che c’è?</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(balbettando) </l>
            <l>Non so.</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Tu tremi.</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(facendosi forza) </l>
            <l>No!</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Giunge qualcuno!</l>
            <l>Fazio </l>
            <l>(entra anelante, pallido) </l>
            <l>Padrone mio, salvatevi!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Che c’è?</l>
            <l>Fazio </l>
            <l>Neri s’è liberato ed è fuggito!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(terrorizzato) </l>
            <l>Fuggito?!</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Oh Dio!</l>
            <l>Fazio </l>
            <l>Fuggito e viene qua!</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>(spaventata) </l>
            <l>Oh! Madonna! Io mi serro nella camera!</l>
            <l>(si chiude rapidamente in camera) </l>
            <l>Fazio </l>
            <l>Andiamo via di qua!</l>
            <l>(accenna alla porticciuola di destra) </l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Sì; ma cerchiamo</l>
            <l>dei famigli; non voglio che ci scappi!</l>
            <l>(entrano nella porticciuola) </l>
            <l>Cintia </l>
            <l>(di dentro, a sinistra, urlando) </l>
            <l>Oh, Madonna! Soccorso!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(di dentro, a sinistra) </l>
            <l>Taci! Taci!</l>
            <l>Cintia </l>
            <l>(entra atterrita, come dopo essersi liberata da lui: attraversa la scena ed esce per la porticciuola a destra)</l>
            <l>È pazzo! È pazzo!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(entra furente sempre armato di ferro con alcune parti dell’armatura perdute: senza più l’elmo, ma la sua roncola in mano. È ferito alla fronte. Rincorre Cintia che gli sfugge per la porticciuola) </l>
            <l>Non son pazzo! Scimmia!</l>
            <l>Ma sembro dunque un pazzo?</l>
            <l>Ah, già: quest’armi… Me le vo’ cavare…</l>
            <l>(gitta l’arma che cade con un suono infernale e si libera dall’armatura)</l>
            <l>Ho vinto la scommessa;</l>
            <l>ma cara m’è costata!</l>
            <l>Ah, quel Giannetto…</l>
            <l>me la pagherà…</l>
            <l>(s’è già liberato)</l>
            <l>Ma Ginevra che fa?</l>
            <l>(s’avvicina alla porta ch’è chiusa di dentro)</l>
            <l>Chiusa?</l>
            <l>(batte)</l>
            <l>Che dormi?</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>(di dentro urlando) </l>
            <l>Vergine santa: salvami dal pazzo!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(scuote più forte la porta) </l>
            <l>Ah, dannata! Sei tu pazza!… Sei tu!</l>
            <l>(Ginevra urla) </l>
            <l>Ah! Piglierò la roncola!</l>
            <l>(Va per prenderla; ma si ferma improvvisamente a sentire alcune voci concitate giungere da sinistra)</l>
            <l>Che c’è?</l>
            <l>Mi vogliono pigliare?!</l>
            <l>Son dunque pazzo, io? Oh no!</l>
            <l>(si slancia verso la porta di sinistra) </l>
            <l>Voce </l>
            <l>(di dentro a sinistra) </l>
            <l>Serrate la porta!</l>
            <l>(prima che Neri vi giunga, la porta è chiusa violentemente) </l>
            <l>Neri</l>
            <l>Ah, traditori!</l>
            <l>(torna indietro a ripigliare la roncola) </l>
            <l>Voce </l>
            <l>(da sinistra, forte) </l>
            <l>Pronti siamo!</l>
            <l>Voce </l>
            <l>(di dentro, a destra) </l>
            <l>Anche noi!</l>
            <l>(La porta di sinistra si spalanca: compariscono uomini e staffieri dei Medici. Neri s’avventa con un urlo su di loro; ma dalla porticciuola di destra escono gli altri uomini che si gettano, a tempo, su di lui, alle spalle. Neri acciuffato si dibatte) </l>
            <l>Neri</l>
            <l>Medici vile!</l>
            <l>(Compariscono dalla porticciuola Giannetto e Fazio) </l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Forte! Accalappiatelo!</l>
            <l>Che non vi scappi ancora!</l>
            <l>(va alla porta della camera di Ginevra)</l>
            <l>O Madonna; venitelo a vedere:</l>
            <l>è legato!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Tu?! Brigante! Ah, tristo!</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>(comparisce) </l>
            <l>Oh, mio Dio! Mi fa pietà.</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(a Ginevra) </l>
            <l>Ci son io, per consolarvi…</l>
            <l>(le stringe la vita: ella si appoggia a lui) </l>
            <l>Neri</l>
            <l>Carogna!</l>
            <l>Ah, traditori! Traditori!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(a Neri) </l>
            <l>Ah, mio buon Neri, che pietà,</l>
            <l>vederti pazzo nel fiore degli anni! (a Ginevra)</l>
            <l>Bella! Tu sei la mia vendetta…</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Ladro! Ladro!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Sì, t’ho rubata dalle braccia d’un mostro.</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Per questo ti sembro la più bella!…</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Per questo mi sembri la più bella!…</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(a Giannetto) </l>
            <l>Tu l’hai goduta! Tu me l’hai goduta!</l>
            <l>Preparati la bara, Giannettaccio!…</l>
            <l>(Lo trascinano via, mentre si dibatte freneticamente.) </l>
          </sp>
          <stage>ATTO SECONDOAnticamera di Ginevra.Nella casa della donna si scorge la signoria dell’uomo. La stanza ha sensi di voluttà. La mobilia è grave ma pur mollemente ampia: profonda la cassapanca; ricco lo scrigno per le armi corte e le cose preziose; comode le seggiole. La parete in faccia non ha che una finestrella elegante in alto ed è tutta ornata di un affresco raffigurante un giardino d’amore, che si svolge anche sulle pareti laterali.A destra la camera di Ginevra; poi, verso il fondo, un uscio; conduce verso la porta maggiore. A sinistra l’uscio di camera. È di prima mattina. Cintia (entra da sinistra seguita da Lapo che rimane fermo nel fondo, mentre la fante attraversa la stanza e bussa alla porta della camera di Ginevra) Oh madonna, levatevi! Correte.Ho novelle terribili da darvi.(dopo una breve pausa si rivolge a Lapo)Ora si leva! Ma sei tu ben certo?Lapo Vi dico ch’è impazzito.Cintia Dio ci scampi!Ginevra (comparisce sulla porta, discinta e bella; una veste da mattina mal ricopre la sua mirabile nudità)Che vuoi?(scorgendo Lapo) Mandalo via!(rientra dentro) Cintia (a Lapo) La mia signora è molto vergognosa.(Lapo esce. Ginevra ricompare) Cintia Oh, madonna! Il padrone è uscito fuori del cervello!Stanotte, in Vacchereccia, voleva uccider tutti.Ha rotto a chi la testa, a chi le gambe!L’hanno serrato dentro una bottegae ben legato!Ginevra Ma che dici tu?Cintia L’ha raccontato Lapo.Ginevra Tu sei pazza.È di là nel suo letto!.. Ossia, nel nostro…Cintia (terrorizzata) Madonna! Voi dormiste con un pazzo?!Ginevra Altro che pazzo!Non è stato mai tanto savio,sì come questa notte!Egli era savio!Egli era savio!E se i pazzi non sanno dove vanno,egli non ha smarrito mai la strada!Anzi; voglio veder se l’hai destato.Dev’esser poco ch’egli ha preso sonno!(va verso la camera; quando è presso al limitare della porta, dà indietro meravigliata. Giannetto comparisce dalla camera in abito succinto, con le brache e in manica di camicia, con il giubbetto e un mantello verde in braccio) Che?! Voi?! Messere; come siete entrato?!Giannetto Scusatemi, madonna: sono entrato!…Ginevra Ho dormito con voi?! Ma, io non voglio!Giannetto Basta dimenticarlo!Ginevra Uscite subito!Giannetto Bisogna ch’io mi spieghi!Ginevra (presa dal desiderio di sapere) Cintia, va!(Cintia esce sorridendo) Giannetto Se pure non mi sono assai spiegato stanotte…Ginevra Che volete dire?Giannetto Vogliodirvi… che v’amo!Ginevra Oh! Questo l’ho capitoanche troppo! Ma Neri vi può cogliere…Giannetto Ma Neri è pazzo!Ginevra Allora è proprio vero?Giannetto Siete contenta?Povero Neri! Ebbi tanta pietàche pensai farlo vivereun po’ più operando per lui… e venni qua.Attraversai le stanze e giunsi a questa.Mi tremavan le gambe…Ma sentivo il desio di te, Ginevra…Mi fermai un istante: tu dormividi là; guardai un poco…Eri scoperta sulle braccia e sul petto…Mi sentii nascere dentro mescolati i brivididel desiderio e quelli del pericolo:ero un ladro e gustavo la torturache mi veniva da quel mio desio.Ed entrai…Ginevra Ma vi vidi: mi pareste Neri… Rammento…Giannetto Avevo il suo mantello verde…Ginevra Lo vidi… Mi riaddormentai.Giannetto Mi svestiinella penombra calda e tentatrice…Oh, che senso! Calar giù per un murodi velluto in un orto proibito:ah, côrre il primo frutto…No; subito non colsi…ché parevami delizia già mollissima il teporedei lini… la conchiglia dove stavi…E l’indugio scorreva nel mio sanguecome un dolce veleno… Tu dormiviagitata e quieta: tu sentivila mia bramosia,e, invece di scacciarmi, il tuo respiromi diceva un invito… Non sapevi;tu non sapevi. Questo era il furtivomio godimento…Ginevra (con un sospiro) Ed io non ne godevo!(languida di desideri insaziati) Sapendo invece d’essercon un ladro d’amore,meglio assai sarebbe stato.L’amore s’alimenta di stupore:l’imprevisto gli dàla dolcezza del bene ritrovato,perduto chi sa quando.Sempre così, sul margine del sognoho sperato di perdermi,così! Ansietà, voluttànell’attesa di chi forse verrà,nella gemma di un fior che nascerà.La mia bellezza, che tu sorprendestiaddormentata nella sua speranza,già ti bramò nell’arcano dormire,come un sogno di luce avanti il giorno.Dolce così, con l’anima dolente,che non sa la sua sorte,tutta offerirsi in sogno,con tanta voluttà!Giannetto Se di là… ritornassimo, vedresti…sarei ladro ugualmente,ché il furore del prendere l’avrei…Ginevra Ma Neri?!Giannetto È là!…Sconta le sue peccata!… Se lo merita!(con ferocia)Vieni… che ancora non è giorno pieno…Ginevra Ho paura…Giannetto Ma c’è chi resta a guardia.Inoltre la paura fa più bello l’amore…Ti desidero; ti voglio…(l’abbraccia) Ginevra Ladro!Giannetto Bella! Tu sei la mia vendetta…Ginevra Ladro!Giannetto Sì, t’ho rubata dalle braccia d’un mostro.Ginevra Ladro!Giannetto Per questo mi sembrila più bella!…(la bacia; ma improvvisamente si sentono alcuni lontani rumori) Ginevra Hai sentito?Giannetto Sì.Ginevra Che c’è?Giannetto (balbettando) Non so.Ginevra Tu tremi.Giannetto (facendosi forza) No!Ginevra Giunge qualcuno!Fazio (entra anelante, pallido) Padrone mio, salvatevi!Giannetto Che c’è?Fazio Neri s’è liberato ed è fuggito!Giannetto (terrorizzato) Fuggito?!Ginevra Oh Dio!Fazio Fuggito e viene qua!Ginevra (spaventata) Oh! Madonna! Io mi serro nella camera!(si chiude rapidamente in camera) Fazio Andiamo via di qua!(accenna alla porticciuola di destra) Giannetto Sì; ma cerchiamodei famigli; non voglio che ci scappi!(entrano nella porticciuola) Cintia (di dentro, a sinistra, urlando) Oh, Madonna! Soccorso!Neri(di dentro, a sinistra) Taci! Taci!Cintia (entra atterrita, come dopo essersi liberata da lui: attraversa la scena ed esce per la porticciuola a destra)È pazzo! È pazzo!Neri(entra furente sempre armato di ferro con alcune parti dell’armatura perdute: senza più l’elmo, ma la sua roncola in mano. È ferito alla fronte. Rincorre Cintia che gli sfugge per la porticciuola) Non son pazzo! Scimmia!Ma sembro dunque un pazzo?Ah, già: quest’armi… Me le vo’ cavare…(gitta l’arma che cade con un suono infernale e si libera dall’armatura)Ho vinto la scommessa;ma cara m’è costata!Ah, quel Giannetto…me la pagherà…(s’è già liberato)Ma Ginevra che fa?(s’avvicina alla porta ch’è chiusa di dentro)Chiusa?(batte)Che dormi?Ginevra (di dentro urlando) Vergine santa: salvami dal pazzo!Neri(scuote più forte la porta) Ah, dannata! Sei tu pazza!… Sei tu!(Ginevra urla) Ah! Piglierò la roncola!(Va per prenderla; ma si ferma improvvisamente a sentire alcune voci concitate giungere da sinistra)Che c’è?Mi vogliono pigliare?!Son dunque pazzo, io? Oh no!(si slancia verso la porta di sinistra) Voce (di dentro a sinistra) Serrate la porta!(prima che Neri vi giunga, la porta è chiusa violentemente) NeriAh, traditori!(torna indietro a ripigliare la roncola) Voce (da sinistra, forte) Pronti siamo!Voce (di dentro, a destra) Anche noi!(La porta di sinistra si spalanca: compariscono uomini e staffieri dei Medici. Neri s’avventa con un urlo su di loro; ma dalla porticciuola di destra escono gli altri uomini che si gettano, a tempo, su di lui, alle spalle. Neri acciuffato si dibatte) NeriMedici vile!(Compariscono dalla porticciuola Giannetto e Fazio) Giannetto Forte! Accalappiatelo!Che non vi scappi ancora!(va alla porta della camera di Ginevra)O Madonna; venitelo a vedere:è legato!NeriTu?! Brigante! Ah, tristo!Ginevra (comparisce) Oh, mio Dio! Mi fa pietà.Giannetto (a Ginevra) Ci son io, per consolarvi…(le stringe la vita: ella si appoggia a lui) NeriCarogna!Ah, traditori! Traditori!Giannetto (a Neri) Ah, mio buon Neri, che pietà,vederti pazzo nel fiore degli anni! (a Ginevra)Bella! Tu sei la mia vendetta…Ginevra Ladro! Ladro!Giannetto Sì, t’ho rubata dalle braccia d’un mostro.Ginevra Per questo ti sembro la più bella!…Giannetto Per questo mi sembri la più bella!…Neri(a Giannetto) Tu l’hai goduta! Tu me l’hai goduta!Preparati la bara, Giannettaccio!…(Lo trascinano via, mentre si dibatte freneticamente.) </stage>
          <sp who="#velario">
            <speaker>VELARIO:</speaker>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO TERZO</head>Uno degli stanzoni sotterranei del Palazzo de’ Medici: un antro di belle linee; ma scuro e triste. Da una colonna snella e solida nel mezzo sbocciano gli archi che compongono la stanza. Le pareti sono di calce e di pietra senza altri ornamenti. In faccia, a destra, una porta conduce al piano di sopra per una scaletta visibile: sopra la porta un occhio dal quale pure si vede la scala ripidissima. Nella parete di sinistra un’altra porta più grande. Non ci sono mobili, tranne qualche cassa, qualche cosa inutile, usata. È il pomeriggio: la luce di fuori giunge fiochissima. Due torce meglio rischiarano l’azione.Staffieri nel fondo della scena. Giannetto e il dottore in avanti. Il dottore è vestito all’usanza comica del tempo. Giannetto (fintamente al dottore) Povero Neri! In che stato è ridotto!Dottore Sarà bene legarlo a un seggiolone,sì come s’usa sempre con i pazziquando si vuole metterli a confronto,al fine che il malato o indemoniatosiccome mi par meglio,possa dare segni di maraviglia o di terrore.Se gli hanno ucciso qualche suo parente,si chiami l’uccisore, se la donnagli hanno tolta, che venga il seduttore:ché sempre l’urto de’ contrasti togliela ragione, ed a volte anche la rende.Giannetto Ma, vi consiglio di legarlo bene.Se vi scappa di mano, vi rovina.Dottore In questa stanza si farà il confronto.Ma voi avete chi porgli dinanziche lo possa commuovere?Giannetto Oh, sì, sì!Dottore Ora dunque si vada per il pazzo.Giannetto Andate ch’io v’aspetto.(Il Dottore esce con gli uomini dalla porta di fondo) Fazio (entra improvvisamente, ansando) Padron mio,Gabriello è tornato!Ed è convinto che siate voi l’autore d’ogni male!Giannetto È stato da Ginevra?Fazio Sì: ma leinon ha voluto aprirese bene ei dicessed’amarla sopra tutto: e poi, giurandoche vi avrebbe ammazzato,è corso subito a casa vostra,e v’aspetta. Io l’ho visto!Giannetto (fisso in un pensiero suo) Tu credi dunque che, se la Ginevranon avendo paura, avesse apertoegli avrebbe tradito suo fratello?…Fazio lo penso bacerebbe i vostri piedi,se voi lo conduceste da Ginevra!Giannetto (con gioja feroce) Ah! Fazio! Per la prima voltaio sono più forte di quei due;ma voglio bere questa mia giojapiù che ne potrò; sono padroneed ampiamente voglio, a lungo,inebriarmi di dominio…Fazio Ma che volete fare?Giannetto Giocare!Fazio Con la morte non si gioca!Giannetto Non è la vita un gioco con la morte?Vedi, come son fatto! Più ne tremoe più mi piace il gioco. Deformatomi sono, col terrore, come stelo nell’ombra:più s’affina e più s’ostina!In questa giostra io sento orala vita raccogliersi in un nodo di terrorepiù tenace dei serpi di Medusa.Io voglio; io voglio che il perfidoNeri a me si raccomandi per pietà.Io lo voglio: io lo voglio con furore,altrimenti il mio nodolo può strozzare disperatamente!(Dalla porta del fondo aperta si vedono scendere giù per la scaletta gli staffieri che recano Neri legato a un seggiolone. Il dottore li segue. Hanno torce perché la scala è buja) Fazio Ah! Giungono col pazzo!Giannetto Avanti, qua!(indica il posto) Neri(a Giannetto) E fino a quando vorrai tu beffarmi?O beffato da chi ti generò?!Giannetto (al dottore) È legato a dovere?Dottore Fosse pure Ercole,non potrebbe districarsi.Giannetto (canzonandolo) Povero Neri!NeriVile! Orrenda bestia!Dottore S’incominci il confronto.NeriGabriello! Potessi tu sapere!(Ad un cenno di Giannetto entrano dalla sinistra il Trinca e le fanciulle Laldomine, Fiammetta e Lisabetta. Lisabetta resta sola a sinistra mentre il Trinca, Fiammetta e Laldomine circondano Neri. II Dottore e Fazio avanti a destra. Giannetto avanti a sinistra. I servi vanno via.) Neri(al Trinca)Chi sei?(riconoscendolo ride sgangheratamente)Ah! ah! Ridicolo caprone!Trinca (impaurito dà indietro) Ah! Mi schernisci? Allora non sei pazzo!NeriMa, non caprone… coniuge rarissimo!Trinca È proprio pazzo! Allora; avviciniamoci…(s’approssima e studia i legami) Prima di tutto, sei legato a modo?(lo esamina con paura) Non rispondi? Non senti, eh?(dopo essersi convinto che è legato bene) Par di sì!…Ah: finalmente son più forte io!Son più giovane io!E ti posso gridare, cane, cane!NeriPecora!Trinca Dunque tu mi riconosci?!…NeriChe vuoi, gaglioffo!?Trinca Vo’ godermi di te, che sei legato,innocuo più d’un bimbo senza denti!…NeriCome te!Trinca Celata io mi tenevo una ragazza…Galatea, Galatea, ricordi: è vero?NeriCapra! Gaglioffo!Trinca Te ne rammenti?Tu scopristi il mio segreto.Un giorno, ti rammenti il giorno?tornato a casa in un’ora diversa,ti trovai che giacevi nel mio letto.Allora tu, ridendo, mi legasti a quel letto.Mi scherniste e godeste di voi stessi.Fiammetta Messer mio traditore!Messer mio traditor!Non t’avessi amato mai!…Pecorone! Traditor!Laldomine Dunque è proprio pazzo il poverino!Sono stata nei tuoi piedi anch’io…Povero Neri!Egli è ridotto un pecoroneche ha smarrito la sua strada!Ha ingannato, ha ingannato anche me…Lisabetta (guardando Neri e come parlando a se stessa) Quanto amor! Qual dolor!Tu mi passavi accanto, come al rivo passa il torrente: canta e seco mormora, e nulla vede.Fiammetta Come prometteva di sposarmie di darmi una casettacome fece con Ginevra.Oh bestiaccia! Messer, messer mio!Cane, cane, traditore!Se potessi cavarti gli occhi!Cane, pecorone, gridarti posso!Laldomine (a Neri con tenerezza) Neri, poverino, Neri!Ti compiango, commossa io sono, Neri! Non risponde!Neri, Neri, commossa io sono!Trinca Vo’ veder, veder vo’ il sangue tuo!Di te goder vo’! Non m’odi tu?Vo’ goder, vo’ goder, sì!Gridarti posso cane, oh bestiaccia!Cane, cane! Oh bestiaccia!Cane gridarti posso!Fazio Mi fa pietà!Mi sembra matto, matto!Dottore Se con me, con me non risanapiù giammai, giammai non guarirà!Giammai, giammai, no.È sempre matto, matto, è sempre matto!Neri(a Giannetto) Va’; va’, chiama il signore di Fiorenza che ti tien mano,e digli che mi manca un bavaglio soltanto sulla bocca,e poi sono prigione.(agli altri) C’è il Magnificonell’ombra che tien mano alla faccenda e ride,ride com’io mi burlaidi lui… Ah! Maledetta gente i Medici!Dottore Questo confronto non gli giova!Oh: state certi:se non guarisce ora con me,mai più, mai più non guarirà!Lisabetta Come mi piaci così sconvolto!Ah, quanto amor! Qual dolore!Fiammetta Messer mio, etc.Laldomine Poverino, poverino, etc.Trinca Vo’ goder, etc.Fazio Mi fa pietà, etc.Dottore Giammai, è sempre matto, etc.Giannetto (a Neri, canzonandolo) Fratello, pazienza!(burlesco) Un altro poco, ed è finita!Tutto noi si fa pel tuo bene!(Neri ringhia)Anch’io ringhiavo proprio come te.quando tu mi tuffasti dentro l’Arno…E pure ancora vennero le busse!Ed erano per beffa! Invece noi si fa per il tuo bene.Fiammetta Ah! Traditore! Ah! Traditor!Mio messer traditor!Ch’io non t’avessi amato mai! Traditor!Laldomine Commossa io sono.Se non lo vedo, lo detesto;lo rivedo ancora, ancora più l’adoro!(a Fiammetta)Tu sei senza pietà!Trinca Tu m’hai fattoil peggio scherno che si possa faread un uomo d’età senza badarech’io mi fossi… Bestiaccia, oh bestiaccia!Neri(a Giannetto) Orrenda bestia!Dottore Ah, mai più non guarirà, mai più.Ahimè, che fa pietà!Ci vuole il maliardo per cavargli le dimonia,con ferri arroventati e con preghiere.Fazio, Giannetto Un altro poco, ed è finita! Pazienza!Trinca Cane! Cane!M’odi tu?(trae dalla cintura un pugnaletto)Ho meco un pugnalettoch’era di lei… Toh! Guarda…(lo punge, senza affondare, sulle guance e sul braccio)Buca: Senti?!Toh! Toh! Voglio che, per ricordo,tu l’assaggi…Buca: Senti?!Vo’ vedere il tuo sangue!Qui, qui ti pungerò!Neri(urlando)Ahi, Ahi! Mi fai male!Rompo le corde! Bada per, Dio!Lisabetta Mi sei passato accanto e non m’hai vista, oh Neri!Fiammetta Ch’io non t’avessi mai amato!Cane, cane, bestiaccia!Mi muove sempre l’ira il traditore!Oh bestiaccia, bestiaccia, traditore!Laldomine Neri, poverino, poverino!Neri, commossa io sono!Ti compiango, Neri, mi fai pietà!Giannetto Fratello, un altro poco ed è finita!Pazienza, fratello, pazienza!Trinca Toh! Toh! Voglio che, per ricordo, tu l’assaggi…Buca: senti?Toh, guarda… Buca, senti?Vo’ vedere il tuo sangue! Qui, qui ti pungerò!NeriCapra, capra! Vile! Vile!Fazio, Dottore Fratello, pazienza, pazienza!Fa pietà! Egli fa pietà!(Il Dottore esce conducendo il Trinca, Laldomine e Fiammetta. Restano Lisabetta, Giannetto e Fazio) Giannetto Andate! Andate!(a Lisabetta) Dunque: anche tu sei vittima di quel nibbio?Lisabetta No!… No!(riprendendosi) Sì!Giannetto Ed ora l’hai qui solo e ben legato…Vendicati! È tuo!(guardando Neri e schernendolo, esce con furia) Lisabetta (appressandosi) Mi chiamo Lisabetta, Lisabetta…Non sapresti ripetere il mio nome?Ah, nome mio detto dalle tue labbra!E mai nessuno te lo insegnerà!Io dirò dunque il tuo, che lo so bene:tante volte l’ho detto quante goccepassano d’acqua in Arno, in una notte.E lo so dire in infiniti modi:piangendo, desiando: Neri! Neri!Neri(esasperato) Io soffoco; io mi struggo di vendetta.Fanciulla mia, che cosa posso fareperché tu intenda che non sono pazzo?Lisabetta (tra sé) Che non sia davvero?(a Neri) Guardami fisso, con occhi d’amore.Neri(con calore) Guarda, guarda: non vedi che mi piaci?Non vedi che ti venero e ti adoro?Ché tu sola hai potuto aver la fedeche impazzito non fossi!Credi tu che se fossi pazzo avreidesiderio di darti un bacio puro, un bacio grato?Avvicinati, dunque, mio bel fioredi primavera, che ti vo’ baciare.Lisabetta (appressandosi) Io tremo… Io tremo…NeriNo, no, non temere.(Lisabetta si getta su di lui; si baciano avidamente) Lisabetta (dopo il distacco) Tu non sei pazzo, dunque! Che t’han fatto?Neri(riacceso d’ira) M’hanno beffato! Sì: m’hanno tradito!Lisabetta (con dolcezza) Tu non hai rimedio miglioreche di fingerti pazzo per davvero.Pazzo mite e tranquillo.In questo modoconcederanno che ti porti via.NeriIo voglio scannare Giannettaccio!Giannetto (rientra solo) Dunque, Neri?Neri(fingendosi pazzo) Chi sei che t’avvicini? Dammi lo specchio!Lisabetta Udite, messere, il poverino…Giannetto (fra sé) Che garbuglio è questo?Lisabetta (a Giannetto) Ma non udite voi? È pazzo; è pazzo!NeriAhimè… chi mi fa male?Giannetto Ragazza, tu ben sai che non è pazzo.(con tono umile e pentito che diventerà poi anche disperata preghiera) Neri, m’intendi? Abbi pietà di me.Tu m’hai schernito tanto,ed ho voluto farti vederecome possa un debole anche valere.Neri(fingendosi sempre pazzo) Io non fingo; io non piango.Giannetto Ed ora sia finita!(con calore) O Neri, Neri: via, facciamo pace!Lisabetta Messere, non l’udite: fa pietà.Giannetto Ed ora sia finita!NeriMa perché mi fai male? Io sono buono…Giannetto (s’inginocchia, col calore di una disperata preghiera)Vedi, Neri: la celia è come un gorgoche travolge chi scherza con il fiume…Non trascinarmi giù con teco insieme…Chi sa chi resterà giù, giù nel fondo!Non insistere, Neri! Basta, basta!Neri, Neri, ho paura e chieggo scusa!Ho paura di te, come di me!Lisabetta (a Giannetto) La vostra burla dunque l’ha ridotto così fuori di mente!Giannetto (si alza) Non è vero!Lisabetta Meglio è piuttosto che lo disciogliate.Giannetto Pace! Sia fatta pace! Ed ora sia finita!NeriLe nuvole ti piacciono a mangiare?…Uno mangiò una nuvola e divenne un re…Lisabetta Su via, messere: siate persuaso!Lo porterò con me nella mia casa,insieme con la nonna mia che aspetta…È mansueto e buono come un bimbo.Fa pietà!Giannetto Neri, rifletti ancora; perché t’odio!…NeriDammi, ti prego, un grappolo di stelle!…Si pigliano cosi: come le mosche…Giannetto (fremente e tremante va verso la porta, l’apre e rivolto a quelli che attendono)Scioglietelo! E che sia quel che si vuole!…(Entrano il Dottore, Fazio e gli staffieri. Gli staffieri lo sciolgono) (a Fazio, tremando) Fazio mio, Fazio mio, ora lo sciolgono.Fazio (stringendo il suo pugnale) Non dubitate, non vi toccherà!(Neri si è già liberato e si alza) Lisabetta (fingendo commozione) Vieni. Sei tu capace di seguirmi?(gli prende la mano e lo conduce) NeriIo sono, sono buono! Sono un pellegrino…(si avviano. Ma Giannetto li ferma con un gesto disperato, come di chi prende una suprema determinazione) Giannetto Povero Neri! Tu sei dunque pazzo?(con sottile finzione e astuzia) Senti: stasera andrò dalla Ginevra.Se tu sei pazzo, tu non ci verrai.Ma se non sei, vi troverò la morte.Ma ci andrò!Neri(fa per slanciarsi su Giannetto con un moto che reprime subito)Sono buono… Sono buono!Io sono un pellegrino… e vado… e vado…(andando via condotto da Lisabetta, preceduto da tutti gli altri, mentre Fazio resta con Giannetto) Giannetto (disperatamente) Va, va, corri: precipita!(convulsivamente) Io sono lieto e rido… rido… rido!…Stasera me n’andrò dalla Ginevra!Che c’è pur festa d’amore e di morte!Stasera me n’andrò dalla Ginevra!(siede sulla seggiola di Neri e ride convulsivamente.) <div type="scene">
          <head>ATTO TERZO</head>Uno degli stanzoni sotterranei del Palazzo de’ Medici: un antro di belle linee; ma scuro e triste. Da una colonna snella e solida nel mezzo sbocciano gli archi che compongono la stanza. Le pareti sono di calce e di pietra senza altri ornamenti. In faccia, a destra, una porta conduce al piano di sopra per una scaletta visibile: sopra la porta un occhio dal quale pure si vede la scala ripidissima. Nella parete di sinistra un’altra porta più grande. Non ci sono mobili, tranne qualche cassa, qualche cosa inutile, usata. È il pomeriggio: la luce di fuori giunge fiochissima. Due torce meglio rischiarano l’azione.Staffieri nel fondo della scena. Giannetto e il dottore in avanti. Il dottore è vestito all’usanza comica del tempo. Giannetto (fintamente al dottore) Povero Neri! In che stato è ridotto!Dottore Sarà bene legarlo a un seggiolone,sì come s’usa sempre con i pazziquando si vuole metterli a confronto,al fine che il malato o indemoniatosiccome mi par meglio,possa dare segni di maraviglia o di terrore.Se gli hanno ucciso qualche suo parente,si chiami l’uccisore, se la donnagli hanno tolta, che venga il seduttore:ché sempre l’urto de’ contrasti togliela ragione, ed a volte anche la rende.Giannetto Ma, vi consiglio di legarlo bene.Se vi scappa di mano, vi rovina.Dottore In questa stanza si farà il confronto.Ma voi avete chi porgli dinanziche lo possa commuovere?Giannetto Oh, sì, sì!Dottore Ora dunque si vada per il pazzo.Giannetto Andate ch’io v’aspetto.(Il Dottore esce con gli uomini dalla porta di fondo) Fazio (entra improvvisamente, ansando) Padron mio,Gabriello è tornato!Ed è convinto che siate voi l’autore d’ogni male!Giannetto È stato da Ginevra?Fazio Sì: ma leinon ha voluto aprirese bene ei dicessed’amarla sopra tutto: e poi, giurandoche vi avrebbe ammazzato,è corso subito a casa vostra,e v’aspetta. Io l’ho visto!Giannetto (fisso in un pensiero suo) Tu credi dunque che, se la Ginevranon avendo paura, avesse apertoegli avrebbe tradito suo fratello?…Fazio lo penso bacerebbe i vostri piedi,se voi lo conduceste da Ginevra!Giannetto (con gioja feroce) Ah! Fazio! Per la prima voltaio sono più forte di quei due;ma voglio bere questa mia giojapiù che ne potrò; sono padroneed ampiamente voglio, a lungo,inebriarmi di dominio…Fazio Ma che volete fare?Giannetto Giocare!Fazio Con la morte non si gioca!Giannetto Non è la vita un gioco con la morte?Vedi, come son fatto! Più ne tremoe più mi piace il gioco. Deformatomi sono, col terrore, come stelo nell’ombra:più s’affina e più s’ostina!In questa giostra io sento orala vita raccogliersi in un nodo di terrorepiù tenace dei serpi di Medusa.Io voglio; io voglio che il perfidoNeri a me si raccomandi per pietà.Io lo voglio: io lo voglio con furore,altrimenti il mio nodolo può strozzare disperatamente!(Dalla porta del fondo aperta si vedono scendere giù per la scaletta gli staffieri che recano Neri legato a un seggiolone. Il dottore li segue. Hanno torce perché la scala è buja) Fazio Ah! Giungono col pazzo!Giannetto Avanti, qua!(indica il posto) Neri(a Giannetto) E fino a quando vorrai tu beffarmi?O beffato da chi ti generò?!Giannetto (al dottore) È legato a dovere?Dottore Fosse pure Ercole,non potrebbe districarsi.Giannetto (canzonandolo) Povero Neri!NeriVile! Orrenda bestia!Dottore S’incominci il confronto.NeriGabriello! Potessi tu sapere!(Ad un cenno di Giannetto entrano dalla sinistra il Trinca e le fanciulle Laldomine, Fiammetta e Lisabetta. Lisabetta resta sola a sinistra mentre il Trinca, Fiammetta e Laldomine circondano Neri. II Dottore e Fazio avanti a destra. Giannetto avanti a sinistra. I servi vanno via.) Neri(al Trinca)Chi sei?(riconoscendolo ride sgangheratamente)Ah! ah! Ridicolo caprone!Trinca (impaurito dà indietro) Ah! Mi schernisci? Allora non sei pazzo!NeriMa, non caprone… coniuge rarissimo!Trinca È proprio pazzo! Allora; avviciniamoci…(s’approssima e studia i legami) Prima di tutto, sei legato a modo?(lo esamina con paura) Non rispondi? Non senti, eh?(dopo essersi convinto che è legato bene) Par di sì!…Ah: finalmente son più forte io!Son più giovane io!E ti posso gridare, cane, cane!NeriPecora!Trinca Dunque tu mi riconosci?!…NeriChe vuoi, gaglioffo!?Trinca Vo’ godermi di te, che sei legato,innocuo più d’un bimbo senza denti!…NeriCome te!Trinca Celata io mi tenevo una ragazza…Galatea, Galatea, ricordi: è vero?NeriCapra! Gaglioffo!Trinca Te ne rammenti?Tu scopristi il mio segreto.Un giorno, ti rammenti il giorno?tornato a casa in un’ora diversa,ti trovai che giacevi nel mio letto.Allora tu, ridendo, mi legasti a quel letto.Mi scherniste e godeste di voi stessi.Fiammetta Messer mio traditore!Messer mio traditor!Non t’avessi amato mai!…Pecorone! Traditor!Laldomine Dunque è proprio pazzo il poverino!Sono stata nei tuoi piedi anch’io…Povero Neri!Egli è ridotto un pecoroneche ha smarrito la sua strada!Ha ingannato, ha ingannato anche me…Lisabetta (guardando Neri e come parlando a se stessa) Quanto amor! Qual dolor!Tu mi passavi accanto, come al rivo passa il torrente: canta e seco mormora, e nulla vede.Fiammetta Come prometteva di sposarmie di darmi una casettacome fece con Ginevra.Oh bestiaccia! Messer, messer mio!Cane, cane, traditore!Se potessi cavarti gli occhi!Cane, pecorone, gridarti posso!Laldomine (a Neri con tenerezza) Neri, poverino, Neri!Ti compiango, commossa io sono, Neri! Non risponde!Neri, Neri, commossa io sono!Trinca Vo’ veder, veder vo’ il sangue tuo!Di te goder vo’! Non m’odi tu?Vo’ goder, vo’ goder, sì!Gridarti posso cane, oh bestiaccia!Cane, cane! Oh bestiaccia!Cane gridarti posso!Fazio Mi fa pietà!Mi sembra matto, matto!Dottore Se con me, con me non risanapiù giammai, giammai non guarirà!Giammai, giammai, no.È sempre matto, matto, è sempre matto!Neri(a Giannetto) Va’; va’, chiama il signore di Fiorenza che ti tien mano,e digli che mi manca un bavaglio soltanto sulla bocca,e poi sono prigione.(agli altri) C’è il Magnificonell’ombra che tien mano alla faccenda e ride,ride com’io mi burlaidi lui… Ah! Maledetta gente i Medici!Dottore Questo confronto non gli giova!Oh: state certi:se non guarisce ora con me,mai più, mai più non guarirà!Lisabetta Come mi piaci così sconvolto!Ah, quanto amor! Qual dolore!Fiammetta Messer mio, etc.Laldomine Poverino, poverino, etc.Trinca Vo’ goder, etc.Fazio Mi fa pietà, etc.Dottore Giammai, è sempre matto, etc.Giannetto (a Neri, canzonandolo) Fratello, pazienza!(burlesco) Un altro poco, ed è finita!Tutto noi si fa pel tuo bene!(Neri ringhia)Anch’io ringhiavo proprio come te.quando tu mi tuffasti dentro l’Arno…E pure ancora vennero le busse!Ed erano per beffa! Invece noi si fa per il tuo bene.Fiammetta Ah! Traditore! Ah! Traditor!Mio messer traditor!Ch’io non t’avessi amato mai! Traditor!Laldomine Commossa io sono.Se non lo vedo, lo detesto;lo rivedo ancora, ancora più l’adoro!(a Fiammetta)Tu sei senza pietà!Trinca Tu m’hai fattoil peggio scherno che si possa faread un uomo d’età senza badarech’io mi fossi… Bestiaccia, oh bestiaccia!Neri(a Giannetto) Orrenda bestia!Dottore Ah, mai più non guarirà, mai più.Ahimè, che fa pietà!Ci vuole il maliardo per cavargli le dimonia,con ferri arroventati e con preghiere.Fazio, Giannetto Un altro poco, ed è finita! Pazienza!Trinca Cane! Cane!M’odi tu?(trae dalla cintura un pugnaletto)Ho meco un pugnalettoch’era di lei… Toh! Guarda…(lo punge, senza affondare, sulle guance e sul braccio)Buca: Senti?!Toh! Toh! Voglio che, per ricordo,tu l’assaggi…Buca: Senti?!Vo’ vedere il tuo sangue!Qui, qui ti pungerò!Neri(urlando)Ahi, Ahi! Mi fai male!Rompo le corde! Bada per, Dio!Lisabetta Mi sei passato accanto e non m’hai vista, oh Neri!Fiammetta Ch’io non t’avessi mai amato!Cane, cane, bestiaccia!Mi muove sempre l’ira il traditore!Oh bestiaccia, bestiaccia, traditore!Laldomine Neri, poverino, poverino!Neri, commossa io sono!Ti compiango, Neri, mi fai pietà!Giannetto Fratello, un altro poco ed è finita!Pazienza, fratello, pazienza!Trinca Toh! Toh! Voglio che, per ricordo, tu l’assaggi…Buca: senti?Toh, guarda… Buca, senti?Vo’ vedere il tuo sangue! Qui, qui ti pungerò!NeriCapra, capra! Vile! Vile!Fazio, Dottore Fratello, pazienza, pazienza!Fa pietà! Egli fa pietà!(Il Dottore esce conducendo il Trinca, Laldomine e Fiammetta. Restano Lisabetta, Giannetto e Fazio) Giannetto Andate! Andate!(a Lisabetta) Dunque: anche tu sei vittima di quel nibbio?Lisabetta No!… No!(riprendendosi) Sì!Giannetto Ed ora l’hai qui solo e ben legato…Vendicati! È tuo!(guardando Neri e schernendolo, esce con furia) Lisabetta (appressandosi) Mi chiamo Lisabetta, Lisabetta…Non sapresti ripetere il mio nome?Ah, nome mio detto dalle tue labbra!E mai nessuno te lo insegnerà!Io dirò dunque il tuo, che lo so bene:tante volte l’ho detto quante goccepassano d’acqua in Arno, in una notte.E lo so dire in infiniti modi:piangendo, desiando: Neri! Neri!Neri(esasperato) Io soffoco; io mi struggo di vendetta.Fanciulla mia, che cosa posso fareperché tu intenda che non sono pazzo?Lisabetta (tra sé) Che non sia davvero?(a Neri) Guardami fisso, con occhi d’amore.Neri(con calore) Guarda, guarda: non vedi che mi piaci?Non vedi che ti venero e ti adoro?Ché tu sola hai potuto aver la fedeche impazzito non fossi!Credi tu che se fossi pazzo avreidesiderio di darti un bacio puro, un bacio grato?Avvicinati, dunque, mio bel fioredi primavera, che ti vo’ baciare.Lisabetta (appressandosi) Io tremo… Io tremo…NeriNo, no, non temere.(Lisabetta si getta su di lui; si baciano avidamente) Lisabetta (dopo il distacco) Tu non sei pazzo, dunque! Che t’han fatto?Neri(riacceso d’ira) M’hanno beffato! Sì: m’hanno tradito!Lisabetta (con dolcezza) Tu non hai rimedio miglioreche di fingerti pazzo per davvero.Pazzo mite e tranquillo.In questo modoconcederanno che ti porti via.NeriIo voglio scannare Giannettaccio!Giannetto (rientra solo) Dunque, Neri?Neri(fingendosi pazzo) Chi sei che t’avvicini? Dammi lo specchio!Lisabetta Udite, messere, il poverino…Giannetto (fra sé) Che garbuglio è questo?Lisabetta (a Giannetto) Ma non udite voi? È pazzo; è pazzo!NeriAhimè… chi mi fa male?Giannetto Ragazza, tu ben sai che non è pazzo.(con tono umile e pentito che diventerà poi anche disperata preghiera) Neri, m’intendi? Abbi pietà di me.Tu m’hai schernito tanto,ed ho voluto farti vederecome possa un debole anche valere.Neri(fingendosi sempre pazzo) Io non fingo; io non piango.Giannetto Ed ora sia finita!(con calore) O Neri, Neri: via, facciamo pace!Lisabetta Messere, non l’udite: fa pietà.Giannetto Ed ora sia finita!NeriMa perché mi fai male? Io sono buono…Giannetto (s’inginocchia, col calore di una disperata preghiera)Vedi, Neri: la celia è come un gorgoche travolge chi scherza con il fiume…Non trascinarmi giù con teco insieme…Chi sa chi resterà giù, giù nel fondo!Non insistere, Neri! Basta, basta!Neri, Neri, ho paura e chieggo scusa!Ho paura di te, come di me!Lisabetta (a Giannetto) La vostra burla dunque l’ha ridotto così fuori di mente!Giannetto (si alza) Non è vero!Lisabetta Meglio è piuttosto che lo disciogliate.Giannetto Pace! Sia fatta pace! Ed ora sia finita!NeriLe nuvole ti piacciono a mangiare?…Uno mangiò una nuvola e divenne un re…Lisabetta Su via, messere: siate persuaso!Lo porterò con me nella mia casa,insieme con la nonna mia che aspetta…È mansueto e buono come un bimbo.Fa pietà!Giannetto Neri, rifletti ancora; perché t’odio!…NeriDammi, ti prego, un grappolo di stelle!…Si pigliano cosi: come le mosche…Giannetto (fremente e tremante va verso la porta, l’apre e rivolto a quelli che attendono)Scioglietelo! E che sia quel che si vuole!…(Entrano il Dottore, Fazio e gli staffieri. Gli staffieri lo sciolgono) (a Fazio, tremando) Fazio mio, Fazio mio, ora lo sciolgono.Fazio (stringendo il suo pugnale) Non dubitate, non vi toccherà!(Neri si è già liberato e si alza) Lisabetta (fingendo commozione) Vieni. Sei tu capace di seguirmi?(gli prende la mano e lo conduce) NeriIo sono, sono buono! Sono un pellegrino…(si avviano. Ma Giannetto li ferma con un gesto disperato, come di chi prende una suprema determinazione) Giannetto Povero Neri! Tu sei dunque pazzo?(con sottile finzione e astuzia) Senti: stasera andrò dalla Ginevra.Se tu sei pazzo, tu non ci verrai.Ma se non sei, vi troverò la morte.Ma ci andrò!Neri(fa per slanciarsi su Giannetto con un moto che reprime subito)Sono buono… Sono buono!Io sono un pellegrino… e vado… e vado…(andando via condotto da Lisabetta, preceduto da tutti gli altri, mentre Fazio resta con Giannetto) Giannetto (disperatamente) Va, va, corri: precipita!(convulsivamente) Io sono lieto e rido… rido… rido!…Stasera me n’andrò dalla Ginevra!Che c’è pur festa d’amore e di morte!Stasera me n’andrò dalla Ginevra!(siede sulla seggiola di Neri e ride convulsivamente.) <sp who="#atto terzo">
            <speaker>ATTO TERZO:</speaker>
            <l>Uno degli stanzoni sotterranei del Palazzo de’ Medici: un antro di belle linee; ma scuro e triste. Da una colonna snella e solida nel mezzo sbocciano gli archi che compongono la stanza. Le pareti sono di calce e di pietra senza altri ornamenti. In faccia, a destra, una porta conduce al piano di sopra per una scaletta visibile: sopra la porta un occhio dal quale pure si vede la scala ripidissima. </l>
            <l>Nella parete di sinistra un’altra porta più grande. Non ci sono mobili, tranne qualche cassa, qualche cosa inutile, usata. È il pomeriggio: la luce di fuori giunge fiochissima. </l>
            <l>Due torce meglio rischiarano l’azione.</l>
            <l>Staffieri nel fondo della scena. Giannetto e il dottore in avanti. Il dottore è vestito all’usanza comica del tempo. </l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(fintamente al dottore) </l>
            <l>Povero Neri! In che stato è ridotto!</l>
            <l>Dottore </l>
            <l>Sarà bene legarlo a un seggiolone,</l>
            <l>sì come s’usa sempre con i pazzi</l>
            <l>quando si vuole metterli a confronto,</l>
            <l>al fine che il malato o indemoniato</l>
            <l>siccome mi par meglio,</l>
            <l>possa dare segni di maraviglia o di terrore.</l>
            <l>Se gli hanno ucciso qualche suo parente,</l>
            <l>si chiami l’uccisore, se la donna</l>
            <l>gli hanno tolta, che venga il seduttore:</l>
            <l>ché sempre l’urto de’ contrasti toglie</l>
            <l>la ragione, ed a volte anche la rende.</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Ma, vi consiglio di legarlo bene.</l>
            <l>Se vi scappa di mano, vi rovina.</l>
            <l>Dottore </l>
            <l>In questa stanza si farà il confronto.</l>
            <l>Ma voi avete chi porgli dinanzi</l>
            <l>che lo possa commuovere?</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Oh, sì, sì!</l>
            <l>Dottore </l>
            <l>Ora dunque si vada per il pazzo.</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Andate ch’io v’aspetto.</l>
            <l>(Il Dottore esce con gli uomini dalla porta di fondo) </l>
            <l>Fazio </l>
            <l>(entra improvvisamente, ansando) </l>
            <l>Padron mio,</l>
            <l>Gabriello è tornato!</l>
            <l>Ed è convinto che siate voi l’autore d’ogni male!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>È stato da Ginevra?</l>
            <l>Fazio </l>
            <l>Sì: ma lei</l>
            <l>non ha voluto aprire</l>
            <l>se bene ei dicesse</l>
            <l>d’amarla sopra tutto: e poi, giurando</l>
            <l>che vi avrebbe ammazzato,</l>
            <l>è corso subito a casa vostra,</l>
            <l>e v’aspetta. Io l’ho visto!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(fisso in un pensiero suo) </l>
            <l>Tu credi dunque che, se la Ginevra</l>
            <l>non avendo paura, avesse aperto</l>
            <l>egli avrebbe tradito suo fratello?…</l>
            <l>Fazio </l>
            <l>lo penso bacerebbe i vostri piedi,</l>
            <l>se voi lo conduceste da Ginevra!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(con gioja feroce) </l>
            <l>Ah! Fazio! Per la prima volta</l>
            <l>io sono più forte di quei due;</l>
            <l>ma voglio bere questa mia gioja</l>
            <l>più che ne potrò; sono padrone</l>
            <l>ed ampiamente voglio, a lungo,</l>
            <l>inebriarmi di dominio…</l>
            <l>Fazio </l>
            <l>Ma che volete fare?</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Giocare!</l>
            <l>Fazio </l>
            <l>Con la morte non si gioca!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Non è la vita un gioco con la morte?</l>
            <l>Vedi, come son fatto! Più ne tremo</l>
            <l>e più mi piace il gioco. Deformato</l>
            <l>mi sono, col terrore, come stelo nell’ombra:</l>
            <l>più s’affina e più s’ostina!</l>
            <l>In questa giostra io sento ora</l>
            <l>la vita raccogliersi in un nodo di terrore</l>
            <l>più tenace dei serpi di Medusa.</l>
            <l>Io voglio; io voglio che il perfido</l>
            <l>Neri a me si raccomandi per pietà.</l>
            <l>Io lo voglio: io lo voglio con furore,</l>
            <l>altrimenti il mio nodo</l>
            <l>lo può strozzare disperatamente!</l>
            <l>(Dalla porta del fondo aperta si vedono scendere giù per la scaletta gli staffieri che recano Neri legato a un seggiolone. Il dottore li segue. Hanno torce perché la scala è buja) </l>
            <l>Fazio </l>
            <l>Ah! Giungono col pazzo!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Avanti, qua!</l>
            <l>(indica il posto) </l>
            <l>Neri</l>
            <l>(a Giannetto) </l>
            <l>E fino a quando vorrai tu beffarmi?</l>
            <l>O beffato da chi ti generò?!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(al dottore) </l>
            <l>È legato a dovere?</l>
            <l>Dottore </l>
            <l>Fosse pure Ercole,</l>
            <l>non potrebbe districarsi.</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(canzonandolo) </l>
            <l>Povero Neri!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Vile! Orrenda bestia!</l>
            <l>Dottore </l>
            <l>S’incominci il confronto.</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Gabriello! Potessi tu sapere!</l>
            <l>(Ad un cenno di Giannetto entrano dalla sinistra il Trinca e le fanciulle Laldomine, Fiammetta e Lisabetta. Lisabetta resta sola a sinistra mentre il Trinca, Fiammetta e Laldomine circondano Neri. II Dottore e Fazio avanti a destra. Giannetto avanti a sinistra. I servi vanno via.) </l>
            <l>Neri</l>
            <l>(al Trinca)</l>
            <l>Chi sei?</l>
            <l>(riconoscendolo ride sgangheratamente)</l>
            <l>Ah! ah! Ridicolo caprone!</l>
            <l>Trinca </l>
            <l>(impaurito dà indietro) </l>
            <l>Ah! Mi schernisci? Allora non sei pazzo!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Ma, non caprone… coniuge rarissimo!</l>
            <l>Trinca </l>
            <l>È proprio pazzo! Allora; avviciniamoci…</l>
            <l>(s’approssima e studia i legami) </l>
            <l>Prima di tutto, sei legato a modo?</l>
            <l>(lo esamina con paura) </l>
            <l>Non rispondi? Non senti, eh?</l>
            <l>(dopo essersi convinto che è legato bene) </l>
            <l>Par di sì!…</l>
            <l>Ah: finalmente son più forte io!</l>
            <l>Son più giovane io!</l>
            <l>E ti posso gridare, cane, cane!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Pecora!</l>
            <l>Trinca </l>
            <l>Dunque tu mi riconosci?!…</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Che vuoi, gaglioffo!?</l>
            <l>Trinca </l>
            <l>Vo’ godermi di te, che sei legato,</l>
            <l>innocuo più d’un bimbo senza denti!…</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Come te!</l>
            <l>Trinca </l>
            <l>Celata io mi tenevo una ragazza…</l>
            <l>Galatea, Galatea, ricordi: è vero?</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Capra! Gaglioffo!</l>
            <l>Trinca </l>
            <l>Te ne rammenti?</l>
            <l>Tu scopristi il mio segreto.</l>
            <l>Un giorno, ti rammenti il giorno?</l>
            <l>tornato a casa in un’ora diversa,</l>
            <l>ti trovai che giacevi nel mio letto.</l>
            <l>Allora tu, ridendo, mi legasti a quel letto.</l>
            <l>Mi scherniste e godeste di voi stessi.</l>
            <l>Fiammetta </l>
            <l>Messer mio traditore!</l>
            <l>Messer mio traditor!</l>
            <l>Non t’avessi amato mai!…</l>
            <l>Pecorone! Traditor!</l>
            <l>Laldomine </l>
            <l>Dunque è proprio pazzo il poverino!</l>
            <l>Sono stata nei tuoi piedi anch’io…</l>
            <l>Povero Neri!</l>
            <l>Egli è ridotto un pecorone</l>
            <l>che ha smarrito la sua strada!</l>
            <l>Ha ingannato, ha ingannato anche me…</l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>(guardando Neri e come parlando a se stessa) </l>
            <l>Quanto amor! Qual dolor!</l>
            <l>Tu mi passavi accanto, come al rivo passa il torrente: canta e seco mormora, e nulla vede.</l>
            <l>Fiammetta </l>
            <l>Come prometteva di sposarmi</l>
            <l>e di darmi una casetta</l>
            <l>come fece con Ginevra.</l>
            <l>Oh bestiaccia! Messer, messer mio!</l>
            <l>Cane, cane, traditore!</l>
            <l>Se potessi cavarti gli occhi!</l>
            <l>Cane, pecorone, gridarti posso!</l>
            <l>Laldomine </l>
            <l>(a Neri con tenerezza) </l>
            <l>Neri, poverino, Neri!</l>
            <l>Ti compiango, commossa io sono, Neri! Non risponde!</l>
            <l>Neri, Neri, commossa io sono!</l>
            <l>Trinca </l>
            <l>Vo’ veder, veder vo’ il sangue tuo!</l>
            <l>Di te goder vo’! Non m’odi tu?</l>
            <l>Vo’ goder, vo’ goder, sì!</l>
            <l>Gridarti posso cane, oh bestiaccia!</l>
            <l>Cane, cane! Oh bestiaccia!</l>
            <l>Cane gridarti posso!</l>
            <l>Fazio </l>
            <l>Mi fa pietà!</l>
            <l>Mi sembra matto, matto!</l>
            <l>Dottore </l>
            <l>Se con me, con me non risana</l>
            <l>più giammai, giammai non guarirà!</l>
            <l>Giammai, giammai, no.</l>
            <l>È sempre matto, matto, è sempre matto!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(a Giannetto) </l>
            <l>Va’; va’, chiama il signore di Fiorenza che ti tien mano,</l>
            <l>e digli che mi manca un bavaglio soltanto sulla bocca,</l>
            <l>e poi sono prigione.</l>
            <l>(agli altri) </l>
            <l>C’è il Magnifico</l>
            <l>nell’ombra che tien mano alla faccenda e ride,</l>
            <l>ride com’io mi burlai</l>
            <l>di lui… Ah! Maledetta gente i Medici!</l>
            <l>Dottore </l>
            <l>Questo confronto non gli giova!</l>
            <l>Oh: state certi:</l>
            <l>se non guarisce ora con me,</l>
            <l>mai più, mai più non guarirà!</l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>Come mi piaci così sconvolto!</l>
            <l>Ah, quanto amor! Qual dolore!</l>
            <l>Fiammetta </l>
            <l>Messer mio, etc.</l>
            <l>Laldomine </l>
            <l>Poverino, poverino, etc.</l>
            <l>Trinca </l>
            <l>Vo’ goder, etc.</l>
            <l>Fazio </l>
            <l>Mi fa pietà, etc.</l>
            <l>Dottore </l>
            <l>Giammai, è sempre matto, etc.</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(a Neri, canzonandolo) </l>
            <l>Fratello, pazienza!</l>
            <l>(burlesco) </l>
            <l>Un altro poco, ed è finita!</l>
            <l>Tutto noi si fa pel tuo bene!</l>
            <l>(Neri ringhia)</l>
            <l>Anch’io ringhiavo proprio come te.</l>
            <l>quando tu mi tuffasti dentro l’Arno…</l>
            <l>E pure ancora vennero le busse!</l>
            <l>Ed erano per beffa! Invece noi si fa per il tuo bene.</l>
            <l>Fiammetta </l>
            <l>Ah! Traditore! Ah! Traditor!</l>
            <l>Mio messer traditor!</l>
            <l>Ch’io non t’avessi amato mai! Traditor!</l>
            <l>Laldomine </l>
            <l>Commossa io sono.</l>
            <l>Se non lo vedo, lo detesto;</l>
            <l>lo rivedo ancora, ancora più l’adoro!</l>
            <l>(a Fiammetta)</l>
            <l>Tu sei senza pietà!</l>
            <l>Trinca </l>
            <l>Tu m’hai fatto</l>
            <l>il peggio scherno che si possa fare</l>
            <l>ad un uomo d’età senza badare</l>
            <l>ch’io mi fossi… Bestiaccia, oh bestiaccia!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(a Giannetto) </l>
            <l>Orrenda bestia!</l>
            <l>Dottore </l>
            <l>Ah, mai più non guarirà, mai più.</l>
            <l>Ahimè, che fa pietà!</l>
            <l>Ci vuole il maliardo per cavargli le dimonia,</l>
            <l>con ferri arroventati e con preghiere.</l>
            <l>Fazio, Giannetto </l>
            <l>Un altro poco, ed è finita! Pazienza!</l>
            <l>Trinca </l>
            <l>Cane! Cane!</l>
            <l>M’odi tu?</l>
            <l>(trae dalla cintura un pugnaletto)</l>
            <l>Ho meco un pugnaletto</l>
            <l>ch’era di lei… Toh! Guarda…</l>
            <l>(lo punge, senza affondare, sulle guance e sul braccio)</l>
            <l>Buca: Senti?!</l>
            <l>Toh! Toh! Voglio che, per ricordo,</l>
            <l>tu l’assaggi…</l>
            <l>Buca: Senti?!</l>
            <l>Vo’ vedere il tuo sangue!</l>
            <l>Qui, qui ti pungerò!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(urlando)</l>
            <l>Ahi, Ahi! Mi fai male!</l>
            <l>Rompo le corde! Bada per, Dio!</l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>Mi sei passato accanto e non m’hai vista, oh Neri!</l>
            <l>Fiammetta </l>
            <l>Ch’io non t’avessi mai amato!</l>
            <l>Cane, cane, bestiaccia!</l>
            <l>Mi muove sempre l’ira il traditore!</l>
            <l>Oh bestiaccia, bestiaccia, traditore!</l>
            <l>Laldomine </l>
            <l>Neri, poverino, poverino!</l>
            <l>Neri, commossa io sono!</l>
            <l>Ti compiango, Neri, mi fai pietà!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Fratello, un altro poco ed è finita!</l>
            <l>Pazienza, fratello, pazienza!</l>
            <l>Trinca </l>
            <l>Toh! Toh! Voglio che, per ricordo, tu l’assaggi…</l>
            <l>Buca: senti?</l>
            <l>Toh, guarda… Buca, senti?</l>
            <l>Vo’ vedere il tuo sangue! Qui, qui ti pungerò!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Capra, capra! Vile! Vile!</l>
            <l>Fazio, Dottore </l>
            <l>Fratello, pazienza, pazienza!</l>
            <l>Fa pietà! Egli fa pietà!</l>
            <l>(Il Dottore esce conducendo il Trinca, Laldomine e Fiammetta. Restano Lisabetta, Giannetto e Fazio) </l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Andate! Andate!</l>
            <l>(a Lisabetta) </l>
            <l>Dunque: anche tu sei vittima di quel nibbio?</l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>No!… No!</l>
            <l>(riprendendosi) </l>
            <l>Sì!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Ed ora l’hai qui solo e ben legato…</l>
            <l>Vendicati! È tuo!</l>
            <l>(guardando Neri e schernendolo, esce con furia) </l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>(appressandosi) </l>
            <l>Mi chiamo Lisabetta, Lisabetta…</l>
            <l>Non sapresti ripetere il mio nome?</l>
            <l>Ah, nome mio detto dalle tue labbra!</l>
            <l>E mai nessuno te lo insegnerà!</l>
            <l>Io dirò dunque il tuo, che lo so bene:</l>
            <l>tante volte l’ho detto quante gocce</l>
            <l>passano d’acqua in Arno, in una notte.</l>
            <l>E lo so dire in infiniti modi:</l>
            <l>piangendo, desiando: Neri! Neri!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(esasperato) </l>
            <l>Io soffoco; io mi struggo di vendetta.</l>
            <l>Fanciulla mia, che cosa posso fare</l>
            <l>perché tu intenda che non sono pazzo?</l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>(tra sé) </l>
            <l>Che non sia davvero?</l>
            <l>(a Neri) </l>
            <l>Guardami fisso, con occhi d’amore.</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(con calore) </l>
            <l>Guarda, guarda: non vedi che mi piaci?</l>
            <l>Non vedi che ti venero e ti adoro?</l>
            <l>Ché tu sola hai potuto aver la fede</l>
            <l>che impazzito non fossi!</l>
            <l>Credi tu che se fossi pazzo avrei</l>
            <l>desiderio di darti un bacio puro, un bacio grato?</l>
            <l>Avvicinati, dunque, mio bel fiore</l>
            <l>di primavera, che ti vo’ baciare.</l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>(appressandosi) </l>
            <l>Io tremo… Io tremo…</l>
            <l>Neri</l>
            <l>No, no, non temere.</l>
            <l>(Lisabetta si getta su di lui; si baciano avidamente) </l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>(dopo il distacco) </l>
            <l>Tu non sei pazzo, dunque! Che t’han fatto?</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(riacceso d’ira) </l>
            <l>M’hanno beffato! Sì: m’hanno tradito!</l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>(con dolcezza) </l>
            <l>Tu non hai rimedio migliore</l>
            <l>che di fingerti pazzo per davvero.</l>
            <l>Pazzo mite e tranquillo.</l>
            <l>In questo modo</l>
            <l>concederanno che ti porti via.</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Io voglio scannare Giannettaccio!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(rientra solo) </l>
            <l>Dunque, Neri?</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(fingendosi pazzo) </l>
            <l>Chi sei che t’avvicini? Dammi lo specchio!</l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>Udite, messere, il poverino…</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(fra sé) </l>
            <l>Che garbuglio è questo?</l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>(a Giannetto) </l>
            <l>Ma non udite voi? È pazzo; è pazzo!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Ahimè… chi mi fa male?</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Ragazza, tu ben sai che non è pazzo.</l>
            <l>(con tono umile e pentito che diventerà poi anche disperata preghiera) </l>
            <l>Neri, m’intendi? Abbi pietà di me.</l>
            <l>Tu m’hai schernito tanto,</l>
            <l>ed ho voluto farti vedere</l>
            <l>come possa un debole anche valere.</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(fingendosi sempre pazzo) </l>
            <l>Io non fingo; io non piango.</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Ed ora sia finita!</l>
            <l>(con calore) </l>
            <l>O Neri, Neri: via, facciamo pace!</l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>Messere, non l’udite: fa pietà.</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Ed ora sia finita!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Ma perché mi fai male? Io sono buono…</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(s’inginocchia, col calore di una disperata preghiera)</l>
            <l>Vedi, Neri: la celia è come un gorgo</l>
            <l>che travolge chi scherza con il fiume…</l>
            <l>Non trascinarmi giù con teco insieme…</l>
            <l>Chi sa chi resterà giù, giù nel fondo!</l>
            <l>Non insistere, Neri! Basta, basta!</l>
            <l>Neri, Neri, ho paura e chieggo scusa!</l>
            <l>Ho paura di te, come di me!</l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>(a Giannetto) </l>
            <l>La vostra burla dunque l’ha ridotto così fuori di mente!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(si alza) </l>
            <l>Non è vero!</l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>Meglio è piuttosto che lo disciogliate.</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Pace! Sia fatta pace! Ed ora sia finita!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Le nuvole ti piacciono a mangiare?…</l>
            <l>Uno mangiò una nuvola e divenne un re…</l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>Su via, messere: siate persuaso!</l>
            <l>Lo porterò con me nella mia casa,</l>
            <l>insieme con la nonna mia che aspetta…</l>
            <l>È mansueto e buono come un bimbo.</l>
            <l>Fa pietà!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Neri, rifletti ancora; perché t’odio!…</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Dammi, ti prego, un grappolo di stelle!…</l>
            <l>Si pigliano cosi: come le mosche…</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(fremente e tremante va verso la porta, l’apre e rivolto a quelli che attendono)</l>
            <l>Scioglietelo! E che sia quel che si vuole!…</l>
            <l>(Entrano il Dottore, Fazio e gli staffieri. Gli staffieri lo sciolgono) </l>
            <l>(a Fazio, tremando) </l>
            <l>Fazio mio, Fazio mio, ora lo sciolgono.</l>
            <l>Fazio </l>
            <l>(stringendo il suo pugnale) </l>
            <l>Non dubitate, non vi toccherà!</l>
            <l>(Neri si è già liberato e si alza) </l>
            <l>Lisabetta </l>
            <l>(fingendo commozione) </l>
            <l>Vieni. Sei tu capace di seguirmi?</l>
            <l>(gli prende la mano e lo conduce) </l>
            <l>Neri</l>
            <l>Io sono, sono buono! Sono un pellegrino…</l>
            <l>(si avviano. Ma Giannetto li ferma con un gesto disperato, come di chi prende una suprema determinazione) </l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Povero Neri! Tu sei dunque pazzo?</l>
            <l>(con sottile finzione e astuzia) </l>
            <l>Senti: stasera andrò dalla Ginevra.</l>
            <l>Se tu sei pazzo, tu non ci verrai.</l>
            <l>Ma se non sei, vi troverò la morte.</l>
            <l>Ma ci andrò!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(fa per slanciarsi su Giannetto con un moto che reprime subito)</l>
            <l>Sono buono… Sono buono!</l>
            <l>Io sono un pellegri</l>
            <l>no… e vado… e vado…</l>
            <l>(andando via condotto da Lisabetta, preceduto da tutti gli altri, mentre Fazio resta con Giannetto) </l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(disperatamente) </l>
            <l>Va, va, corri: precipita!</l>
            <l>(convulsivamente) </l>
            <l>Io sono lieto e rido… rido… rido!…</l>
            <l>Stasera me n’andrò dalla Ginevra!</l>
            <l>Che c’è pur festa d’amore e di morte!</l>
            <l>Stasera me n’andrò dalla Ginevra!</l>
            <l>(siede sulla seggiola di Neri e ride convulsivamente.) </l>
          </sp>
          <stage>ATTO TERZOUno degli stanzoni sotterranei del Palazzo de’ Medici: un antro di belle linee; ma scuro e triste. Da una colonna snella e solida nel mezzo sbocciano gli archi che compongono la stanza. Le pareti sono di calce e di pietra senza altri ornamenti. In faccia, a destra, una porta conduce al piano di sopra per una scaletta visibile: sopra la porta un occhio dal quale pure si vede la scala ripidissima. Nella parete di sinistra un’altra porta più grande. Non ci sono mobili, tranne qualche cassa, qualche cosa inutile, usata. È il pomeriggio: la luce di fuori giunge fiochissima. Due torce meglio rischiarano l’azione.Staffieri nel fondo della scena. Giannetto e il dottore in avanti. Il dottore è vestito all’usanza comica del tempo. Giannetto (fintamente al dottore) Povero Neri! In che stato è ridotto!Dottore Sarà bene legarlo a un seggiolone,sì come s’usa sempre con i pazziquando si vuole metterli a confronto,al fine che il malato o indemoniatosiccome mi par meglio,possa dare segni di maraviglia o di terrore.Se gli hanno ucciso qualche suo parente,si chiami l’uccisore, se la donnagli hanno tolta, che venga il seduttore:ché sempre l’urto de’ contrasti togliela ragione, ed a volte anche la rende.Giannetto Ma, vi consiglio di legarlo bene.Se vi scappa di mano, vi rovina.Dottore In questa stanza si farà il confronto.Ma voi avete chi porgli dinanziche lo possa commuovere?Giannetto Oh, sì, sì!Dottore Ora dunque si vada per il pazzo.Giannetto Andate ch’io v’aspetto.(Il Dottore esce con gli uomini dalla porta di fondo) Fazio (entra improvvisamente, ansando) Padron mio,Gabriello è tornato!Ed è convinto che siate voi l’autore d’ogni male!Giannetto È stato da Ginevra?Fazio Sì: ma leinon ha voluto aprirese bene ei dicessed’amarla sopra tutto: e poi, giurandoche vi avrebbe ammazzato,è corso subito a casa vostra,e v’aspetta. Io l’ho visto!Giannetto (fisso in un pensiero suo) Tu credi dunque che, se la Ginevranon avendo paura, avesse apertoegli avrebbe tradito suo fratello?…Fazio lo penso bacerebbe i vostri piedi,se voi lo conduceste da Ginevra!Giannetto (con gioja feroce) Ah! Fazio! Per la prima voltaio sono più forte di quei due;ma voglio bere questa mia giojapiù che ne potrò; sono padroneed ampiamente voglio, a lungo,inebriarmi di dominio…Fazio Ma che volete fare?Giannetto Giocare!Fazio Con la morte non si gioca!Giannetto Non è la vita un gioco con la morte?Vedi, come son fatto! Più ne tremoe più mi piace il gioco. Deformatomi sono, col terrore, come stelo nell’ombra:più s’affina e più s’ostina!In questa giostra io sento orala vita raccogliersi in un nodo di terrorepiù tenace dei serpi di Medusa.Io voglio; io voglio che il perfidoNeri a me si raccomandi per pietà.Io lo voglio: io lo voglio con furore,altrimenti il mio nodolo può strozzare disperatamente!(Dalla porta del fondo aperta si vedono scendere giù per la scaletta gli staffieri che recano Neri legato a un seggiolone. Il dottore li segue. Hanno torce perché la scala è buja) Fazio Ah! Giungono col pazzo!Giannetto Avanti, qua!(indica il posto) Neri(a Giannetto) E fino a quando vorrai tu beffarmi?O beffato da chi ti generò?!Giannetto (al dottore) È legato a dovere?Dottore Fosse pure Ercole,non potrebbe districarsi.Giannetto (canzonandolo) Povero Neri!NeriVile! Orrenda bestia!Dottore S’incominci il confronto.NeriGabriello! Potessi tu sapere!(Ad un cenno di Giannetto entrano dalla sinistra il Trinca e le fanciulle Laldomine, Fiammetta e Lisabetta. Lisabetta resta sola a sinistra mentre il Trinca, Fiammetta e Laldomine circondano Neri. II Dottore e Fazio avanti a destra. Giannetto avanti a sinistra. I servi vanno via.) Neri(al Trinca)Chi sei?(riconoscendolo ride sgangheratamente)Ah! ah! Ridicolo caprone!Trinca (impaurito dà indietro) Ah! Mi schernisci? Allora non sei pazzo!NeriMa, non caprone… coniuge rarissimo!Trinca È proprio pazzo! Allora; avviciniamoci…(s’approssima e studia i legami) Prima di tutto, sei legato a modo?(lo esamina con paura) Non rispondi? Non senti, eh?(dopo essersi convinto che è legato bene) Par di sì!…Ah: finalmente son più forte io!Son più giovane io!E ti posso gridare, cane, cane!NeriPecora!Trinca Dunque tu mi riconosci?!…NeriChe vuoi, gaglioffo!?Trinca Vo’ godermi di te, che sei legato,innocuo più d’un bimbo senza denti!…NeriCome te!Trinca Celata io mi tenevo una ragazza…Galatea, Galatea, ricordi: è vero?NeriCapra! Gaglioffo!Trinca Te ne rammenti?Tu scopristi il mio segreto.Un giorno, ti rammenti il giorno?tornato a casa in un’ora diversa,ti trovai che giacevi nel mio letto.Allora tu, ridendo, mi legasti a quel letto.Mi scherniste e godeste di voi stessi.Fiammetta Messer mio traditore!Messer mio traditor!Non t’avessi amato mai!…Pecorone! Traditor!Laldomine Dunque è proprio pazzo il poverino!Sono stata nei tuoi piedi anch’io…Povero Neri!Egli è ridotto un pecoroneche ha smarrito la sua strada!Ha ingannato, ha ingannato anche me…Lisabetta (guardando Neri e come parlando a se stessa) Quanto amor! Qual dolor!Tu mi passavi accanto, come al rivo passa il torrente: canta e seco mormora, e nulla vede.Fiammetta Come prometteva di sposarmie di darmi una casettacome fece con Ginevra.Oh bestiaccia! Messer, messer mio!Cane, cane, traditore!Se potessi cavarti gli occhi!Cane, pecorone, gridarti posso!Laldomine (a Neri con tenerezza) Neri, poverino, Neri!Ti compiango, commossa io sono, Neri! Non risponde!Neri, Neri, commossa io sono!Trinca Vo’ veder, veder vo’ il sangue tuo!Di te goder vo’! Non m’odi tu?Vo’ goder, vo’ goder, sì!Gridarti posso cane, oh bestiaccia!Cane, cane! Oh bestiaccia!Cane gridarti posso!Fazio Mi fa pietà!Mi sembra matto, matto!Dottore Se con me, con me non risanapiù giammai, giammai non guarirà!Giammai, giammai, no.È sempre matto, matto, è sempre matto!Neri(a Giannetto) Va’; va’, chiama il signore di Fiorenza che ti tien mano,e digli che mi manca un bavaglio soltanto sulla bocca,e poi sono prigione.(agli altri) C’è il Magnificonell’ombra che tien mano alla faccenda e ride,ride com’io mi burlaidi lui… Ah! Maledetta gente i Medici!Dottore Questo confronto non gli giova!Oh: state certi:se non guarisce ora con me,mai più, mai più non guarirà!Lisabetta Come mi piaci così sconvolto!Ah, quanto amor! Qual dolore!Fiammetta Messer mio, etc.Laldomine Poverino, poverino, etc.Trinca Vo’ goder, etc.Fazio Mi fa pietà, etc.Dottore Giammai, è sempre matto, etc.Giannetto (a Neri, canzonandolo) Fratello, pazienza!(burlesco) Un altro poco, ed è finita!Tutto noi si fa pel tuo bene!(Neri ringhia)Anch’io ringhiavo proprio come te.quando tu mi tuffasti dentro l’Arno…E pure ancora vennero le busse!Ed erano per beffa! Invece noi si fa per il tuo bene.Fiammetta Ah! Traditore! Ah! Traditor!Mio messer traditor!Ch’io non t’avessi amato mai! Traditor!Laldomine Commossa io sono.Se non lo vedo, lo detesto;lo rivedo ancora, ancora più l’adoro!(a Fiammetta)Tu sei senza pietà!Trinca Tu m’hai fattoil peggio scherno che si possa faread un uomo d’età senza badarech’io mi fossi… Bestiaccia, oh bestiaccia!Neri(a Giannetto) Orrenda bestia!Dottore Ah, mai più non guarirà, mai più.Ahimè, che fa pietà!Ci vuole il maliardo per cavargli le dimonia,con ferri arroventati e con preghiere.Fazio, Giannetto Un altro poco, ed è finita! Pazienza!Trinca Cane! Cane!M’odi tu?(trae dalla cintura un pugnaletto)Ho meco un pugnalettoch’era di lei… Toh! Guarda…(lo punge, senza affondare, sulle guance e sul braccio)Buca: Senti?!Toh! Toh! Voglio che, per ricordo,tu l’assaggi…Buca: Senti?!Vo’ vedere il tuo sangue!Qui, qui ti pungerò!Neri(urlando)Ahi, Ahi! Mi fai male!Rompo le corde! Bada per, Dio!Lisabetta Mi sei passato accanto e non m’hai vista, oh Neri!Fiammetta Ch’io non t’avessi mai amato!Cane, cane, bestiaccia!Mi muove sempre l’ira il traditore!Oh bestiaccia, bestiaccia, traditore!Laldomine Neri, poverino, poverino!Neri, commossa io sono!Ti compiango, Neri, mi fai pietà!Giannetto Fratello, un altro poco ed è finita!Pazienza, fratello, pazienza!Trinca Toh! Toh! Voglio che, per ricordo, tu l’assaggi…Buca: senti?Toh, guarda… Buca, senti?Vo’ vedere il tuo sangue! Qui, qui ti pungerò!NeriCapra, capra! Vile! Vile!Fazio, Dottore Fratello, pazienza, pazienza!Fa pietà! Egli fa pietà!(Il Dottore esce conducendo il Trinca, Laldomine e Fiammetta. Restano Lisabetta, Giannetto e Fazio) Giannetto Andate! Andate!(a Lisabetta) Dunque: anche tu sei vittima di quel nibbio?Lisabetta No!… No!(riprendendosi) Sì!Giannetto Ed ora l’hai qui solo e ben legato…Vendicati! È tuo!(guardando Neri e schernendolo, esce con furia) Lisabetta (appressandosi) Mi chiamo Lisabetta, Lisabetta…Non sapresti ripetere il mio nome?Ah, nome mio detto dalle tue labbra!E mai nessuno te lo insegnerà!Io dirò dunque il tuo, che lo so bene:tante volte l’ho detto quante goccepassano d’acqua in Arno, in una notte.E lo so dire in infiniti modi:piangendo, desiando: Neri! Neri!Neri(esasperato) Io soffoco; io mi struggo di vendetta.Fanciulla mia, che cosa posso fareperché tu intenda che non sono pazzo?Lisabetta (tra sé) Che non sia davvero?(a Neri) Guardami fisso, con occhi d’amore.Neri(con calore) Guarda, guarda: non vedi che mi piaci?Non vedi che ti venero e ti adoro?Ché tu sola hai potuto aver la fedeche impazzito non fossi!Credi tu che se fossi pazzo avreidesiderio di darti un bacio puro, un bacio grato?Avvicinati, dunque, mio bel fioredi primavera, che ti vo’ baciare.Lisabetta (appressandosi) Io tremo… Io tremo…NeriNo, no, non temere.(Lisabetta si getta su di lui; si baciano avidamente) Lisabetta (dopo il distacco) Tu non sei pazzo, dunque! Che t’han fatto?Neri(riacceso d’ira) M’hanno beffato! Sì: m’hanno tradito!Lisabetta (con dolcezza) Tu non hai rimedio miglioreche di fingerti pazzo per davvero.Pazzo mite e tranquillo.In questo modoconcederanno che ti porti via.NeriIo voglio scannare Giannettaccio!Giannetto (rientra solo) Dunque, Neri?Neri(fingendosi pazzo) Chi sei che t’avvicini? Dammi lo specchio!Lisabetta Udite, messere, il poverino…Giannetto (fra sé) Che garbuglio è questo?Lisabetta (a Giannetto) Ma non udite voi? È pazzo; è pazzo!NeriAhimè… chi mi fa male?Giannetto Ragazza, tu ben sai che non è pazzo.(con tono umile e pentito che diventerà poi anche disperata preghiera) Neri, m’intendi? Abbi pietà di me.Tu m’hai schernito tanto,ed ho voluto farti vederecome possa un debole anche valere.Neri(fingendosi sempre pazzo) Io non fingo; io non piango.Giannetto Ed ora sia finita!(con calore) O Neri, Neri: via, facciamo pace!Lisabetta Messere, non l’udite: fa pietà.Giannetto Ed ora sia finita!NeriMa perché mi fai male? Io sono buono…Giannetto (s’inginocchia, col calore di una disperata preghiera)Vedi, Neri: la celia è come un gorgoche travolge chi scherza con il fiume…Non trascinarmi giù con teco insieme…Chi sa chi resterà giù, giù nel fondo!Non insistere, Neri! Basta, basta!Neri, Neri, ho paura e chieggo scusa!Ho paura di te, come di me!Lisabetta (a Giannetto) La vostra burla dunque l’ha ridotto così fuori di mente!Giannetto (si alza) Non è vero!Lisabetta Meglio è piuttosto che lo disciogliate.Giannetto Pace! Sia fatta pace! Ed ora sia finita!NeriLe nuvole ti piacciono a mangiare?…Uno mangiò una nuvola e divenne un re…Lisabetta Su via, messere: siate persuaso!Lo porterò con me nella mia casa,insieme con la nonna mia che aspetta…È mansueto e buono come un bimbo.Fa pietà!Giannetto Neri, rifletti ancora; perché t’odio!…NeriDammi, ti prego, un grappolo di stelle!…Si pigliano cosi: come le mosche…Giannetto (fremente e tremante va verso la porta, l’apre e rivolto a quelli che attendono)Scioglietelo! E che sia quel che si vuole!…(Entrano il Dottore, Fazio e gli staffieri. Gli staffieri lo sciolgono) (a Fazio, tremando) Fazio mio, Fazio mio, ora lo sciolgono.Fazio (stringendo il suo pugnale) Non dubitate, non vi toccherà!(Neri si è già liberato e si alza) Lisabetta (fingendo commozione) Vieni. Sei tu capace di seguirmi?(gli prende la mano e lo conduce) NeriIo sono, sono buono! Sono un pellegrino…(si avviano. Ma Giannetto li ferma con un gesto disperato, come di chi prende una suprema determinazione) Giannetto Povero Neri! Tu sei dunque pazzo?(con sottile finzione e astuzia) Senti: stasera andrò dalla Ginevra.Se tu sei pazzo, tu non ci verrai.Ma se non sei, vi troverò la morte.Ma ci andrò!Neri(fa per slanciarsi su Giannetto con un moto che reprime subito)Sono buono… Sono buono!Io sono un pellegrino… e vado… e vado…(andando via condotto da Lisabetta, preceduto da tutti gli altri, mentre Fazio resta con Giannetto) Giannetto (disperatamente) Va, va, corri: precipita!(convulsivamente) Io sono lieto e rido… rido… rido!…Stasera me n’andrò dalla Ginevra!Che c’è pur festa d’amore e di morte!Stasera me n’andrò dalla Ginevra!(siede sulla seggiola di Neri e ride convulsivamente.) </stage>
          <sp who="#velario">
            <speaker>VELARIO:</speaker>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO QUARTO</head>La stessa scena del secondo atto.È notte.(Dopo una pausa Ginevra esce dalla camera e va verso la porta di sinistra.È coperta con una veste da camera leggerissima e gialla che fa quasi lampeggiare il suo corpo bellissimamente formato. Le sue chiome abbondanti sono sciolte. Ella tiene in mano uno specchio d’argento) Ginevra Cintia, che c’era?Cintia (giungendo dalla porta di sinistra) Nessuno… nessuno.Ginevra (siede languidamente) Sono stanca stasera e non ho sonno!Questo maggio mi langue per le vene:la sera è bella e mi vorrei svagare…Cintia Messer Giannetto giungerà tra poco…Ginevra (con languore) Via; finiscimi presto d’acconciare.Cintia (le prende le chiome: le ravvia, le dispone in ordine; ne compone un gran cerchio di trecce, simile ad un fiore opulento, sul capo gentile)E, se, infine tornasse Gabriello,feroce com’egli è, lo temereste?Ginevra (sorride, e poi con civetteria) Alle fattezze mie ed al mio garbonon c’è ferocia che resista! Bastache dai lenzuoli dove sono avvoltamostri appena, non dico il collo o il seno,ma un mio piedino bianco e ben curato,con le dita che son d’avorio schietto,sottili e lunghe, e con l’unghie di vetroappannato su petali di rosa…Cintia Uno dei vostriamatori, di certo questa sera passeràdalla strada e canterà il nuovo Maggio.Ginevra Ebbene, sentiremo!Ed apri allora la finestra: ed entrila luna e il canto che mi piaccion tanto…Cintia (che ha finito l’acconciatura) Sì, madonna. Ecco: è bell’e preparata!(si avvia verso il fondo; apre la finestra, un raggio di luna entra, illumina la porta di sinistra) Ginevra Ascolta: ascolta! Senti che rumore!Cintia È vero, sì! Che c’è?(si apre improvvisamente la porticina di destra ed entra Neri ancora in pessimo arnese, ma col suo mantello verde) NeriSon io! C’è il pazzo!Cintia (atterrita) Ah! Madonna!Neri(a Cintia) Se tu rifiati appena,vedi, son tanto pazzo, ch’io ti sgozzo. Vattene!Nè levarti qualunque cosa accada!… Vattene!(Cintia esce tremando)(a Ginevra)Ah, tremi dunque? Cortigiana! (l’afferra per le braccia)Ma perché tremi, se mi credi pazzo?I pazzi sono buoni… ed è dei savila cattiveria e la ferocia. Ed ioper farti persuasa che son savio,sarò crudele.Ginevra No! Ch’io non ho colpa. Ma fui tradita, fui tradita…NeriSì, lo so; ma questo petto e queste bracciahanno serrato il mio peggior nemico:sono macchiate e bisogna lavarle!Non perché t’ami più, ma per l’amore,per l’amore tradito di soppiatto…E quanto mi piacevi! E questo senoe queste spalle appunto eran l’altaredell’amor mio!… Gli altari dell’amore si lavanocol sangue d’una vittima!…Ginevra (atterrita) No! No!Neri(freddo e crudele) Bisogna spezzare l’altare!Allora!… Scegli! O lui fra le tue bracciao tutt’e due; ma uno dopo l’altro!Ginevra No: per pietà: ch’io sono donna e sai quanto amore t’ho dato.NeriE te l’ho resoad usura! T’ho dato una tua casa e belle vesti…E venivi dal nulla. E m’hai tradito…Ginevra No!NeriZitta! Son sordoad ogni tuo lamento! Dimmi presto:quando Giannetto torna, dove sei?Qui ad aspettarlo, oppure nel tuo letto,come con me, quand’ero tuo padrone?Ginevra Nel mio letto.NeriE la casa è tutta spenta?E qui c’è la lucerna?(indica la cassa) Ginevra Come prima.NeriAvviati a letto. Sei bene agghindataed odorosa: già pronta ad accoglierlo…Sei bella per morirti nelle braccia!Ginevra (atterrita) Io non voglio! Io non voglio! Ah! Che terrore!Neri(deciso) Bada bene di non dir parolae di non lamentarti. Non si scampa!lo mi nasconderò là nella camera, dietro la tenda…Quando Giannetto sarà ben sicuro che non ci sono…Ed allora uscirò!(Ginevra entra atterrita nella camera) Neri(A Ginevra che è nella camera) Ehi, tu! Prima d’entrare sotto i sacri lenzuoli, metti la lucerna al posto!… (Riappare Ginevra con la lucerna e la mette sulla cassa, presso l’uscio di camera e poi rientra)(Una voce sotto le finestre canta la CANZONE DI MAGGIO) Cantore Tornato è Maggiodopo lungo viaggio…(Neri si avvicina ad uno stipo a sinistra: lo apre, ne toglie un pugnale. Poi, dopo aver per un momento ascoltato, entra nella camera anche lui)Venuta è primaverae ognuno s’innamori,quando scende la sera,s’intreccino gli amori,che gli assetati cuoritutti disseta il Maggio…Tornato è Maggiodopo lungo viaggio…Venuta è la frescuradella notte serena…(appare sulla porta di sinistra e poi s’inoltra un uomo coperto con un mantello rosso di fiamma. Attraversa la stanza: lascia il lume al suo posto: entra nella camera di Ginevra)ogni bella è sicurase ad amor s’incatena,perché la notte è pienasempre di stelle, il Maggio.(si sente nella camera di Ginevra un doppio urlo d’uomo e di femmina) Neri(di dentro la camera) Tu ci sei nella bara, Giannettaccio!(appare e si avventa verso la porta di sinistra per fuggire col suo pugnale sanguinoso in mano. Quand’è presso al limitare, illuminata dalla luna, comparisce la rigida figura del pallido Giannetto. Neri si ferma di schianto; indietreggia; gli cade il pugnale; balbetta; afferra la lucerna; si avvicina a lui che s’è inoltrato nell’ombra) NeriSei tu?Giannetto (tremando nella sua vendetta, con uno sforzo supremo, sepolcrale)Son io! Chi credi aver ucciso?Tu ti sei vendicato troppo prestoe Ginevra non ha un amante solo!Un altro mi voleva trucidare,ma prima anche giacersi con Ginevra…lo gli ho prestato allora il mio mantello.E tu m’hai vendicato e l’hai freddato.NeriDimmi, dimmi chi era?Giannetto Non l’indovini, dunque?!NeriNo, no! Parla!Giannetto Egli era tuo fratello! Gabriello!Neri(disperatamente, come urli di schianto) No! No! No!(si avvia inebetito, con la sua lucerna in mano, il volto disfatto, l’occhio enorme preso dalla curiosità terribile; entra nella camera) Fazio(entra concitato) Fuggiamo!Neri(dentro la camera, dà un urlo orrendo) GiannettoNo! Sono inchiodato al male!(Fazio fugge) Oh, Natura, tu fammi almeno piangere,per lo strazio di non poter sentireil male che ho commesso…Eccolo! Giunge! Mi uccide!(Si rincantuccia verso la porta, presso il raggio lunare)Non mi uccide! Non potrà!Neri(Neri esce dalla camera, impazzito, recando fra le mani il mantello rosso di fiamma che copriva le spalle di Gabriello)Lisabetta, piccina mia… vendetta!…Dove sei, ch’io ti cerco? Dove sei?(Procede barcollando verso il nulla.) <div type="scene">
          <head>ATTO QUARTO</head>La stessa scena del secondo atto.È notte.(Dopo una pausa Ginevra esce dalla camera e va verso la porta di sinistra.È coperta con una veste da camera leggerissima e gialla che fa quasi lampeggiare il suo corpo bellissimamente formato. Le sue chiome abbondanti sono sciolte. Ella tiene in mano uno specchio d’argento) Ginevra Cintia, che c’era?Cintia (giungendo dalla porta di sinistra) Nessuno… nessuno.Ginevra (siede languidamente) Sono stanca stasera e non ho sonno!Questo maggio mi langue per le vene:la sera è bella e mi vorrei svagare…Cintia Messer Giannetto giungerà tra poco…Ginevra (con languore) Via; finiscimi presto d’acconciare.Cintia (le prende le chiome: le ravvia, le dispone in ordine; ne compone un gran cerchio di trecce, simile ad un fiore opulento, sul capo gentile)E, se, infine tornasse Gabriello,feroce com’egli è, lo temereste?Ginevra (sorride, e poi con civetteria) Alle fattezze mie ed al mio garbonon c’è ferocia che resista! Bastache dai lenzuoli dove sono avvoltamostri appena, non dico il collo o il seno,ma un mio piedino bianco e ben curato,con le dita che son d’avorio schietto,sottili e lunghe, e con l’unghie di vetroappannato su petali di rosa…Cintia Uno dei vostriamatori, di certo questa sera passeràdalla strada e canterà il nuovo Maggio.Ginevra Ebbene, sentiremo!Ed apri allora la finestra: ed entrila luna e il canto che mi piaccion tanto…Cintia (che ha finito l’acconciatura) Sì, madonna. Ecco: è bell’e preparata!(si avvia verso il fondo; apre la finestra, un raggio di luna entra, illumina la porta di sinistra) Ginevra Ascolta: ascolta! Senti che rumore!Cintia È vero, sì! Che c’è?(si apre improvvisamente la porticina di destra ed entra Neri ancora in pessimo arnese, ma col suo mantello verde) NeriSon io! C’è il pazzo!Cintia (atterrita) Ah! Madonna!Neri(a Cintia) Se tu rifiati appena,vedi, son tanto pazzo, ch’io ti sgozzo. Vattene!Nè levarti qualunque cosa accada!… Vattene!(Cintia esce tremando)(a Ginevra)Ah, tremi dunque? Cortigiana! (l’afferra per le braccia)Ma perché tremi, se mi credi pazzo?I pazzi sono buoni… ed è dei savila cattiveria e la ferocia. Ed ioper farti persuasa che son savio,sarò crudele.Ginevra No! Ch’io non ho colpa. Ma fui tradita, fui tradita…NeriSì, lo so; ma questo petto e queste bracciahanno serrato il mio peggior nemico:sono macchiate e bisogna lavarle!Non perché t’ami più, ma per l’amore,per l’amore tradito di soppiatto…E quanto mi piacevi! E questo senoe queste spalle appunto eran l’altaredell’amor mio!… Gli altari dell’amore si lavanocol sangue d’una vittima!…Ginevra (atterrita) No! No!Neri(freddo e crudele) Bisogna spezzare l’altare!Allora!… Scegli! O lui fra le tue bracciao tutt’e due; ma uno dopo l’altro!Ginevra No: per pietà: ch’io sono donna e sai quanto amore t’ho dato.NeriE te l’ho resoad usura! T’ho dato una tua casa e belle vesti…E venivi dal nulla. E m’hai tradito…Ginevra No!NeriZitta! Son sordoad ogni tuo lamento! Dimmi presto:quando Giannetto torna, dove sei?Qui ad aspettarlo, oppure nel tuo letto,come con me, quand’ero tuo padrone?Ginevra Nel mio letto.NeriE la casa è tutta spenta?E qui c’è la lucerna?(indica la cassa) Ginevra Come prima.NeriAvviati a letto. Sei bene agghindataed odorosa: già pronta ad accoglierlo…Sei bella per morirti nelle braccia!Ginevra (atterrita) Io non voglio! Io non voglio! Ah! Che terrore!Neri(deciso) Bada bene di non dir parolae di non lamentarti. Non si scampa!lo mi nasconderò là nella camera, dietro la tenda…Quando Giannetto sarà ben sicuro che non ci sono…Ed allora uscirò!(Ginevra entra atterrita nella camera) Neri(A Ginevra che è nella camera) Ehi, tu! Prima d’entrare sotto i sacri lenzuoli, metti la lucerna al posto!… (Riappare Ginevra con la lucerna e la mette sulla cassa, presso l’uscio di camera e poi rientra)(Una voce sotto le finestre canta la CANZONE DI MAGGIO) Cantore Tornato è Maggiodopo lungo viaggio…(Neri si avvicina ad uno stipo a sinistra: lo apre, ne toglie un pugnale. Poi, dopo aver per un momento ascoltato, entra nella camera anche lui)Venuta è primaverae ognuno s’innamori,quando scende la sera,s’intreccino gli amori,che gli assetati cuoritutti disseta il Maggio…Tornato è Maggiodopo lungo viaggio…Venuta è la frescuradella notte serena…(appare sulla porta di sinistra e poi s’inoltra un uomo coperto con un mantello rosso di fiamma. Attraversa la stanza: lascia il lume al suo posto: entra nella camera di Ginevra)ogni bella è sicurase ad amor s’incatena,perché la notte è pienasempre di stelle, il Maggio.(si sente nella camera di Ginevra un doppio urlo d’uomo e di femmina) Neri(di dentro la camera) Tu ci sei nella bara, Giannettaccio!(appare e si avventa verso la porta di sinistra per fuggire col suo pugnale sanguinoso in mano. Quand’è presso al limitare, illuminata dalla luna, comparisce la rigida figura del pallido Giannetto. Neri si ferma di schianto; indietreggia; gli cade il pugnale; balbetta; afferra la lucerna; si avvicina a lui che s’è inoltrato nell’ombra) NeriSei tu?Giannetto (tremando nella sua vendetta, con uno sforzo supremo, sepolcrale)Son io! Chi credi aver ucciso?Tu ti sei vendicato troppo prestoe Ginevra non ha un amante solo!Un altro mi voleva trucidare,ma prima anche giacersi con Ginevra…lo gli ho prestato allora il mio mantello.E tu m’hai vendicato e l’hai freddato.NeriDimmi, dimmi chi era?Giannetto Non l’indovini, dunque?!NeriNo, no! Parla!Giannetto Egli era tuo fratello! Gabriello!Neri(disperatamente, come urli di schianto) No! No! No!(si avvia inebetito, con la sua lucerna in mano, il volto disfatto, l’occhio enorme preso dalla curiosità terribile; entra nella camera) Fazio(entra concitato) Fuggiamo!Neri(dentro la camera, dà un urlo orrendo) GiannettoNo! Sono inchiodato al male!(Fazio fugge) Oh, Natura, tu fammi almeno piangere,per lo strazio di non poter sentireil male che ho commesso…Eccolo! Giunge! Mi uccide!(Si rincantuccia verso la porta, presso il raggio lunare)Non mi uccide! Non potrà!Neri(Neri esce dalla camera, impazzito, recando fra le mani il mantello rosso di fiamma che copriva le spalle di Gabriello)Lisabetta, piccina mia… vendetta!…Dove sei, ch’io ti cerco? Dove sei?(Procede barcollando verso il nulla.) <sp who="#atto quarto">
            <speaker>ATTO QUARTO:</speaker>
            <l>La stessa scena del secondo atto.</l>
            <l>È notte.</l>
            <l>(Dopo una pausa Ginevra esce dalla camera e va verso la porta di sinistra.</l>
            <l>È coperta con una veste da camera leggerissima e gialla che fa quasi lampeggiare il suo corpo bellissimamente formato. Le sue chiome abbondanti sono sciolte. Ella tiene in mano uno specchio d’argento) </l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Cintia, che c’era?</l>
            <l>Cintia </l>
            <l>(giungendo dalla porta di sinistra) </l>
            <l>Nessuno… nessuno.</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>(siede languidamente) </l>
            <l>Sono stanca stasera e non ho sonno!</l>
            <l>Questo maggio mi langue per le vene:</l>
            <l>la sera è bella e mi vorrei svagare…</l>
            <l>Cintia </l>
            <l>Messer Giannetto giungerà tra poco…</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>(con languore) </l>
            <l>Via; finiscimi presto d’acconciare.</l>
            <l>Cintia </l>
            <l>(le prende le chiome: le ravvia, le dispone in ordine; ne compone un gran cerchio di trecce, simile ad un fiore opulento, sul capo gentile)</l>
            <l>E, se, infine tornasse Gabriello,</l>
            <l>feroce com’egli è, lo temereste?</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>(sorride, e poi con civetteria) </l>
            <l>Alle fattezze mie ed al mio garbo</l>
            <l>non c’è ferocia che resista! Basta</l>
            <l>che dai lenzuoli dove sono avvolta</l>
            <l>mostri appena, non dico il collo o il seno,</l>
            <l>ma un mio piedino bianco e ben curato,</l>
            <l>con le dita che son d’avorio schietto,</l>
            <l>sottili e lunghe, e con l’unghie di vetro</l>
            <l>appannato su petali di rosa…</l>
            <l>Cintia </l>
            <l>Uno dei vostri</l>
            <l>amatori, di certo questa sera passerà</l>
            <l>dalla strada e canterà il nuovo Maggio.</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Ebbene, sentiremo!</l>
            <l>Ed apri allora la finestra: ed entri</l>
            <l>la luna e il canto che mi piaccion tanto…</l>
            <l>Cintia </l>
            <l>(che ha finito l’acconciatura) </l>
            <l>Sì, madonna. Ecco: è bell’e preparata!</l>
            <l>(si avvia verso il fondo; apre la finestra, un raggio di luna entra, illumina la porta di sinistra) </l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Ascolta: ascolta! Senti che rumore!</l>
            <l>Cintia </l>
            <l>È vero, sì! Che c’è?</l>
            <l>(si apre improvvisamente la porticina di destra ed entra Neri ancora in pessimo arnese, ma col suo mantello verde) </l>
            <l>Neri</l>
            <l>Son io! C’è il pazzo!</l>
            <l>Cintia </l>
            <l>(atterrita) </l>
            <l>Ah! Madonna!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(a Cintia) </l>
            <l>Se tu rifiati appena,</l>
            <l>vedi, son tanto pazzo, ch’io ti sgozzo. Vattene!</l>
            <l>Nè levarti qualunque cosa accada!… Vattene!</l>
            <l>(Cintia esce tremando)</l>
            <l>(a Ginevra)</l>
            <l>Ah, tremi dunque? Cortigiana! (l’afferra per le braccia)</l>
            <l>Ma perché tremi, se mi credi pazzo?</l>
            <l>I pazzi sono buoni… ed è dei savi</l>
            <l>la cattiveria e la ferocia. Ed io</l>
            <l>per farti persuasa che son savio,</l>
            <l>sarò crudele.</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>No! Ch’io non ho colpa. Ma fui tradita, fui tradita…</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Sì, lo so; ma questo petto e queste braccia</l>
            <l>hanno serrato il mio peggior nemico:</l>
            <l>sono macchiate e bisogna lavarle!</l>
            <l>Non perché t’ami più, ma per l’amore,</l>
            <l>per l’amore tradito di soppiatto…</l>
            <l>E quanto mi piacevi! E questo seno</l>
            <l>e queste spalle appunto eran l’altare</l>
            <l>dell’amor mio!… Gli altari dell’amore si lavano</l>
            <l>col sangue d’una vittima!…</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>(atterrita) </l>
            <l>No! No!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(freddo e crudele) </l>
            <l>Bisogna spezzare l’altare!</l>
            <l>Allora!… Scegli! O lui fra le tue braccia</l>
            <l>o tutt’e due; ma uno dopo l’altro!</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>No: per pietà: ch’io sono donna e sai quanto amore t’ho dato.</l>
            <l>Neri</l>
            <l>E te l’ho reso</l>
            <l>ad usura! T’ho dato una tua casa e belle vesti…</l>
            <l>E venivi dal nulla. E m’hai tradito…</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>No!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Zitta! Son sordo</l>
            <l>ad ogni tuo lamento! Dimmi presto:</l>
            <l>quando Giannetto torna, dove sei?</l>
            <l>Qui ad aspettarlo, oppure nel tuo letto,</l>
            <l>come con me, quand’ero tuo padrone?</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Nel mio letto.</l>
            <l>Neri</l>
            <l>E la casa è tutta spenta?</l>
            <l>E qui c’è la lucerna?</l>
            <l>(indica la cassa) </l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>Come prima.</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Avviati a letto. Sei bene agghindata</l>
            <l>ed odorosa: già pronta ad accoglierlo…</l>
            <l>Sei bella per morirti nelle braccia!</l>
            <l>Ginevra </l>
            <l>(atterrita) </l>
            <l>Io non voglio! Io non voglio! Ah! Che terrore!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(deciso) </l>
            <l>Bada bene di non dir parola</l>
            <l>e di non lamentarti. Non si scampa!</l>
            <l>lo mi nasconderò là nella camera, dietro la tenda…</l>
            <l>Quando Giannetto sarà ben sicuro che non ci sono…</l>
            <l>Ed allora uscirò!</l>
            <l>(Ginevra entra atterrita nella camera) </l>
            <l>Neri</l>
            <l>(A Ginevra che è nella camera) </l>
            <l>Ehi, tu! Prima d’entrare sotto i sacri lenzuoli, metti la lucerna al posto!… (Riappare Ginevra con la lucerna e la mette sulla cassa, presso l’uscio di camera e poi rientra)</l>
            <l>(Una voce sotto le finestre canta la CANZONE DI MAGGIO) </l>
            <l>Cantore </l>
            <l>Tornato è Maggio</l>
            <l>dopo lungo viaggio…</l>
            <l>(Neri si avvicina ad uno stipo a sinistra: lo apre, ne toglie un pugnale. Poi, dopo aver per un momento ascoltato, entra nella camera anche lui)</l>
            <l>Venuta è primavera</l>
            <l>e ognuno s’innamori,</l>
            <l>quando scende la sera,</l>
            <l>s’intreccino gli amori,</l>
            <l>che gli assetati cuori</l>
            <l>tutti disseta il Maggio…</l>
            <l>Tornato è Maggio</l>
            <l>dopo lungo viaggio…</l>
            <l>Venuta è la frescura</l>
            <l>della notte serena…</l>
            <l>(appare sulla porta di sinistra e poi s’inoltra un uomo coperto con un mantello rosso di fiamma. Attraversa la stanza: lascia il lume al suo posto: entra nella camera di Ginevra)</l>
            <l>ogni bella è sicura</l>
            <l>se ad amor s’incatena,</l>
            <l>perché la notte è piena</l>
            <l>sempre di stelle, il Maggio.</l>
            <l>(si sente nella camera di Ginevra un doppio urlo d’uomo e di femmina) </l>
            <l>Neri</l>
            <l>(di dentro la camera) </l>
            <l>Tu ci sei nella bara, Giannettaccio!</l>
            <l>(appare e si avventa verso la porta di sinistra per fuggire col suo pugnale sanguinoso in mano. Quand’è presso al limitare, illuminata dalla luna, comparisce la rigida figura del pallido Giannetto. Neri si ferma di schianto; indietreggia; gli cade il pugnale; balbetta; afferra la lucerna; si avvicina a lui che s’è inoltrato nell’ombra) </l>
            <l>Neri</l>
            <l>Sei tu?</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>(tremando nella sua vendetta, con uno sforzo supremo, sepolcrale)</l>
            <l>Son io! Chi credi aver ucciso?</l>
            <l>Tu ti sei vendicato troppo presto</l>
            <l>e Ginevra non ha un amante solo!</l>
            <l>Un altro mi voleva trucidare,</l>
            <l>ma prima anche giacersi con Ginevra…</l>
            <l>lo gli ho prestato allora il mio mantello.</l>
            <l>E tu m’hai vendicato e l’hai freddato.</l>
            <l>Neri</l>
            <l>Dimmi, dimmi chi era?</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Non l’indovini, dunque?!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>No, no! Parla!</l>
            <l>Giannetto </l>
            <l>Egli era tuo fratello! Gabriello!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(disperatamente, come urli di schianto) </l>
            <l>No! No! No!</l>
            <l>(si avvia inebetito, con la sua lucerna in mano, il volto disfatto, l’occhio enorme preso dalla curiosità terribile; entra nella camera) </l>
            <l>Fazio</l>
            <l>(entra concitato) </l>
            <l>Fuggiamo!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(dentro la camera, dà un urlo orrendo) </l>
            <l>Giannetto</l>
            <l>No! Sono inchiodato al male!</l>
            <l>(Fazio fugge) </l>
            <l>Oh, Natura, tu fammi almeno piangere,</l>
            <l>per lo strazio di non poter sentire</l>
            <l>il male che ho commesso…</l>
            <l>Eccolo! Giunge! Mi uccide!</l>
            <l>(Si rincantuccia verso la porta, presso il raggio lunare)</l>
            <l>Non mi uccide! Non potrà!</l>
            <l>Neri</l>
            <l>(Neri esce dalla camera, impazzito, recando fra le mani il mantello rosso di fiamma che copriva le spalle di Gabriello)</l>
            <l>Lisabetta, piccina mia… vendetta!…</l>
            <l>Dove sei, ch’io ti cerco? Dove sei?</l>
            <l>(Procede barcollando verso il nulla.) </l>
          </sp>
          <stage>ATTO QUARTOLa stessa scena del secondo atto.È notte.(Dopo una pausa Ginevra esce dalla camera e va verso la porta di sinistra.È coperta con una veste da camera leggerissima e gialla che fa quasi lampeggiare il suo corpo bellissimamente formato. Le sue chiome abbondanti sono sciolte. Ella tiene in mano uno specchio d’argento) Ginevra Cintia, che c’era?Cintia (giungendo dalla porta di sinistra) Nessuno… nessuno.Ginevra (siede languidamente) Sono stanca stasera e non ho sonno!Questo maggio mi langue per le vene:la sera è bella e mi vorrei svagare…Cintia Messer Giannetto giungerà tra poco…Ginevra (con languore) Via; finiscimi presto d’acconciare.Cintia (le prende le chiome: le ravvia, le dispone in ordine; ne compone un gran cerchio di trecce, simile ad un fiore opulento, sul capo gentile)E, se, infine tornasse Gabriello,feroce com’egli è, lo temereste?Ginevra (sorride, e poi con civetteria) Alle fattezze mie ed al mio garbonon c’è ferocia che resista! Bastache dai lenzuoli dove sono avvoltamostri appena, non dico il collo o il seno,ma un mio piedino bianco e ben curato,con le dita che son d’avorio schietto,sottili e lunghe, e con l’unghie di vetroappannato su petali di rosa…Cintia Uno dei vostriamatori, di certo questa sera passeràdalla strada e canterà il nuovo Maggio.Ginevra Ebbene, sentiremo!Ed apri allora la finestra: ed entrila luna e il canto che mi piaccion tanto…Cintia (che ha finito l’acconciatura) Sì, madonna. Ecco: è bell’e preparata!(si avvia verso il fondo; apre la finestra, un raggio di luna entra, illumina la porta di sinistra) Ginevra Ascolta: ascolta! Senti che rumore!Cintia È vero, sì! Che c’è?(si apre improvvisamente la porticina di destra ed entra Neri ancora in pessimo arnese, ma col suo mantello verde) NeriSon io! C’è il pazzo!Cintia (atterrita) Ah! Madonna!Neri(a Cintia) Se tu rifiati appena,vedi, son tanto pazzo, ch’io ti sgozzo. Vattene!Nè levarti qualunque cosa accada!… Vattene!(Cintia esce tremando)(a Ginevra)Ah, tremi dunque? Cortigiana! (l’afferra per le braccia)Ma perché tremi, se mi credi pazzo?I pazzi sono buoni… ed è dei savila cattiveria e la ferocia. Ed ioper farti persuasa che son savio,sarò crudele.Ginevra No! Ch’io non ho colpa. Ma fui tradita, fui tradita…NeriSì, lo so; ma questo petto e queste bracciahanno serrato il mio peggior nemico:sono macchiate e bisogna lavarle!Non perché t’ami più, ma per l’amore,per l’amore tradito di soppiatto…E quanto mi piacevi! E questo senoe queste spalle appunto eran l’altaredell’amor mio!… Gli altari dell’amore si lavanocol sangue d’una vittima!…Ginevra (atterrita) No! No!Neri(freddo e crudele) Bisogna spezzare l’altare!Allora!… Scegli! O lui fra le tue bracciao tutt’e due; ma uno dopo l’altro!Ginevra No: per pietà: ch’io sono donna e sai quanto amore t’ho dato.NeriE te l’ho resoad usura! T’ho dato una tua casa e belle vesti…E venivi dal nulla. E m’hai tradito…Ginevra No!NeriZitta! Son sordoad ogni tuo lamento! Dimmi presto:quando Giannetto torna, dove sei?Qui ad aspettarlo, oppure nel tuo letto,come con me, quand’ero tuo padrone?Ginevra Nel mio letto.NeriE la casa è tutta spenta?E qui c’è la lucerna?(indica la cassa) Ginevra Come prima.NeriAvviati a letto. Sei bene agghindataed odorosa: già pronta ad accoglierlo…Sei bella per morirti nelle braccia!Ginevra (atterrita) Io non voglio! Io non voglio! Ah! Che terrore!Neri(deciso) Bada bene di non dir parolae di non lamentarti. Non si scampa!lo mi nasconderò là nella camera, dietro la tenda…Quando Giannetto sarà ben sicuro che non ci sono…Ed allora uscirò!(Ginevra entra atterrita nella camera) Neri(A Ginevra che è nella camera) Ehi, tu! Prima d’entrare sotto i sacri lenzuoli, metti la lucerna al posto!… (Riappare Ginevra con la lucerna e la mette sulla cassa, presso l’uscio di camera e poi rientra)(Una voce sotto le finestre canta la CANZONE DI MAGGIO) Cantore Tornato è Maggiodopo lungo viaggio…(Neri si avvicina ad uno stipo a sinistra: lo apre, ne toglie un pugnale. Poi, dopo aver per un momento ascoltato, entra nella camera anche lui)Venuta è primaverae ognuno s’innamori,quando scende la sera,s’intreccino gli amori,che gli assetati cuoritutti disseta il Maggio…Tornato è Maggiodopo lungo viaggio…Venuta è la frescuradella notte serena…(appare sulla porta di sinistra e poi s’inoltra un uomo coperto con un mantello rosso di fiamma. Attraversa la stanza: lascia il lume al suo posto: entra nella camera di Ginevra)ogni bella è sicurase ad amor s’incatena,perché la notte è pienasempre di stelle, il Maggio.(si sente nella camera di Ginevra un doppio urlo d’uomo e di femmina) Neri(di dentro la camera) Tu ci sei nella bara, Giannettaccio!(appare e si avventa verso la porta di sinistra per fuggire col suo pugnale sanguinoso in mano. Quand’è presso al limitare, illuminata dalla luna, comparisce la rigida figura del pallido Giannetto. Neri si ferma di schianto; indietreggia; gli cade il pugnale; balbetta; afferra la lucerna; si avvicina a lui che s’è inoltrato nell’ombra) NeriSei tu?Giannetto (tremando nella sua vendetta, con uno sforzo supremo, sepolcrale)Son io! Chi credi aver ucciso?Tu ti sei vendicato troppo prestoe Ginevra non ha un amante solo!Un altro mi voleva trucidare,ma prima anche giacersi con Ginevra…lo gli ho prestato allora il mio mantello.E tu m’hai vendicato e l’hai freddato.NeriDimmi, dimmi chi era?Giannetto Non l’indovini, dunque?!NeriNo, no! Parla!Giannetto Egli era tuo fratello! Gabriello!Neri(disperatamente, come urli di schianto) No! No! No!(si avvia inebetito, con la sua lucerna in mano, il volto disfatto, l’occhio enorme preso dalla curiosità terribile; entra nella camera) Fazio(entra concitato) Fuggiamo!Neri(dentro la camera, dà un urlo orrendo) GiannettoNo! Sono inchiodato al male!(Fazio fugge) Oh, Natura, tu fammi almeno piangere,per lo strazio di non poter sentireil male che ho commesso…Eccolo! Giunge! Mi uccide!(Si rincantuccia verso la porta, presso il raggio lunare)Non mi uccide! Non potrà!Neri(Neri esce dalla camera, impazzito, recando fra le mani il mantello rosso di fiamma che copriva le spalle di Gabriello)Lisabetta, piccina mia… vendetta!…Dove sei, ch’io ti cerco? Dove sei?(Procede barcollando verso il nulla.) </stage>
          <sp who="#velario">
            <speaker>VELARIO:</speaker>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
