<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">’Orione</title>
      </titleStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="terzo atto">
            <persName>TERZO ATTO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="secondo atto">
            <persName>SECONDO ATTO:</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>Dramatis Personae</castItem>
        <castItem></castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Scena prima</head>Diana, e NinfeDianaCon più felice sorte,Con successi miglioriPer noi già non potean da l’OrïenteSpuntar di questi giorni i primi albori.Vedeste, o miei seguaci,Di quante fere, e quanteHan colà trionfatoNe’ miei sacrati ParchiLe reti, i cani, e gli archi? <stage>Scena primaDiana, e NinfeDianaCon più felice sorte,Con successi miglioriPer noi già non potean da l’OrïenteSpuntar di questi giorni i primi albori.Vedeste, o miei seguaci,Di quante fere, e quanteHan colà trionfatoNe’ miei sacrati ParchiLe reti, i cani, e gli archi?</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena seconda</head>Filotero, Orione a nuoto, e le suddetteFiloteroBelle Ninfe, aìta, aìta;Noi del nuoto stanchi siamo,Ci affoghiamo.Deh salvateci la vita.Belle Ninfe, aìta, aìta. <stage>Scena secondaFilotero, Orione a nuoto, e le suddetteFiloteroBelle Ninfe, aìta, aìta;Noi del nuoto stanchi siamo,Ci affoghiamo.Deh salvateci la vita.Belle Ninfe, aìta, aìta.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena terza</head>Vulcano, e CiclopiVulcanoVoi, con sì lento piedeSterope e Bronte i passi miei seguite,Che in vostro paragone io sembro alato:Troppo s’è dimoratoLungi da la fucina.Chi nobil desioNel petto non ha,Ver la faticaPiù che formicaLento sen va. <stage>Scena terzaVulcano, e CiclopiVulcanoVoi, con sì lento piedeSterope e Bronte i passi miei seguite,Che in vostro paragone io sembro alato:Troppo s’è dimoratoLungi da la fucina.Chi nobil desioNel petto non ha,Ver la faticaPiù che formicaLento sen va.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena quarta</head>Amore, che scende a volo, e i suddettiAmoreAl fin, come al Ciel piacque,Dopo lungo cercarti in più d’un loco,Zoppo Nume del focoTi trovo intorno a l’acque. <stage>Scena quartaAmore, che scende a volo, e i suddettiAmoreAl fin, come al Ciel piacque,Dopo lungo cercarti in più d’un loco,Zoppo Nume del focoTi trovo intorno a l’acque.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena quinta</head>Orione, e FiloteroFiloteroCoraggio mio Signore,Che già, mercé del Cielo,Siam giunti salvi in Delo:Ed io, dal mare uscito,Col pié tocco la terra;E mi par di toccare il Ciel col dito. <stage>Scena quintaOrione, e FiloteroFiloteroCoraggio mio Signore,Che già, mercé del Cielo,Siam giunti salvi in Delo:Ed io, dal mare uscito,Col pié tocco la terra;E mi par di toccare il Ciel col dito.</stage>
      </div>
    </body>
    <div type="act">
      <head>Filotero</head>T’inganniEi non ha fatto poco,A rasciugarci i panni.</div>
    <div type="act">
      <head>Filotero</head>Meglio saria cercar la carità.Parmi la strana cosa,Che non s’incontri alcuno:E per un prato d’erbe e fiori adornoAltra bestia che noi non vada attorno.<div type="scene">
        <head>Scena sesta</head>Amore, Ciclopi, i suddetti e un Amorino che volge la rotaVulcano, SteropeDai colpi d’Amore <stage>Scena sestaAmore, Ciclopi, i suddetti e un Amorino che volge la rotaVulcano, SteropeDai colpi d’Amore</stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Filotero</head>Oh povero Orïon; ed ecco il beneChe la fucina di Vulcan t’ha fatto;Uno t’ha per zerbin, l’altro per matto.<div type="scene">
        <head>Scena settima</head>Venere travestita da VecchiaVenereE chi mai lo crederà?Queste neglette spoglie,Questo rugoso volto,Questo canuto crine,Ascondon la più bella Deità.E chi mai lo crederà?Poiché a me di veder non è permessoNel mio vero sembiante il dì festosoDel Sol, ch’ho in odio tanto;Sotto mentito aspetto,A suo dispettoPur lo vedrò.Curioso desioDe la Donna, e che non può?Ch’oggi anch’io,Benché Dea, errando vo?Non fia però chi pensiCh’a riveder VulcanoQua mi conduchi il marital affetto,Che mai più lieta sorteBella moglie non ha,Ch’all’ora che da lei lungi sen vaIl suo vecchio consorte.Ma del tempio del SoleSi disserran le porte: oh, quante faciArdon a lui su l’Ara,Quanti spiran d’intorno arabi fumi!Giove non v’è per nulla: ah, potessi ioTutte oscurar le glorie,Di questo Autore degli oltraggi miei,Come lieta il farei, ma vuo’ per oraStarmi in disparte ad osservar di qua,E poi, basta, chi sa? <stage>Scena settimaVenere travestita da VecchiaVenereE chi mai lo crederà?Queste neglette spoglie,Questo rugoso volto,Questo canuto crine,Ascondon la più bella Deità.E chi mai lo crederà?Poiché a me di veder non è permessoNel mio vero sembiante il dì festosoDel Sol, ch’ho in odio tanto;Sotto mentito aspetto,A suo dispettoPur lo vedrò.Curioso desioDe la Donna, e che non può?Ch’oggi anch’io,Benché Dea, errando vo?Non fia però chi pensiCh’a riveder VulcanoQua mi conduchi il marital affetto,Che mai più lieta sorteBella moglie non ha,Ch’all’ora che da lei lungi sen vaIl suo vecchio consorte.Ma del tempio del SoleSi disserran le porte: oh, quante faciArdon a lui su l’Ara,Quanti spiran d’intorno arabi fumi!Giove non v’è per nulla: ah, potessi ioTutte oscurar le glorie,Di questo Autore degli oltraggi miei,Come lieta il farei, ma vuo’ per oraStarmi in disparte ad osservar di qua,E poi, basta, chi sa?</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena ottava</head>Orione, Filotero, Amore dentro il Tempio, Venere in disparteOrioneO luminoso ArcieroChe quadrella di rai dal Cielo avventiContro l’ombre nocenti;Benefico guerriero,Dal cui lucido aspettoSe ne fuggon rubelleFalangi innumerabili di stelle. <stage>Scena ottavaOrione, Filotero, Amore dentro il Tempio, Venere in disparteOrioneO luminoso ArcieroChe quadrella di rai dal Cielo avventiContro l’ombre nocenti;Benefico guerriero,Dal cui lucido aspettoSe ne fuggon rubelleFalangi innumerabili di stelle.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena nona</head>Venere, e CupidoVenereFerma, ascolta Cupido,Arciero onnipotente, Argo senz’occhi,Domator de gli Dei, nume di Gnido,Ferma, ascolta Cupido.Ei già ver me se’n riede.Amor anch’egli alle lusinghe cede. <stage>Scena nonaVenere, e CupidoVenereFerma, ascolta Cupido,Arciero onnipotente, Argo senz’occhi,Domator de gli Dei, nume di Gnido,Ferma, ascolta Cupido.Ei già ver me se’n riede.Amor anch’egli alle lusinghe cede.</stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Amore</head>No, sempre è salvo.VenereIl negarmi oseraiChe nel tempio d’Apollo oggi non fosti,De’ pregi suoi fatto ministro e servo?<div type="scene">
        <head>Scena decima</head>Orione, FiloteroOrioneAppena giungo in Delo, appena al giornoRiaperte ho le luci,Ch’a partir mi consigli. <stage>Scena decimaOrione, FiloteroOrioneAppena giungo in Delo, appena al giornoRiaperte ho le luci,Ch’a partir mi consigli.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena undecima</head>Diana, Aurora, Coro di Ninfe, Amore a volo, Orione, e FiloteroDianaSu Ninfe, su, su. <stage>Scena undecimaDiana, Aurora, Coro di Ninfe, Amore a volo, Orione, e FiloteroDianaSu Ninfe, su, su.</stage>
        <stage>DianaPer ammirar questa famosa Reggia,Per adorarmi umile?A parte.(Fortunato mio cor, s’ei non vaneggia).</stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Diana, e Aurora</head>Ma qual sorte, o buona, o rea,Giunger poi t’ha fatto qui?Dillo, deh, dillo, dì. <stage>DianaChi ti salvò la vita?A parte.(Quasi ebbi a dir la mia).</stage>
      <sp who="#secondo atto">
        <speaker>SECONDO ATTO:</speaker>
      </sp>
      <div type="scene">
        <head>Scena prima</head>Venere solaVenereMai non l’avrei creduto,Che fosse tal dilettoL’andar con finto aspetto,Con volto sconosciuto.Mai non l’avrei creduto.Giro con libertàI paesi ovunque voglio,E noto a me si faCosì più d’un imbroglio.Più d’un afflitto amanteMi scopre il suo dolore,E m’offre il suo contante,Perché di Dea d’AmoreCangiata in messaggiera,O gli porga consiglio, o doni aiuto:Mai non l’avrei creduto.Chi s’invecchi non disperi,Ch’ogni etade ha i suoi piaceri,Né da tutti si fugge un crin canuto.Mai non l’avrei creduto.Ma di là, tutto allegro e baldanzosoVedo venir Cupido. <stage>Scena primaVenere solaVenereMai non l’avrei creduto,Che fosse tal dilettoL’andar con finto aspetto,Con volto sconosciuto.Mai non l’avrei creduto.Giro con libertàI paesi ovunque voglio,E noto a me si faCosì più d’un imbroglio.Più d’un afflitto amanteMi scopre il suo dolore,E m’offre il suo contante,Perché di Dea d’AmoreCangiata in messaggiera,O gli porga consiglio, o doni aiuto:Mai non l’avrei creduto.Chi s’invecchi non disperi,Ch’ogni etade ha i suoi piaceri,Né da tutti si fugge un crin canuto.Mai non l’avrei creduto.Ma di là, tutto allegro e baldanzosoVedo venir Cupido.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena seconda</head>Amore, e VenereAmorePiù nobile arciero <stage>Scena secondaAmore, e VenereAmorePiù nobile arciero</stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Venere</head>E tu ch’hai fatto allora?<div type="scene">
        <head>Scena terza</head>Prima Ninfa, e FiloteroNinfaTroppo altiero, ohimé, sei tu,Che d’Amor nulla paventi;Da’ suoi dardi onnipotentiGiove ancor piagato fu.Troppo altiero, ohimé, sei tu. <stage>Scena terzaPrima Ninfa, e FiloteroNinfaTroppo altiero, ohimé, sei tu,Che d’Amor nulla paventi;Da’ suoi dardi onnipotentiGiove ancor piagato fu.Troppo altiero, ohimé, sei tu.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena quarta</head>Orione, e i suddettiOrioneChi di voi la vincerà? <stage>Scena quartaOrione, e i suddettiOrioneChi di voi la vincerà?</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena quinta</head>Titone, una Ninfa dell’Aurora, Orione, e Filotero a parteTitoneSe fiamma d’AmoreS’accende in un petto,Non v’abbia ricettoGeloso timore:Sparisce in un baleno,Svanisce in un istante;Chi geloso non è, non vive amante. <stage>Scena quintaTitone, una Ninfa dell’Aurora, Orione, e Filotero a parteTitoneSe fiamma d’AmoreS’accende in un petto,Non v’abbia ricettoGeloso timore:Sparisce in un baleno,Svanisce in un istante;Chi geloso non è, non vive amante.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena sesta</head>Apollo, e Diana, e i suddetti a parteDianaCh’io volga ad Orïon lascivo il guardo,Che amante io lo vagheggi:Apollo, tu vaneggi..Io d’onesto rossoreSolo in pensarlo avvampo tutta, ed ardo. <stage>Scena sestaApollo, e Diana, e i suddetti a parteDianaCh’io volga ad Orïon lascivo il guardo,Che amante io lo vagheggi:Apollo, tu vaneggi..Io d’onesto rossoreSolo in pensarlo avvampo tutta, ed ardo.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena settima</head>Venere, e i suddetti a parte pensosiVenereL’ho pur male indovinata?D’una Dea, d’una nemica,Oggi lieta mi credeaVendicar l’offesa antica,Se Cupido la pungea.Ben la punse, ma che vale,Se felice del suo maleVive amante rïamata?L’ho pur male indovinata?Ma Venere io non sono,S’infelice in amor costei non rendo;Ma poi ch’io so per prova,Che soffrir non si può duolo più forte,Che di partenza, o morte:Parta, o mora Orïone. <stage>Scena settimaVenere, e i suddetti a parte pensosiVenereL’ho pur male indovinata?D’una Dea, d’una nemica,Oggi lieta mi credeaVendicar l’offesa antica,Se Cupido la pungea.Ben la punse, ma che vale,Se felice del suo maleVive amante rïamata?L’ho pur male indovinata?Ma Venere io non sono,S’infelice in amor costei non rendo;Ma poi ch’io so per prova,Che soffrir non si può duolo più forte,Che di partenza, o morte:Parta, o mora Orïone.</stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Filotero</head>Hai pur l’ingegno grosso,Se io son fatto uno scoglio,Sol come un’eco a te risponder posso.<div type="scene">
        <head>Scena ottava</head>AuroraGelosia parti da me:O ti parti, o col tuo ghiaccioTempra almenoNel mio seno,Quella fiamma ond’io mi sfaccio,Ahi ch’a soffrirePiù d’un martireMai bastante un cor non è.Gelosia parti da me.S’a Dïana lo sguardoVolge Orïone amanteOcchi miei no’l mirate,S’a lei narra il suo foco,Orecchie non l’udite:Pensieri non mi dite,Ch’ei non cura il mio Amor, né la mia fede.Gelosia parti da me. <stage>Scena ottavaAuroraGelosia parti da me:O ti parti, o col tuo ghiaccioTempra almenoNel mio seno,Quella fiamma ond’io mi sfaccio,Ahi ch’a soffrirePiù d’un martireMai bastante un cor non è.Gelosia parti da me.S’a Dïana lo sguardoVolge Orïone amanteOcchi miei no’l mirate,S’a lei narra il suo foco,Orecchie non l’udite:Pensieri non mi dite,Ch’ei non cura il mio Amor, né la mia fede.Gelosia parti da me.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena nona</head>Venere, e CupidoAmoreStrane cose mi narri. <stage>Scena nonaVenere, e CupidoAmoreStrane cose mi narri.</stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Scena decima</head>DianaDianaOhimé, qual dentro il senoMi serpe ognor rivolgimento strano;A quai fieri contrasti,D’onestade e d’AmoreSento fatto il mio cor campo funesto;Sprone d’Amor mi spinge,Fren d’onestà mi stringe,E sento l’alma miaFatta in un punto, ohimé, pronta e restia.Ch’io l’onestà tradisca?Non lo consente il Cielo;Ch’io resista ad Amore?Non lo permette il core.Ch’Orïon si discacci? è troppo bello.Che Dïana l’adori? è troppo casta.Ahi, ch’a guerra sì cruda,Di contrarï pensieri un cor non basta.Cure d’Amor noiose,Deh lasciatemi omai libera l’alma,E n’abbia l’onestà vittoria e palma.Ben ch’Orïon mi sembriEccesso di beltà; no, no, non l’amo.Benché di lui l’imagoCon l’occhio de la mente io miri ognora,No, no, non l’amo ancora.Benché le Stelle, il Cielo, Amore, il FatoMi sproni ad adorarlo,No, no, non voglio amarlo.E se mai più quest’alma,Pur un sospir gl’invia,Non la vuo’ del mio seno,Contra mia voglia usciteAmorosi sospiri;Dïana, ohimé, che miri!È perduta ogni speme;Su gli occhi d’OrïoneAmor di nuovo a trionfar sen viene.<div type="scene">
        <head>Scena decima</head>DianaDianaOhimé, qual dentro il senoMi serpe ognor rivolgimento strano;A quai fieri contrasti,D’onestade e d’AmoreSento fatto il mio cor campo funesto;Sprone d’Amor mi spinge,Fren d’onestà mi stringe,E sento l’alma miaFatta in un punto, ohimé, pronta e restia.Ch’io l’onestà tradisca?Non lo consente il Cielo;Ch’io resista ad Amore?Non lo permette il core.Ch’Orïon si discacci? è troppo bello.Che Dïana l’adori? è troppo casta.Ahi, ch’a guerra sì cruda,Di contrarï pensieri un cor non basta.Cure d’Amor noiose,Deh lasciatemi omai libera l’alma,E n’abbia l’onestà vittoria e palma.Ben ch’Orïon mi sembriEccesso di beltà; no, no, non l’amo.Benché di lui l’imagoCon l’occhio de la mente io miri ognora,No, no, non l’amo ancora.Benché le Stelle, il Cielo, Amore, il FatoMi sproni ad adorarlo,No, no, non voglio amarlo.E se mai più quest’alma,Pur un sospir gl’invia,Non la vuo’ del mio seno,Contra mia voglia usciteAmorosi sospiri;Dïana, ohimé, che miri!È perduta ogni speme;Su gli occhi d’OrïoneAmor di nuovo a trionfar sen viene. <stage>Scena decimaDianaDianaOhimé, qual dentro il senoMi serpe ognor rivolgimento strano;A quai fieri contrasti,D’onestade e d’AmoreSento fatto il mio cor campo funesto;Sprone d’Amor mi spinge,Fren d’onestà mi stringe,E sento l’alma miaFatta in un punto, ohimé, pronta e restia.Ch’io l’onestà tradisca?Non lo consente il Cielo;Ch’io resista ad Amore?Non lo permette il core.Ch’Orïon si discacci? è troppo bello.Che Dïana l’adori? è troppo casta.Ahi, ch’a guerra sì cruda,Di contrarï pensieri un cor non basta.Cure d’Amor noiose,Deh lasciatemi omai libera l’alma,E n’abbia l’onestà vittoria e palma.Ben ch’Orïon mi sembriEccesso di beltà; no, no, non l’amo.Benché di lui l’imagoCon l’occhio de la mente io miri ognora,No, no, non l’amo ancora.Benché le Stelle, il Cielo, Amore, il FatoMi sproni ad adorarlo,No, no, non voglio amarlo.E se mai più quest’alma,Pur un sospir gl’invia,Non la vuo’ del mio seno,Contra mia voglia usciteAmorosi sospiri;Dïana, ohimé, che miri!È perduta ogni speme;Su gli occhi d’OrïoneAmor di nuovo a trionfar sen viene.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena undecima</head>Orione, e DianaOrioneE dove, o bella Dea,Da le Ninfe divisaDrizzi soletta il piede? <stage>Scena undecimaOrione, e DianaOrioneE dove, o bella Dea,Da le Ninfe divisaDrizzi soletta il piede?</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena duodecima</head>Aurora, e TitoneAuroraDeh cessa omai Titone,D’importunarmi più coi tuoi lamenti.Nol senti tu, nol senti?Quell’Orïon, di cui paventi ogn’ora,Cura poco d’Apollo,E nulla de l’Aurora. <stage>Scena duodecimaAurora, e TitoneAuroraDeh cessa omai Titone,D’importunarmi più coi tuoi lamenti.Nol senti tu, nol senti?Quell’Orïon, di cui paventi ogn’ora,Cura poco d’Apollo,E nulla de l’Aurora.</stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Aurora</head>Perch’ à l’opre d’AmoreNon hai forze possenti,Perché di gelo sei,perciò, fatto geloso, ognor paventi.<div type="scene">
        <head>Scena decimaterza</head>Amore, e i suddettiAmoreSfidar il figlio, e minacciar la madre?Ei me la pagherà. <stage>Scena decimaterzaAmore, e i suddettiAmoreSfidar il figlio, e minacciar la madre?Ei me la pagherà.</stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Aurora</head>Sin de l’ombra costui fatto è geloso.<div type="scene">
        <head>Scena decimaquarta</head>Apollo, e i suddettiApolloSe per Celeste Nume,Piagato il cor, Dïana oggi languisce,Non udiresti AmoreMaledir l’arco tuo lo Dio del lume. <stage>Scena decimaquartaApollo, e i suddettiApolloSe per Celeste Nume,Piagato il cor, Dïana oggi languisce,Non udiresti AmoreMaledir l’arco tuo lo Dio del lume.</stage>
        <sp who="#terzo atto">
          <speaker>TERZO ATTO:</speaker>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena prima</head>Filotero, e OrioneFiloteroOgni strada, ogni piazza,ogni cantoneHo ricercato, per trovar colei,Che trasforma sì ben gli uomini in sassi:Ma speso ho invano la fatica, e i passi. <stage>Scena primaFilotero, e OrioneFiloteroOgni strada, ogni piazza,ogni cantoneHo ricercato, per trovar colei,Che trasforma sì ben gli uomini in sassi:Ma speso ho invano la fatica, e i passi.</stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Filotero</head>Hai fatto assai.<div type="scene">
        <head>Scena seconda</head>Apollo, e AmoreApolloTu mi stimoli invano a la vendetta,Se trattar io potessi in simil dieQuesto infallibil arco,Già vedresti OrïoneMisero segno a le saette mie. <stage>Scena secondaApollo, e AmoreApolloTu mi stimoli invano a la vendetta,Se trattar io potessi in simil dieQuesto infallibil arco,Già vedresti OrïoneMisero segno a le saette mie.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena terza</head>Sterope, Bronte, e la VecchiaSteropeSbattiti quanto vuoiScuotiti quanto sai. <stage>Scena terzaSterope, Bronte, e la VecchiaSteropeSbattiti quanto vuoiScuotiti quanto sai.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena quarta</head>Vulcano, e i suddettiVulcanoOh buon, così mi piace;State pur a diporto,Che l’uso del martel guasta la mano,E il troppo faticar sempr’è malsano. <stage>Scena quartaVulcano, e i suddettiVulcanoOh buon, così mi piace;State pur a diporto,Che l’uso del martel guasta la mano,E il troppo faticar sempr’è malsano.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena quinta</head>DianaDianaTornata è pur alla magion CelesteLa foriera del Sol invida Dea,Che d’Orïon, che del mio Sole ardea.E pure in me non sento,Per sì lieta novellaRinascere il contento,Anzi nuovo sospettoOr più che mai tormentaCol suo freddo velen l’anima mia.Dammi pace, o gelosia.Ei mi giurò poc’anzi,Ch’avria su questo lidoAtteso il mio ritorno;Ma qui d’intornoDi già non è;E forse ohiméNova beltàCagion sarà,Che la promessa oblia.Dammi pace, o gelosia. <stage>Scena quintaDianaDianaTornata è pur alla magion CelesteLa foriera del Sol invida Dea,Che d’Orïon, che del mio Sole ardea.E pure in me non sento,Per sì lieta novellaRinascere il contento,Anzi nuovo sospettoOr più che mai tormentaCol suo freddo velen l’anima mia.Dammi pace, o gelosia.Ei mi giurò poc’anzi,Ch’avria su questo lidoAtteso il mio ritorno;Ma qui d’intornoDi già non è;E forse ohiméNova beltàCagion sarà,Che la promessa oblia.Dammi pace, o gelosia.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena sesta</head>Apollo, e DianaApolloGià per l’onde Orïon corre veloceVié più d’ogni altro, a nuoto.Io non veduto, e soloGli avventerò questo mio dardo alatoNé si saprà chi l’uccisor sia stato.Ma lasso, è qui Dïana, e se l’aspettaSvanita è la vendetta. <stage>Scena sestaApollo, e DianaApolloGià per l’onde Orïon corre veloceVié più d’ogni altro, a nuoto.Io non veduto, e soloGli avventerò questo mio dardo alatoNé si saprà chi l’uccisor sia stato.Ma lasso, è qui Dïana, e se l’aspettaSvanita è la vendetta.</stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Diana</head>Ecco adatto lo strale, e tendo l’arco.</div>
    <div type="act">
      <head>Apollo</head>Oh come ratto ei s’è portato al segno:Giuro, che stral non maiÈ da quell’arco uscitoPiù di quello a me caro, e più gradito.<div type="scene">
        <head>Scena settima</head>FiloteroFiloteroE pur contro mia vogliaHa voluto Orïon provarsi al nuoto.Or, fin ch’ei torni o vincitore o vinto,Intorno a questo lidoMi converrà girare.Che gran pena è l’aspettare,Se con lunga aspettativaDee pagarsi ogni momento,Troppo comprasi un contento,E val poco, quando arriva.E se poi qualche tormentoHa da far misero un coreL’aspettarlo con timorePria di tempo il fa provare:Che gran pena è l’aspettare. <stage>Scena settimaFiloteroFiloteroE pur contro mia vogliaHa voluto Orïon provarsi al nuoto.Or, fin ch’ei torni o vincitore o vinto,Intorno a questo lidoMi converrà girare.Che gran pena è l’aspettare,Se con lunga aspettativaDee pagarsi ogni momento,Troppo comprasi un contento,E val poco, quando arriva.E se poi qualche tormentoHa da far misero un coreL’aspettarlo con timorePria di tempo il fa provare:Che gran pena è l’aspettare.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena ottava</head>Prima Ninfa di Diana, e FiloteroNinfaAmico Filotero <stage>Scena ottavaPrima Ninfa di Diana, e FiloteroNinfaAmico Filotero</stage>
        <stage>Scena nonaScena infernale</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena decima</head>FiloteroFiloteroE perché non torno scoglio?Privo d’alma, ed insensato,Ch’a dispetto del mio fatoNon avrei tanto cordoglio.E perché non torno scoglio?Del pover’OrïoneIn van per ogni lido,Ho il gelato cadavere cercato,Che già i pesci, cred’io, l’han divorato.Io, dal dolore oppresso,Son fuora di me stessoNon so più quel che faccio,Non so più quel ch’io voglio.E perché non torno scoglio? <stage>Scena decimaFiloteroFiloteroE perché non torno scoglio?Privo d’alma, ed insensato,Ch’a dispetto del mio fatoNon avrei tanto cordoglio.E perché non torno scoglio?Del pover’OrïoneIn van per ogni lido,Ho il gelato cadavere cercato,Che già i pesci, cred’io, l’han divorato.Io, dal dolore oppresso,Son fuora di me stessoNon so più quel che faccio,Non so più quel ch’io voglio.E perché non torno scoglio?</stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Scena undecima</head>Diana, FiloteroDianaNé vivo, né mortoRitrovo il mio bene;Né in tante mie penePiù spero conforto.Né vivo, né morto.FiloteroEcco l’invitta ArcieraChe non discerne in mar l’uomo dal mostro,Né la carne dal pesce.Preparate a costeiI trionfi, e le palme, uomini, e Dei.E tu, che aspetti omai?Vattene a trionfar, ch’hai fatto assai.<div type="scene">
        <head>Scena undecima</head>Diana, FiloteroDianaNé vivo, né mortoRitrovo il mio bene;Né in tante mie penePiù spero conforto.Né vivo, né morto.FiloteroEcco l’invitta ArcieraChe non discerne in mar l’uomo dal mostro,Né la carne dal pesce.Preparate a costeiI trionfi, e le palme, uomini, e Dei.E tu, che aspetti omai?Vattene a trionfar, ch’hai fatto assai. <stage>Scena undecimaDiana, FiloteroDianaNé vivo, né mortoRitrovo il mio bene;Né in tante mie penePiù spero conforto.Né vivo, né morto.FiloteroEcco l’invitta ArcieraChe non discerne in mar l’uomo dal mostro,Né la carne dal pesce.Preparate a costeiI trionfi, e le palme, uomini, e Dei.E tu, che aspetti omai?Vattene a trionfar, ch’hai fatto assai.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena duodecima</head>Nettuno, Diana, Filotero, EoloNettunoOh del gran frenator del salso Regno,Del Monarca dell’ondeFidi ministri e servi.Tritoni, o là, Tritoni,E qualunque altro senteScuoter il mio tridente,Cercate questi lidi, e queste sponde,E trovate il fellon che tanto ardio,D’uccidermi nel grembo un figlio mio. <stage>Scena duodecimaNettuno, Diana, Filotero, EoloNettunoOh del gran frenator del salso Regno,Del Monarca dell’ondeFidi ministri e servi.Tritoni, o là, Tritoni,E qualunque altro senteScuoter il mio tridente,Cercate questi lidi, e queste sponde,E trovate il fellon che tanto ardio,D’uccidermi nel grembo un figlio mio.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena decimoterza</head>S’apre il CieloGiove, e i suddettiGioveFermate, olà, fermate. <stage>Scena decimoterzaS’apre il CieloGiove, e i suddettiGioveFermate, olà, fermate.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scena decimoquarta</head>Apollo, Diana, Venere, Amore, e i suddettiApolloPrepara pur gli strali,Ch’io non placar, ma saettar lo voglio.Ah, perché non è mecoPer terzo Arcier Cupido? <stage>Scena decimoquartaApollo, Diana, Venere, Amore, e i suddettiApolloPrepara pur gli strali,Ch’io non placar, ma saettar lo voglio.Ah, perché non è mecoPer terzo Arcier Cupido?</stage>
      </div>
    </div>
  </text>
</TEI>
