<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">rmida</title>
      </titleStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="armida e rinaldo">
            <persName>ARMIDA E RINALDO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="zelmira">
            <persName>ZELMIRA:</persName>
          </person>
          <person xml:id="ubaldo">
            <persName>UBALDO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="armida, rinaldo e ubaldo">
            <persName>ARMIDA, RINALDO E UBALDO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="armida">
            <persName>ARMIDA:</persName>
          </person>
          <person xml:id="clotarco">
            <persName>CLOTARCO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="zelmira e clotarco">
            <persName>ZELMIRA E CLOTARCO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="rinaldo">
            <persName>RINALDO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="idreno">
            <persName>IDRENO:</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>Dramatis Personae</castItem>
        <castItem>ARMIDA</castItem>
        <castItem>RINALDO</castItem>
        <castItem>UBALDO</castItem>
        <castItem>IDRENO</castItem>
        <castItem>ZELMIRA</castItem>
        <castItem>CLOTARCO</castItem>
        <castItem></castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <stage>La scena si finge in Damasco, e nelle sue vicinanze. Il tempo è il giorno dell’arrivo di Ubaldo. L’azione è l’abbandonamento di Armida per la fuga di Rinaldo.</stage>
      <div type="act">
        <head>Ballo primo: Amore custode del giardino di Armida</head>Sopra un cespo di fiori Amore se ne sta dormendo presso la porta del giardino di Armida, e tiene a’ suoi piedi il turcasso, l’arco, la face, e la sua benda.Le Grazie scherzando vi arrivano, vogliose di entrare nel giardino: osservano Amore, che dorme, e restando meravigliate, e sorprese, e tra di loro consultano, se lo debbano svegliare. Una di esse accenna alle altre le armi di Amore giacenti per terra, e tutte corrono con impazienza a prenderle, e con gioia fra di loro se le dividono.Intanto Amore si risveglia, vuol ripigliare le sue armi, e si affanna non ritrovandole più: poscia veggendole in mano alle Grazie, corre per loro levargliele, ed esse ridono dello sdegno di Amore, e sono risolute di non rendergli le sue armi.Egli mostrando loro un mazzetto di fiori, si fa intendere di volerlo donare alla più bella, s’esse gli consegneranno le armi involate: ciascuna ambiziosa di questo vanto, lusingandosi di poterlo meritare, gli consegna ciò, che gli tolse. Amore raccoglie le sue armi, e poi se ne fugge nel giardino.Le Grazie non avendo potuto arrestar Amore dimostrano il loro rammarico, intrecciando una breve danza: vi giungono i Piaceri portanti ghirlande di fiori, ch’essi regalano alle Grazie, s’uniscono al loro ballo, che termina graziosamente.Sopraggiungono finalmente le Ninfe insieme ai Piaceri, ch’esse tengono legati co’ loro nastri, e ghirlande, e formano un ballo: Amore si presenta alla porta del giardino in atto di scoccare i suoi strali: le Grazie, e le Ninfe in veggendolo, accorrono per impedirlo: egli domanda loro perdono, ed esse gli formano un trono di fiori, che che si dà fine al ballo.</div>
      <div type="act">
        <head>Ballo secondo: accampamento, ossia la lotteria militare</head>Giunge per riposarsi nel campo l’equipaggio de’ turchi difeso dalla retroguardia con vari muli carichi di bagaglio.Un corpo d’infanteria d’Europa viene ad attaccare il campo: al primo incontro l’armata turca fa piegare quei nemici, i quali fuggono, e sono inseguiti dai vincitori. Intanto un corpo di truppe leggere viene a sostenere i fuggitivi, li riunisce, e col fuoco dell’artiglieria si rinnova il combattimento, nel quale i turchi sono perdenti, e depongono le armi.I vincitori si rendono padroni del campo: il generale ordina a un corpo di truppe di condurgli innanzi i prigionieri: mentre l’armata depone le armi, e il generale va a riposarsi nella sua tenda.Quindi arrivano al campo parecchi vivandieri, i quali portano viveri all’armata: i soldati lo ricevono con segni di allegrezza: altri banchettano, altri fumano tabacco, altri invitano i vivandieri a ballare, e sono poi interrotti dall’arrivo della sposa del generale a cavallo seguita da’ lacchè, palafrenieri, e da un piccol distaccamento di truppe, il resto prende le armi, ed il generale va all’incontro della sua sposa, la quale scende da cavallo vicino alla tenda del generale, ed il resto della truppa si riposa sulle armi, e molti d’essa ritornano verso le vivandiere.Si eccita poscia una contesa tra i soldati, e si battono: i vivandieri tentano pacificarli, e in questo mentre il generale esce della sua tenda, per intendere il motivo della zuffa: allora tutti depongono le armi, e vanno a ragguagliarne il generale, il quale accenna doversi decidere colla sorte la contesa, e tutti dimostrano di acquietarsene.Si apportano gli strumenti della sorte: ciascuno prende posto, e se ne sta impaziente ad aspettare il suo destino. Coloro, i quali vincono la sorte, presentano un mazzetto di fiori a colei, che loro fu destinata, e ne dimostrano contentezza. Il generale ordina poscia, che vi si chiami chi registri il contratto.Compare la persona richiesta, che distende il contratto, il quale vien poi sottoscritto dagli sposi, che circondano il medesimo, e danno dimostrazione del lor piacer coll’intreccio di un ballo, che termina ringraziando con molti inchini la persona suddetta, ed altresì tutta l’armata dimostra agli sposi il suo contento con un concerto generale seguitato da molte danze, e da una contraddanza militare.</div>
      <div type="act">
        <head>Atto primo</head>
        <div type="scene">
          <head>Scena prima</head>Gran sala nella reggia di Damasco ornata di trofei militari, destinata per le adunanze del real consiglio, illuminata in tempo di notte; trono da un lato con gradinata ricoperta di ricchi tappeti, cuscini all’intorno per li Satrapi.Armida, e Rinaldo. <stage>Scena primaGran sala nella reggia di Damasco ornata di trofei militari, destinata per le adunanze del real consiglio, illuminata in tempo di notte; trono da un lato con gradinata ricoperta di ricchi tappeti, cuscini all’intorno per li Satrapi.Armida, e Rinaldo.</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ah taci, o principessa: i tuoi sospetti</l>
            <l>mi trafiggono il cor! Son poche prove</l>
            <l>della mia fé quell’adorar costante</l>
            <l>l’impero de’ tuoi rai,</l>
            <l>soffrir miei lacci, e non lagnarmi mai,</l>
            <l>divider teco i miei pensieri, e poi</l>
            <l>sin ridurmi a pensar co’ pensier tuoi?</l>
            <l>Non più trionfi, ed armi</l>
            <l>son le cure mie: per te d’amore</l>
            <l>solo imparo a languir, né mai dal dolce</l>
            <l>piacevol sonno, in cui sepolto io sono,</l>
            <l>delle vittorie altrui mi desta il suono.</l>
            <l>Dunque temer non déi…</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Non pentirti, idol mio, d’esser qual sei.</l>
            <l>So, che tu m’ami: ho mille</l>
            <l>prove dell’amor tuo: non dubitai</l>
            <l>della tua fé giammai: però mi piace</l>
            <l>sentir replicar, che Armida sola</l>
            <l>è il caro ben, cui d’ottener tu brami,</l>
            <l>da te sentirmi a replicar, che m’ami.</l>
            <l>Assai n’ho d’uopo adesso</l>
            <l>della tua fedeltà. No, non a caso</l>
            <l>in questa notte è tutta</l>
            <l>in tumulto la reggia. O qualche inganno</l>
            <l>si medita a mio danno, o son sconfitte</l>
            <l>le sirie squadre, e dome.</l>
            <l>Se m’abbandoni…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Abbandonarti? Ah come?</l>
            <l>Io, che per te sol vivo! Io, ch’odierei,</l>
            <l>come sorte per me troppo nemica,</l>
            <l>il racquistar la libertade antica!</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Protetta io sono, il vedo,</l>
            <l>dal tuo amore abbastanza. Io sfido altera</l>
            <l>l’inquiete sventure a’ danni miei:</l>
            <l>non so temer, quando fedel mi sei.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena seconda</head>Idreno con séguito di Satrapi, e di Guardie, e detti. <stage>Scena secondaIdreno con séguito di Satrapi, e di Guardie, e detti.</stage>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Non v’è più pace, amici. Alfin la guerra,</l>
            <l>che finor contumace</l>
            <l>al rapido Giordano</l>
            <l>di sangue musulmano intrise l’onde,</l>
            <l>si propaga improvvisa a queste sponde.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Ah, che dici, o signor! Così sorpresi!</l>
            <l>Assaliti così! Rovine incontro,</l>
            <l>ovunque già col mio pensier mi reco!</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Che paventi, idol mio? Rinaldo è teco!</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Pronto riparo esige</l>
            <l>l’imminente periglio.</l>
            <l>Si maturi tra noi qualche consiglio.</l>
            <l>(va sul trono, appiè del quale siedono Armida, e Rinaldo, e quindi tutti i Satrapi)</l>
            <l>Europa tutta a’ nostri danni intesa</l>
            <l>sull’Asia combattuta</l>
            <l>di versarsi non cessa.</l>
            <l>A costo ancor di spopolar sé stessa.</l>
            <l>Di sì fieri nemici</l>
            <l>la ferocia, il valor, l’audacia, e l’arti</l>
            <l>ricordar più non giova:</l>
            <l>purtroppo noi li conosciam per prova!</l>
            <l>Ah quanto puote in que’ lor petti alteri</l>
            <l>brama di stragi, e avidità d’imperi!</l>
          </sp>
          <stage>IDRENOPronto riparo esigel’imminente periglio.Si maturi tra noi qualche consiglio.(va sul trono, appiè del quale siedono Armida, e Rinaldo, e quindi tutti i Satrapi)Europa tutta a’ nostri danni intesasull’Asia combattutadi versarsi non cessa.A costo ancor di spopolar sé stessa.Di sì fieri nemicila ferocia, il valor, l’audacia, e l’artiricordar più non giova:purtroppo noi li conosciam per prova!Ah quanto puote in que’ lor petti alteribrama di stragi, e avidità d’imperi!</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Signor, vengon sull’Asia</l>
            <l>queste schiere nemiche</l>
            <l>le loro a vendicar ingiurie antiche.</l>
            <l>Altra cagion più giusta</l>
            <l>le trasse ancor…</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Ma rammentarla adesso</l>
            <l>d’uopo non è.</l>
            <l>(piano a Rinaldo)</l>
            <l>Deh taci, o traditore.</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDAMa rammentarla adessod’uopo non è.(piano a Rinaldo)Deh taci, o traditore.</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Errai: perdona. (Oh tirannia d’amore!)</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Siamo stretti d’assedio, e al rovinoso</l>
            <l>improvviso torrente</l>
            <l>qual argine opponiam? Le squadre, i duci</l>
            <l>entro Solima ancor fanno dimora,</l>
            <l>e il soccorso d’Egitto è lunge ancora.</l>
            <l>Appena io reggo al peso</l>
            <l>dell’armi, e della guerra. A noi sol resta</l>
            <l>o cedere, o morir. Se v’è chi ardito</l>
            <l>arte, o forza adoprando, i rei nemici</l>
            <l>o debelli, o respinga, abbiasi (il giuro)</l>
            <l>non scarso premio al faticoso impegno</l>
            <l>Armida in sposa, ed in retaggio il regno.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Or nel timore, ed or nel premio, o sire,</l>
            <l>sempre eccedi ugualmente.</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Al rischio mio</l>
            <l>(si alza con impeto)</l>
            <l>chi provegga dov’è?</l>
          </sp>
          <stage>IDRENOAl rischio mio(si alza con impeto)chi provegga dov’è?</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Sì, vi son io.</l>
            <l>Sospiro, è ver, fra i dolci lacci altrui,</l>
            <l>ma chi son mi rammento, e quel, che fui.</l>
            <l>Lasciami il caro bene,</l>
            <l>tu sai, ch’è mio quel core:</l>
            <l>rammenta quante pene</l>
            <l>ha già costato a me.</l>
            <l>Poi de’ nemici tuoi</l>
            <l>opprimerò ‘l furore,</l>
            <l>e acquisterò, se vuoi,</l>
            <l>novelli regni a te.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>RINALDOSì, vi son io.Sospiro, è ver, fra i dolci lacci altrui,ma chi son mi rammento, e quel, che fui.Lasciami il caro bene,tu sai, ch’è mio quel core:rammenta quante peneha già costato a me.Poi de’ nemici tuoiopprimerò ‘l furore,e acquisterò, se vuoi,novelli regni a te.(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena terza</head>Idreno, e Armida. <stage>Scena terzaIdreno, e Armida.</stage>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Molto promette il tuo guerrier, ma invano</l>
            <l>mi lusinga la speme.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>E che paventi,</l>
            <l>se Rinaldo è per noi? Qual mai valore</l>
            <l>resiste al suo valor? Segue indivisa</l>
            <l>la vittoria i suoi passi. Al suo coraggio</l>
            <l>stimoli aggiungerò. Quell’alma grande</l>
            <l>tu non conosci ancor. Se amante il vuoi,</l>
            <l>egli è tenero, e grato, e se lo brami</l>
            <l>guerriero, egli è…</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Non mi negar, che l’ami.</l>
            <l>Vinca Rinaldo, e debitore io sono.</l>
            <l>A te di sua vittoria. Ah da’ tuoi lumi,</l>
            <l>donde fu l’alme altrui regnava solo,</l>
            <l>or più docile almeno</l>
            <l>si mosse amore, e ti passò nel seno.</l>
            <l>Dolce han le belle il core,</l>
            <l>né son per genio austere:</l>
            <l>ad arte son severe,</l>
            <l>e il finto lor rigore</l>
            <l>da noi bramar le fa.</l>
            <l>Senza quest’arte amore</l>
            <l>ci languirebbe in seno,</l>
            <l>o piacerebbe meno</l>
            <l>sin la maggior beltà.</l>
            <l>(parte col séguito)</l>
          </sp>
          <stage>IDRENONon mi negar, che l’ami.Vinca Rinaldo, e debitore io sono.A te di sua vittoria. Ah da’ tuoi lumi,donde fu l’alme altrui regnava solo,or più docile almenosi mosse amore, e ti passò nel seno.Dolce han le belle il core,né son per genio austere:ad arte son severe,e il finto lor rigoreda noi bramar le fa.Senza quest’arte amoreci languirebbe in seno,o piacerebbe menosin la maggior beltà.(parte col séguito)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quarta</head>Armida sola.Io dianzi, è ver cercaid’essere amata, e i miei amanti odiai:ma vendicossi amore, e applaudo il colpo.La fiamma, che m’accende,in fronte all’idol mio troppo risplende.So, che a torto amor condannachi tiranno, e cieco il chiama:infelice è chi non ama,chi non sente il caro ardor.È un innato istinto in noi,necessario amico affetto,che ci unisce, e con dilettoviolenta il nostro cor.(parte) <stage>Scena quartaArmida sola.Io dianzi, è ver cercaid’essere amata, e i miei amanti odiai:ma vendicossi amore, e applaudo il colpo.La fiamma, che m’accende,in fronte all’idol mio troppo risplende.So, che a torto amor condannachi tiranno, e cieco il chiama:infelice è chi non ama,chi non sente il caro ardor.È un innato istinto in noi,necessario amico affetto,che ci unisce, e con dilettoviolenta il nostro cor.(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quinta</head>Luogo nelle vicinanze di Damasco, in cui sorge un alto monte ricoperto di ghiaccio e di neve, con dirupi sul davanti. Lungo la sua difficile e disastrosa salita vi sono sparse diverse, e robuste piante tutte biancheggianti di neve. Il tempo è nell’aurora.All’aprirsi della scena si veggono Ubaldo, e Clotarco a cavallo, con numeroso séguito di Soldati parte a cavallo e parte a piedi avanzarsi in ordine di battaglia. <stage>Scena quintaLuogo nelle vicinanze di Damasco, in cui sorge un alto monte ricoperto di ghiaccio e di neve, con dirupi sul davanti. Lungo la sua difficile e disastrosa salita vi sono sparse diverse, e robuste piante tutte biancheggianti di neve. Il tempo è nell’aurora.All’aprirsi della scena si veggono Ubaldo, e Clotarco a cavallo, con numeroso séguito di Soldati parte a cavallo e parte a piedi avanzarsi in ordine di battaglia.</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Valorosi compagni,</l>
            <l>nuovi perigli a superar vi guido.</l>
            <l>Voi sempre in ogni lido</l>
            <l>la vittoria precorre, e al vostro nome</l>
            <l>d’ogni sua parte estrema</l>
            <l>Asia omai doma impallidisce, e trema.</l>
            <l>Sciorre i lacci al guerrier dobbiam, cui solo</l>
            <l>l’acquisto il ciel destina</l>
            <l>della città ch’è di Giudea reina.</l>
            <l>Ah ch’ei su queste rive</l>
            <l>in dolce servitù langue, e non vive!</l>
            <l>L’insidiose d’Idreno arti ribelli</l>
            <l>non ci sgomentan più. Desti noi siamo,</l>
            <l>che già vani rendemmo i greci inganni,</l>
            <l>e siamo avvezzi a debellar tiranni.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Signor, sull’erto monte</l>
            <l>il primo io salirò: gli occulti agguati</l>
            <l>dell’empio re disgombrerò dintorno,</l>
            <l>prima che il sol ci riconduca il giorno.</l>
            <l>Questi per me sono</l>
            <l>insoliti cimenti.</l>
            <l>Tornerò vincitor.</l>
            <l>(s’incammina per salire sul monte, e s’intende subito un’orrida armonia, ch’imita il fremito di vento racchiuso. A mano a mano ch’egli ascende, gli si affacciano diversi terribili mostri, quali sbucando dagli imminenti dirupi, quali spiccandosi dagli alberi. Clotarco va difendendosi co’ la spada)</l>
          </sp>
          <stage>CLOTARCOSignor, sull’erto monteil primo io salirò: gli occulti agguatidell’empio re disgombrerò dintorno,prima che il sol ci riconduca il giorno.Questi per me sonoinsoliti cimenti.Tornerò vincitor.(s’incammina per salire sul monte, e s’intende subito un’orrida armonia, ch’imita il fremito di vento racchiuso. A mano a mano ch’egli ascende, gli si affacciano diversi terribili mostri, quali sbucando dagli imminenti dirupi, quali spiccandosi dagli alberi. Clotarco va difendendosi co’ la spada)</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Ferma: che tenti?</l>
            <l>L’impeto affrena: a disgombrar dal monte</l>
            <l>quest’orride sembianze, altr’armi giova</l>
            <l>opportune adoprar.</l>
            <l>(Clotarco discende, e i mostri s’arrestano ad occupar la strada)</l>
          </sp>
          <stage>UBALDOFerma: che tenti?L’impeto affrena: a disgombrar dal montequest’orride sembianze, altr’armi giovaopportune adoprar.(Clotarco discende, e i mostri s’arrestano ad occupar la strada)</stage>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Come! Non vedi</l>
            <l>gli strani mostri a ogn’altro cielo ignoti,</l>
            <l>che attraversan la via? Fremere osserva</l>
            <l>quel velloso leon, ch’orrido in faccia</l>
            <l>le bramose sue canne apre, e minaccia.</l>
            <l>Mille intorno fischiar serpi non odi?</l>
            <l>Con replicati nodi</l>
            <l>tortuosi guizzar non li rimiri,</l>
            <l>e trar l’ultimo seno i tardi giri?</l>
            <l>Il timor non s’arresta:</l>
            <l>voglio aprirmi la via col ferro in mano.</l>
            <l>(in atto di risalire)</l>
          </sp>
          <stage>CLOTARCOCome! Non vedigli strani mostri a ogn’altro cielo ignoti,che attraversan la via? Fremere osservaquel velloso leon, ch’orrido in facciale bramose sue canne apre, e minaccia.Mille intorno fischiar serpi non odi?Con replicati noditortuosi guizzar non li rimiri,e trar l’ultimo seno i tardi giri?Il timor non s’arresta:voglio aprirmi la via col ferro in mano.(in atto di risalire)</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Ferma: tu stringi il nudo acciaro invano.</l>
            <l>Son que’ mostri insolenti</l>
            <l>vane forme apparenti.</l>
            <l>La cieca illusion così gli adombra,</l>
            <l>ed una opposta illusion gli sgombra.</l>
            <l>A me s’aspetta il dileguarli. Omai</l>
            <l>della città nemica</l>
            <l>guida i soldati a circondar le mura.</l>
            <l>Io libera, e sicura</l>
            <l>questa via renderò, donde si varca</l>
            <l>alla reggia d’Armida. Alfin sull’orme</l>
            <l>quindi impresse da me poscia t’invia</l>
            <l>sicuro a replicar l’istessa via.</l>
            <l>Clotarco conduce per altra parte i Soldati, e intanto Ubaldo ascende il monte. Ripiglia l’orrida armonia, e gli si avventano i divisati mostri, i quali poi fuggono, al vedere la magica verga, che Ubaldo loro presenta; intanto scende precipitosamente un drappello de’ Custodi del palazzo di Armida, per respingere Ubaldo, e l’investono: egli retrogradando, si difende, finché disceso nel piano, attacca particolare zuffa col Duce del detto drappello, e lo vince, mentre pure i Soldati di suo séguito combattono, e debellano i Nemici. Risale finalmente il monte, e giunto, ch’egli è sulla vetta, spunta luminoso il sole, e rende più ameno il monte.</l>
            <l>Dopo pochi momenti la detta orrida armonia, cambiando improvvisamente e di tempo, e di tuono, forma l’allegro ritornello della cavata di Zelmira.</l>
          </sp>
          <stage>UBALDOFerma: tu stringi il nudo acciaro invano.Son que’ mostri insolentivane forme apparenti.La cieca illusion così gli adombra,ed una opposta illusion gli sgombra.A me s’aspetta il dileguarli. Omaidella città nemicaguida i soldati a circondar le mura.Io libera, e sicuraquesta via renderò, donde si varcaalla reggia d’Armida. Alfin sull’ormequindi impresse da me poscia t’inviasicuro a replicar l’istessa via.Clotarco conduce per altra parte i Soldati, e intanto Ubaldo ascende il monte. Ripiglia l’orrida armonia, e gli si avventano i divisati mostri, i quali poi fuggono, al vedere la magica verga, che Ubaldo loro presenta; intanto scende precipitosamente un drappello de’ Custodi del palazzo di Armida, per respingere Ubaldo, e l’investono: egli retrogradando, si difende, finché disceso nel piano, attacca particolare zuffa col Duce del detto drappello, e lo vince, mentre pure i Soldati di suo séguito combattono, e debellano i Nemici. Risale finalmente il monte, e giunto, ch’egli è sulla vetta, spunta luminoso il sole, e rende più ameno il monte.Dopo pochi momenti la detta orrida armonia, cambiando improvvisamente e di tempo, e di tuono, forma l’allegro ritornello della cavata di Zelmira.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena sesta</head>Zelmira, che scende dal monte con séguito di Donzelle, indi Clotarco. <stage>Scena sestaZelmira, che scende dal monte con séguito di Donzelle, indi Clotarco.</stage>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>M’alletta, m’affanna</l>
            <l>la speme, l’amore:</l>
            <l>confuso il mio core</l>
            <l>più pace non ha.</l>
            <l>Mie dilette compagne,</l>
            <l>mentre il timor di prossime rovine</l>
            <l>occupa già la reggia, all’ombre amiche</l>
            <l>qui riposiam tranquille. In queste spiagge</l>
            <l>timor non giunge: eppure</l>
            <l>dagl’insulti d’amor non son sicure!</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>(avanzandosi)</l>
            <l>(È donna, o dèa quella, ch’io miro? E quelle</l>
            <l>sì leggiadre donzelle,</l>
            <l>che la seguono ognor…)</l>
          </sp>
          <stage>CLOTARCO(avanzandosi)(È donna, o dèa quella, ch’io miro? E quellesì leggiadre donzelle,che la seguono ognor…)</stage>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>(Che veggo! E donde</l>
            <l>venne questo guerrier?)</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Dimmi, se quanto</l>
            <l>bella, ed amabil sei, tu sei cortese,</l>
            <l>siete voi forse ora dal ciel discese?</l>
            <l>Su quest’orride sponde</l>
            <l>crudo albergo de’ mostri, ammirar tante</l>
            <l>beltà sì rare…</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Orrore il monte imprime,</l>
            <l>cui neve copre, e duro ghiaccio il piede:</l>
            <l>ma poi sulle sue cime</l>
            <l>ridente, e vaga amenità risiede.</l>
            <l>Ivi il piacer perpetuo regna, e senza</l>
            <l>l’amarezza, che ‘l segue: ivi non sanno</l>
            <l>infra l’erbette, e i fiori</l>
            <l>inquiete abitar cure, e timori:</l>
            <l>deh seguimi, e vedrai…</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>No, che non lice</l>
            <l>a me nemico il seguitarti.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>E come</l>
            <l>tu nemico ci sei? Qual torto mai</l>
            <l>da noi tu soffri? Ah non confondi ancora</l>
            <l>coll’ire tue private</l>
            <l>l’altrui certa innocenza. Io non t’offesi piange</l>
            <l>né offenderti poss’io, se non con dolci</l>
            <l>ingegnose querele,</l>
            <l>con languide repulse,</l>
            <l>con tenere contese,</l>
            <l>che s’estinguono ognora appena accese.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Oh qual gentil dolore! A que’ tuoi detti</l>
            <l>mi si destò nell’alma!</l>
            <l>Non inteso tumulto, una tal face,</l>
            <l>che m’agita, e m’alletta, affanna, e piace.</l>
            <l>Tuo nemico non sono, anzi tua guida,</l>
            <l>e tua scorta sarò. Calmati, e poi</l>
            <l>verrò, ti seguirò, dove tu vuoi.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena settima</head>Ubaldo con Guardie, e detti. <stage>Scena settimaUbaldo con Guardie, e detti.</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Già dell’arti d’Idreno,</l>
            <l>che del nevoso alpestro monte intorno</l>
            <l>chiudean la strada, io vincitor ritorno.</l>
            <l>Dell’armi nostre è la città già stretta,</l>
            <l>e la nostra vendetta</l>
            <l>le sovrasta imminente… Ah tu gli sguardi</l>
            <l>sol raccogli in colei,</l>
            <l>mediti, e non ascolti i detti miei!</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Signor, son pronto anch’io… vedrai… ma queste</l>
            <l>innocenti donzelle</l>
            <l>son degne di pietà.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>(s’inginocchia appiè di Ubaldo, e le sue compagne fanno lo stesso)</l>
            <l>Fra’ tuoi nemici…</l>
            <l>non racconta, o signor, queste infelici!</l>
          </sp>
          <stage>ZELMIRA(s’inginocchia appiè di Ubaldo, e le sue compagne fanno lo stesso)Fra’ tuoi nemici…non racconta, o signor, queste infelici!</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Olà sorgete, e libere, e sicure</l>
            <l>ite a vostro piacer. Pensa, o Clotarco,</l>
            <l>che d’un bel ciglio al varco</l>
            <l>sovente in dolce agguato amor si asconde.</l>
            <l>Tu sai, che son feconde</l>
            <l>le insidie allettatrici in questa terra.</l>
            <l>Armati di rigore,</l>
            <l>vieni all’empio tiranno a recar guerra.</l>
            <l>Ha da tremar l’altero</l>
            <l>a tante squadre in faccia:</l>
            <l>gl’involerò l’impero,</l>
            <l>se contrastar vorrà.</l>
            <l>Ho la vittoria appresso,</l>
            <l>ch’ode la mia minaccia,</l>
            <l>e la vittoria adesso</l>
            <l>al fianco mio sarà.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>UBALDOOlà sorgete, e libere, e sicureite a vostro piacer. Pensa, o Clotarco,che d’un bel ciglio al varcosovente in dolce agguato amor si asconde.Tu sai, che son fecondele insidie allettatrici in questa terra.Armati di rigore,vieni all’empio tiranno a recar guerra.Ha da tremar l’alteroa tante squadre in faccia:gl’involerò l’impero,se contrastar vorrà.Ho la vittoria appresso,ch’ode la mia minaccia,e la vittoria adessoal fianco mio sarà.(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ottava</head>Clotarco, e Zelmira. <stage>Scena ottavaClotarco, e Zelmira.</stage>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>(Il seguirlo è dover… Ma lasciar sole</l>
            <l>queste erranti bellezze… Ah no, che troppo</l>
            <l>indiscreto sarei.)</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Signor, deh soffri,</l>
            <l>ch’io parta: il ciel dilegui i rischi miei.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Vorrei seguirti, e insieme io non vorrei.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Già mi è pena il lasciarti: eppur…</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Che dici?</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Del tuo bel core in mente</l>
            <l>la dolce idea mi tornerà sovente.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Ah tu non sai… se mi vedessi il core…</l>
            <l>io voglio…</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Addio. Nel dì di tua vendetta</l>
            <l>abbi pietà d’un’innocente.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Aspetta.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Perché?</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Ti seguirò.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Ma non degg’io</l>
            <l>restarmi più.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Ti seguirò, ben mio.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Vorresti cedere</l>
            <l>a un dolce affetto,</l>
            <l>ma l’alma timida</l>
            <l>ti ondeggia in petto;</l>
            <l>teme di perdere</l>
            <l>la libertà.</l>
            <l>Vieni, a te caro</l>
            <l>sia ‘l giogo tenero,</l>
            <l>ch’io ti preparo:</l>
            <l>mercé, che merita</l>
            <l>la tua pietà.</l>
            <l>(parte ascendendo il monte seguita da Clotarco)</l>
          </sp>
          <stage>ZELMIRAVorresti cederea un dolce affetto,ma l’alma timidati ondeggia in petto;teme di perderela libertà.Vieni, a te carosia ‘l giogo tenero,ch’io ti preparo:mercé, che meritala tua pietà.(parte ascendendo il monte seguita da Clotarco)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena nona</head>Atrio a mosaico corrispondente al giardino di Armida: in prospetto la gran porta del medesimo costrutta d’argento, effigiata a bassi rilievi con cardini, e cornici dorate: da una parte fonte composto di gruppi di fiumane, che dalle loro urne scaturiscono limpide acque.Idreno, e Armida. <stage>Scena nonaAtrio a mosaico corrispondente al giardino di Armida: in prospetto la gran porta del medesimo costrutta d’argento, effigiata a bassi rilievi con cardini, e cornici dorate: da una parte fonte composto di gruppi di fiumane, che dalle loro urne scaturiscono limpide acque.Idreno, e Armida.</stage>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Dunque s’ascolti il messagger, che pace</l>
            <l>a proporci ne viene.</l>
            <l>(a due comparse, le quali ricevuto l’ordine partono)</l>
          </sp>
          <stage>IDRENODunque s’ascolti il messagger, che pacea proporci ne viene.(a due comparse, le quali ricevuto l’ordine partono)</stage>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Utile a noi</l>
            <l>più che ai nemici esser potrà. Siam troppo</l>
            <l>noi di forze inuguali.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Ah, sire, asconde</l>
            <l>dubbi, e perigli assai questa di pace</l>
            <l>simulata richiesta. Eppur sì poco</l>
            <l>in Rinaldo confidi? Il suo valore</l>
            <l>forse ignorar tu puoi?</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>So, ch’è nemico</l>
            <l>per sé, per genio a noi: so, che d’amore</l>
            <l>langue, e vaneggia, e ne’ deliri suoi</l>
            <l>amico ci si vanta. Ah s’ei si desta</l>
            <l>dal suo letargo un dì! Giammai ne’ dolci</l>
            <l>impeti dell’affetto</l>
            <l>le facili promesse</l>
            <l>apprezzar non si denno</l>
            <l>di un amator, che ha già perduto il senno.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>IDRENOSo, ch’è nemicoper sé, per genio a noi: so, che d’amorelangue, e vaneggia, e ne’ deliri suoiamico ci si vanta. Ah s’ei si destadal suo letargo un dì! Giammai ne’ dolciimpeti dell’affettole facili promesseapprezzar non si dennodi un amator, che ha già perduto il senno.(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena decima</head>Armida, indi Zelmira. <stage>Scena decimaArmida, indi Zelmira.</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Che intesi mai! Ma dopo i tanti pegni</l>
            <l>di un amor così puro,</l>
            <l>Rinaldo un dì spergiuro</l>
            <l>potria scordarsi… Ah no, che rea sarei,</l>
            <l>fomentando nel core i dubbi miei.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Principessa, a’ tuoi lacci</l>
            <l>invitati da queste</l>
            <l>delizie seduttrici</l>
            <l>s’offrono volontari i tuoi nemici.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Zelmira, alfin comincio</l>
            <l>i miei trionfi a paventar. La calma</l>
            <l>de’ nemici è funesta.</l>
            <l>Molto a temer, poco a sperar mi resta.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDAZelmira, alfin comincioi miei trionfi a paventar. La calmade’ nemici è funesta.Molto a temer, poco a sperar mi resta.(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena undicesima</head>Zelmira, indi Clotarco. <stage>Scena undicesimaZelmira, indi Clotarco.</stage>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Me stessa io non intendo. Invidio, e soffro,</l>
            <l>la felice rivale: amo Rinaldo,</l>
            <l>e a lui celo il mio amor: m’affanna, è vero,</l>
            <l>di perderlo il pensiero, eppur talora</l>
            <l>vorrei, ch’ei s’involasse; e sebben tosto</l>
            <l>questa idea mi tormenta,</l>
            <l>purché Armida non goda, io son contenta.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Quella donna gentil, ch’or da te parte,</l>
            <l>è Armida?</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>È dessa.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Oh quanto de’ suoi doni</l>
            <l>in lei raccolse il ciel! Degno di scusa</l>
            <l>è Rinaldo, che l’ama.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Altri scusando</l>
            <l>tua difesa prepari.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>In que’ tuoi rai</l>
            <l>la mia difesa è già sicura assai.</l>
            <l>Chi la mia fiamma accusa,</l>
            <l>ti guardi un solo istante,</l>
            <l>e già nel tuo sembiante</l>
            <l>ritroverà la scusa</l>
            <l>della mia fiamma allor.</l>
            <l>L’altrui beltade ammiro,</l>
            <l>ma sol per te sospiro,</l>
            <l>sola m’accendi il cor.</l>
            <l>(parte con Zelmira)</l>
          </sp>
          <stage>CLOTARCOIn que’ tuoi raila mia difesa è già sicura assai.Chi la mia fiamma accusa,ti guardi un solo istante,e già nel tuo sembianteritroverà la scusadella mia fiamma allor.L’altrui beltade ammiro,ma sol per te sospiro,sola m’accendi il cor.(parte con Zelmira)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena dodicesima</head>Rinaldo, e Armida, che lo seguita piangente, e rattristata. <stage>Scena dodicesimaRinaldo, e Armida, che lo seguita piangente, e rattristata.</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Non paventa, idol mio. Vuoi, ch’io non vegga</l>
            <l>gli oratori europei, ch’ogni memoria</l>
            <l>d’Europa oblii? Non li vedrò. Tu vuoi,</l>
            <l>che de’ nemici tuoi</l>
            <l>nemico io sia? M’affretto</l>
            <l>ad assalire, a debellar gli audaci.</l>
            <l>Sarò qual piaccio a te.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Così mi piaci.</l>
            <l>Serbati ognor così. Fa’ che s’inganni</l>
            <l>chi dubita di te, chi fé non presta</l>
            <l>al verace amor tuo. Tu rassicura</l>
            <l>l’agitato mio cor. Rinaldo, io tutta</l>
            <l>già così vivo in te, che giorni interi</l>
            <l>per me gl’istanti sono, ove non sei,</l>
            <l>e son, quando ritorni,</l>
            <l>brevi istanti per me gl’interi giorni.</l>
            <l>Se mai dovessi abbandonarmi… Ah troppo</l>
            <l>il sol pensier già mi funesta. Oh dio!</l>
            <l>morirei di dolor, nel dirti addio.</l>
            <l>(piange)</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDACosì mi piaci.Serbati ognor così. Fa’ che s’ingannichi dubita di te, chi fé non prestaal verace amor tuo. Tu rassicural’agitato mio cor. Rinaldo, io tuttagià così vivo in te, che giorni interiper me gl’istanti sono, ove non sei,e son, quando ritorni,brevi istanti per me gl’interi giorni.Se mai dovessi abbandonarmi… Ah troppoil sol pensier già mi funesta. Oh dio!morirei di dolor, nel dirti addio.(piange)</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Deh non piangi, o mio ben. Sempre al tuo fianco</l>
            <l>io sarò, sarò tuo. Tu fosti il primo</l>
            <l>mio dolce amore, il sai,</l>
            <l>e l’ultimo amor mio tu pur sarai.</l>
            <l>(le prende la mano e gliela bacia)</l>
          </sp>
          <stage>RINALDODeh non piangi, o mio ben. Sempre al tuo fiancoio sarò, sarò tuo. Tu fosti il primomio dolce amore, il sai,e l’ultimo amor mio tu pur sarai.(le prende la mano e gliela bacia)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena tredicesima</head>Ubaldo, che s’arresta osservando, e detti. <stage>Scena tredicesimaUbaldo, che s’arresta osservando, e detti.</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>(Ecco il guerrier, di cui vo in traccia. Oh come</l>
            <l>amor lo trasformò! Com’egli il campo</l>
            <l>cangiando in questa reggia,</l>
            <l>fra i vezzi del piacer torpe, e vaneggia!)</l>
            <l>Prence, alfin ti ritrovo. Io non credei,</l>
            <l>che immemore così…</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Che vuoi?</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Chi sei?</l>
            <l>(Ubaldo! O mio rossor!)</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Noto sì poco,</l>
            <l>signor, io sono a te?</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Se il re tu cerchi,</l>
            <l>questa non è la via.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>(Come scusar la debolezza mia!)</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Tu seguimi, o Rinaldo.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Amico, ascolta.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Vieni, non indugiar.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Soffri un momento…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>(ad Ubaldo)</l>
            <l>Vorrei… Vedi?</l>
            <l>(ad Armida)</l>
            <l>Non so… (Crudel cimento!)</l>
          </sp>
          <stage>RINALDO(ad Ubaldo)Vorrei… Vedi?(ad Armida)Non so… (Crudel cimento!)</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Come! E dubiti ancora? O resta, o parti,</l>
            <l>più non curo…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Verrò, ma non sdegnarti.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>A non sdegnarmi, ingrato,</l>
            <l>vuoi consigliarmi adesso?</l>
            <l>Mi lasci in questo stato!</l>
            <l>Resti al nemico appresso!</l>
            <l>È questo, o traditore,</l>
            <l>l’amore ~ ch’hai per me?</l>
            <l>Dov’è l’antica fede,</l>
            <l>la tua pietà dov’è?</l>
            <l>Ah sì crudel mercede</l>
            <l>non meritai da te!</l>
            <l>(parte seguita da Rinaldo)</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDAA non sdegnarmi, ingrato,vuoi consigliarmi adesso?Mi lasci in questo stato!Resti al nemico appresso!È questo, o traditore,l’amore ~ ch’hai per me?Dov’è l’antica fede,la tua pietà dov’è?Ah sì crudel mercedenon meritai da te!(parte seguita da Rinaldo)</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Scena quattordicesima</head>Ubaldo, e poi di nuovo Rinaldo.<div type="scene">
          <head>Scena quattordicesima</head>Ubaldo, e poi di nuovo Rinaldo. <stage>Scena quattordicesimaUbaldo, e poi di nuovo Rinaldo.</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Confuso, irresoluto</l>
            <l>ei da me parte. In lui non è ancor spento</l>
            <l>lo stimolo d’onor. Tace, arrossisce,</l>
            <l>dunque ei vede il suo fallo. Ad emendarlo</l>
            <l>vicina è già quell’anima sospesa,</l>
            <l>che non mendica scuse a sua difesa.</l>
            <l>Se questa via non giova,</l>
            <l>altra ne sceglierò…</l>
            <l>Rinaldo?</l>
            <l>E fin a quando in languido riposo</l>
            <l>rimaner tu vorrai contro tua fede,</l>
            <l>con rovina de’ tuoi, con tuo rossore</l>
            <l>così vilmente a vaneggiar d’amore?</l>
            <l>Asia minaccia ancor: gli empi nemici</l>
            <l>mostrano ancor l’orgogliosa fronte.</l>
            <l>Dal Giordano all’Oronte</l>
            <l>vi son di guerra i fieri segni impressi:</l>
            <l>indurano sé stessi</l>
            <l>i nostri duci alle fatiche: ognuno</l>
            <l>combatte, e vince, e ad onorato vanto</l>
            <l>aspira ognun. Che fa Rinaldo intanto?</l>
            <l>Dai piacer avvilito, a tutti ascoso,</l>
            <l>in ozio vergognoso,</l>
            <l>giuoco servil d’una fanciulla infida,</l>
            <l>langue insano, e codardo,</l>
            <l>e trema a un cenno, e impallidisce a un guardo!</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Errai, purtroppo è ver! Voglio… Vedrai…</l>
            <l>(guardando intorno, vede Armida, che sta osservandolo)</l>
            <l>Ma fu dolce l’error! Lasciami, amico,</l>
            <l>lasciami respirar.</l>
          </sp>
          <stage>RINALDOErrai, purtroppo è ver! Voglio… Vedrai…(guardando intorno, vede Armida, che sta osservandolo)Ma fu dolce l’error! Lasciami, amico,lasciami respirar.</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Come?</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Deh parti,</l>
            <l>non tormentarmi più!</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Ma pur dovresti</l>
            <l>conoscerti, arrossir…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Del rossor mio</l>
            <l>soffrirti spettator più non poss’io.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Quel rossor, che appar sul volto,</l>
            <l>è un’immagine del core,</l>
            <l>e palesa alfin l’errore,</l>
            <l>che sepolto ~ aveva in sé.</l>
            <l>Tu lo senti, che t’accusa,</l>
            <l>che t’infiamma e ti circonda:</l>
            <l>i suoi moti almen seconda,</l>
            <l>rendi omai te stesso a te.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>UBALDOQuel rossor, che appar sul volto,è un’immagine del core,e palesa alfin l’errore,che sepolto ~ aveva in sé.Tu lo senti, che t’accusa,che t’infiamma e ti circonda:i suoi moti almen seconda,rendi omai te stesso a te.(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quindicesima</head>Rinaldo solo.Che risolvo, infelice! E qual consiglioabbracciar deggio, o ricusar? Non veggo,ch’aspri contrasti intorno a me: non sento,che tumulti nel cor. Su queste areneamore mi trattiene,mi respinge il dover. Uno infedele,l’altro vile mi chiama. Incerta pendemia fede, il mio decoro,e ancor non so, chi vincerà di loro!Vincerà forse amor, che in seno impera,e i miei pensieri a voglia sua riprova?Quasi in me più non trovapensier, che si ribelli ai cenni sui,ma timidi son tutti innanzi a lui.Ah se d’amor v’accendedolce soave affetto,ah moderate in pettoil contumace ardor!Ardor, che piace, e affanna,che la ragione offende,che lusingando ingannade’ folli amanti il cor. <stage>Scena quindicesimaRinaldo solo.Che risolvo, infelice! E qual consiglioabbracciar deggio, o ricusar? Non veggo,ch’aspri contrasti intorno a me: non sento,che tumulti nel cor. Su queste areneamore mi trattiene,mi respinge il dover. Uno infedele,l’altro vile mi chiama. Incerta pendemia fede, il mio decoro,e ancor non so, chi vincerà di loro!Vincerà forse amor, che in seno impera,e i miei pensieri a voglia sua riprova?Quasi in me più non trovapensier, che si ribelli ai cenni sui,ma timidi son tutti innanzi a lui.Ah se d’amor v’accendedolce soave affetto,ah moderate in pettoil contumace ardor!Ardor, che piace, e affanna,che la ragione offende,che lusingando ingannade’ folli amanti il cor.</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Atto secondo</head>
        <div type="scene">
          <head>Scena prima</head>Ricchissimo gabinetto nel palazzo reale, ornato di porcellane, d’oro, e argento, di rubini, smeraldi, e di altre gemme.Idreno, e Zelmira. <stage>Scena primaRicchissimo gabinetto nel palazzo reale, ornato di porcellane, d’oro, e argento, di rubini, smeraldi, e di altre gemme.Idreno, e Zelmira.</stage>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Chi creduto l’avria? Confuso, oppresso</l>
            <l>del giorno all’apparir io mi ritrovo</l>
            <l>mille perigli intorno,</l>
            <l>e sarò lieto al declinar del giorno.</l>
            <l>Longe non son l’arabe squadre: a tergo</l>
            <l>d’improvviso il nemico</l>
            <l>assalito sarà. La sua rovina</l>
            <l>pria vedrà, che ‘l suo rischio. Io vuò l’orgoglio</l>
            <l>soffrir degli europei, fingermi amico,</l>
            <l>secondarne ogni voto,</l>
            <l>e trargli intanto al precipizio ignoto.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Ma Rinaldo?…</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Cadrà: de’ miei nemici</l>
            <l>il più crudo, il più forte in lui se n’ mora.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>E Armida, che l’adora?…</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>In lei già troppo</l>
            <l>si dilatò l’amor. Util fu pria,</l>
            <l>ora nuocermi puote. Essa l’erede,</l>
            <l>non sarà più del regno. Un figlio io voglio</l>
            <l>procurarmi, e un successore al soglio.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Che intendo mai!</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Tu non venisti sposa</l>
            <l>già d’Armida al german? Quei cadde, innanzi</l>
            <l>che il sacro rito a te ‘l giungesse. Invano</l>
            <l>io qui non ti ritenni. Alfin, Zelmira,</l>
            <l>del sultan è voler, che a me l’unisca</l>
            <l>indissolubil nodo. In me tu vedi</l>
            <l>il tuo sposo, il tuo re. T’amo, e mi voglio</l>
            <l>riamato da te: ma non ti aspetta,</l>
            <l>ch’io m’avvilisca ai prieghi, alle insensate</l>
            <l>languidezze mendaci, ad esser mai</l>
            <l>tenero servilmente, o di te stessa</l>
            <l>mi formi un nume, e ch’io lusinghi attento</l>
            <l>il fluttuoso femminil talento.</l>
            <l>Studi sì bassi, e rei, questa indolente</l>
            <l>stupidità troppo comune a tanti</l>
            <l>lascio allo stuol dei scioperanti amanti.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Ma senza il voto mio</l>
            <l>di me dispone il padre? Egli è tiranno</l>
            <l>della mia libertà.</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Folle! Qual uso</l>
            <l>di questa tua vantata</l>
            <l>libertà ne faresti? Amami, ascondi</l>
            <l>ciò, ch’intendesti, e al tuo dover t’appresta.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Deh, signor, io non so… (Che angustia è questa!)</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>ZELMIRADeh, signor, io non so… (Che angustia è questa!)(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena seconda</head>Idreno, Armida, indi Ubaldo. <stage>Scena secondaIdreno, Armida, indi Ubaldo.</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>S’avanza impaziente</l>
            <l>il nemico orator. Pensoso, e fiero</l>
            <l>medita inganni, e stragi. Ah ti ritrovi</l>
            <l>inflessibile ognora!</l>
            <l>Che déi temer? Non siamo vinti ancora.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Di quanto oprasti a nostro danno, io sono</l>
            <l>a chiederti ragion, ma non ricuso</l>
            <l>pace, ch’util ci sia. Comparsi appena</l>
            <l>della Siria ai confini</l>
            <l>i guerrieri latini,</l>
            <l>tu fosti il primo ad insultarci. All’empio</l>
            <l>di Solima tiranno,</l>
            <l>contro di cui non qui venimmo armati,</l>
            <l>tu somministri ancora armi, e soldati.</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Difendere gli amici</l>
            <l>da un oppressor ferocemente invitto</l>
            <l>in Europa, o tra voi forse è delitto?</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Qual mai ragion vi porta a queste sponde,</l>
            <l>mancano a voi regni, e nemici altronde?</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Ricordati l’offesa,</l>
            <l>e ricercar non déi</l>
            <l>la cagion, che ci muove a tanta impresa.</l>
            <l>Non sol coll’armi tue, ma con ignoti</l>
            <l>empi artifici a insidiarci inteso</l>
            <l>tu fosti ognor. Che fan que’ miei guerrieri</l>
            <l>con vili modi industri</l>
            <l>da te rapiti alle fatiche illustri?</l>
            <l>Qual mai nova è cotesta</l>
            <l>indegna arte di guerra? Avvilir tanta</l>
            <l>altera gioventù, ridurla a segno</l>
            <l>d’obliar la sua gloria,</l>
            <l>e vaneggiar più folle</l>
            <l>d’amor nell’ozio, effeminata, e molle!</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>E qual confin preferivi</l>
            <l>de’ nemici alle offese? Osserva intorno</l>
            <l>qual aspetto crudel di sé presenta</l>
            <l>la Siria oppressa. Ancor pendon cadenti</l>
            <l>le rovine frequenti</l>
            <l>delle nostre città. Fuman di sangue</l>
            <l>pur le campagne, e delle messi invece</l>
            <l>serban tra i solchi accolte</l>
            <l>le biancheggianti ancora ossa insepolte.</l>
            <l>Piange il deluso agricoltor: costretti</l>
            <l>sono popoli interi i prischi alberghi</l>
            <l>mendici abbandonar: vanno un asilo</l>
            <l>fuggitivi a cercar negli antri cupi,</l>
            <l>nell’ime valli, o su dirotte rupi.</l>
            <l>Regna per opra vostra alfin sicura</l>
            <l>la crudeltà colla licenza audace,</l>
            <l>morte, il furor, l’avidità rapace.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Delle sciagure altrui</l>
            <l>qual parte a voi toccò?</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Ma dobbiam forse</l>
            <l>nella strage vicina</l>
            <l>aspettar indolenti egual rovina?</l>
            <l>In chi fidar ne giova? In voi, che sempre</l>
            <l>furiosi cadete in mille eccessi,</l>
            <l>sino ad incrudelir contro voi stessi?</l>
            <l>No, ignote non ci son le oppresse genti</l>
            <l>e di patria, e di fé congiunte a voi,</l>
            <l>depredate di già da voi, da tanti</l>
            <l>vostri compagni masnadieri erranti.</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Non più: gli odi, l’offese</l>
            <l>tacciansi alfin. Non vi ricuso amici,</l>
            <l>desio la pace, e a richiamar son pronto</l>
            <l>da Solima le schiere. Intanto io rendo</l>
            <l>liberi a te tutti i guerrieri tuoi,</l>
            <l>che ignobile dimora</l>
            <l>fanno in ozio servil.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Rinaldo ancora?</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Sì, quell’eroe non deve</l>
            <l>maggiormente languir.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Ma non comprendi</l>
            <l>che mediti, che dici,</l>
            <l>e qual nemico aggiungi a’ tuoi nemici?</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Che più temer, se l’amistà già scende</l>
            <l>i discordi ad unir animi avversi?</l>
            <l>Pace prometto, e prendine tu stesso</l>
            <l>un pegno in questo amplesso.</l>
            <l>(abbraccia Ubaldo)</l>
            <l>Saranno a pro di voi</l>
            <l>i miei tesori aperti, e meglio un giorno,</l>
            <l>più che da questo dono,</l>
            <l>il tuo gran duce apprenderà chi sono.</l>
            <l>Torni la pace amica,</l>
            <l>splendan sereni i giorni,</l>
            <l>ed il piacer ritorni</l>
            <l>ad inspirarci amor.</l>
            <l>Torni sicura, e lieta</l>
            <l>la pastorella al prato,</l>
            <l>e al campo abbandonato</l>
            <l>torni l’agricoltor.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>IDRENOChe più temer, se l’amistà già scendei discordi ad unir animi avversi?Pace prometto, e prendine tu stessoun pegno in questo amplesso.(abbraccia Ubaldo)Saranno a pro di voii miei tesori aperti, e meglio un giorno,più che da questo dono,il tuo gran duce apprenderà chi sono.Torni la pace amica,splendan sereni i giorni,ed il piacer ritorniad inspirarci amor.Torni sicura, e lietala pastorella al prato,e al campo abbandonatotorni l’agricoltor.(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena terza</head>Ubaldo, Armida, indi Rinaldo. <stage>Scena terzaUbaldo, Armida, indi Rinaldo.</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Tanta dolcezza al mio nemico in seno</l>
            <l>ritrovar non sperai. Sensi di pace</l>
            <l>da lui impara, o principessa.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Ancora</l>
            <l>non ti vantar del tuo trionfo. Ah vieni,</l>
            <l>Rinaldo, in mio soccorso. Il re… costui…</l>
            <l>(con affanno e tenerezza)</l>
            <l>Il ciel… la sorte… Ognun congiura a gara</l>
            <l>contro di me!</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDAAncoranon ti vantar del tuo trionfo. Ah vieni,Rinaldo, in mio soccorso. Il re… costui…(con affanno e tenerezza)Il ciel… la sorte… Ognun congiura a garacontro di me!</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Di chi paventi? Io sono</l>
            <l>vindice tuo: non temi, e ti consola.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Io ti perdo, idol mio: costui t’invola.</l>
            <l>(piange)</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDAIo ti perdo, idol mio: costui t’invola.(piange)</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Involarmi? Ah che dici!</l>
            <l>Chi sarà mai l’audace?</l>
            <l>E temi… Oh quanto il tuo timor mi piace!</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Principe, alfin da questo</l>
            <l>vergognoso tuo sonno</l>
            <l>risorgi, e te rendi a te stesso omai:</l>
            <l>già t’avvilisti, e delirasti assai.</l>
            <l>Non obbligarmi intanto</l>
            <l>violenza ad usarti…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ah come! Io sono con impeto</l>
            <l>forse tuo schiavo? E pensi a mio dispetto…</l>
            <l>trema: io mi sento ancor Rinaldo in petto.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Veramente tu mostri</l>
            <l>gran prova di valor! Vado i tuoi fasti</l>
            <l>nel campo a celebrar.</l>
            <l>(in atto di partire)</l>
          </sp>
          <stage>UBALDOVeramente tu mostrigran prova di valor! Vado i tuoi fastinel campo a celebrar.(in atto di partire)</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Fermati. Ah troppo</l>
            <l>indiscreto tu sei! No, non conosci</l>
            <l>di un affetto il poter…</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>So, che son tutti</l>
            <l>necessari gli affetti, e so, che sono</l>
            <l>destinati a servir: che se non stanno</l>
            <l>al lor dover soggetti,</l>
            <l>la colpa è sol di noi, non degli affetti.</l>
            <l>All’agitata prora</l>
            <l>sono d’inciampo i venti,</l>
            <l>ma senza venti ancora,</l>
            <l>non può solcar il mar.</l>
            <l>Come il nocchiero accorto</l>
            <l>modera i loro eccessi,</l>
            <l>va con que’ venti istessi</l>
            <l>in porto ~ o a naufragar.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>UBALDOSo, che son tuttinecessari gli affetti, e so, che sonodestinati a servir: che se non stannoal lor dover soggetti,la colpa è sol di noi, non degli affetti.All’agitata prorasono d’inciampo i venti,ma senza venti ancora,non può solcar il mar.Come il nocchiero accortomodera i loro eccessi,va con que’ venti istessiin porto ~ o a naufragar.(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quarta</head>Armida, Rinaldo, indi Clotarco. <stage>Scena quartaArmida, Rinaldo, indi Clotarco.</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Dimmi, Rinaldo, adesso</l>
            <l>ch’io mi tormento invan, che troppo ingiusti</l>
            <l>sono i sospetti miei, che moriresti</l>
            <l>prima d’essermi infido,</l>
            <l>e prima di partir da questo lido!</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ma che temi, idol mio? Forse non t’amo,</l>
            <l>forse io parto da te? L’altrui minacce</l>
            <l>mi sgomentano forse?</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Al re s’affretta</l>
            <l>torbido, e fiero Ubaldo, e vuol, che Idreno</l>
            <l>or t’obblighi a partir. Onde l’indugio</l>
            <l>non riproduca inciampo,</l>
            <l>vuol trarti a forza, e ricondurti al campo.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Come? A forza rapirmi! E quale è questa</l>
            <l>col re nemico intelligenza?</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Idreno</l>
            <l>con questi erranti usurpatori alfine</l>
            <l>o sincera, o mendace</l>
            <l>sulla rovina mia fermò sua pace.</l>
            <l>Ne sei, Rinaldo, il caro prezzo: io sono</l>
            <l>la vittima infelice!</l>
            <l>(piange)</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDAIdrenocon questi erranti usurpatori alfineo sincera, o mendacesulla rovina mia fermò sua pace.Ne sei, Rinaldo, il caro prezzo: io sonola vittima infelice!(piange)</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Armida amata!</l>
            <l>Al re mi affretto: il barbaro vedrai</l>
            <l>impallidire in faccia a me: la reggia</l>
            <l>di sangue inonderò. Ma nel mio affanno</l>
            <l>il tormento maggiore,</l>
            <l>principessa adorata, è il tuo dolore!</l>
            <l>Se la pace alfin bramate,</l>
            <l>non piangete, amati rai:</l>
            <l>voi sapete, che mi fate</l>
            <l>tutta l’anima gelar.</l>
            <l>Luci belle, ognor vi amai,</l>
            <l>e se liete, o meste siete,</l>
            <l>voi mi date, o mi togliete</l>
            <l>quel valor, ch’io debbo usar.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>RINALDOArmida amata!Al re mi affretto: il barbaro vedraiimpallidire in faccia a me: la reggiadi sangue inonderò. Ma nel mio affannoil tormento maggiore,principessa adorata, è il tuo dolore!Se la pace alfin bramate,non piangete, amati rai:voi sapete, che mi fatetutta l’anima gelar.Luci belle, ognor vi amai,e se liete, o meste siete,voi mi date, o mi toglietequel valor, ch’io debbo usar.(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quinta</head>Armida, Clotarco, indi Zelmira. <stage>Scena quintaArmida, Clotarco, indi Zelmira.</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Prence, pietà di me: fa’, che il tuo duce</l>
            <l>al nuovo giorno almeno</l>
            <l>differisca a partir. Giacché prepara</l>
            <l>colpo sì atroce alla sventura mia,</l>
            <l>così subito il colpo almen non sia.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDAPrence, pietà di me: fa’, che il tuo duceal nuovo giorno almenodifferisca a partir. Giacché preparacolpo sì atroce alla sventura mia,così subito il colpo almen non sia.(parte)</stage>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Amor come governi</l>
            <l>i tuoi seguaci! Il peso anch’io comincio</l>
            <l>de’ tuoi lacci a sentir.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Fuggi, o Clotarco:</l>
            <l>va crescendo il periglio.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Ah come!</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Idreno</l>
            <l>agli Europei morte minaccia: amico</l>
            <l>per tradirvi s’infinse. Ancor mi resta</l>
            <l>una via di salvarti.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Ed il mio duce…</l>
            <l>e Rinaldo… Ah che dici! Io vuò con essi</l>
            <l>o vincere, o morir.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>L’istesso scampo</l>
            <l>anche loro aprirò. Vieni, fuggiamo</l>
            <l>da un tiranno crudel.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Dunque confonde</l>
            <l>te ancor nel suo furore?</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Egli sua sposa</l>
            <l>mi vuole al nuovo dì: più della morte</l>
            <l>io l’aborro, il detesto,</l>
            <l>ma tutto ho da temer, s’io qui m’arresto.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Ah, principessa, e dove</l>
            <l>vorrai meco fuggir? Fra schiere armate,</l>
            <l>tra i rischi della guerra?…</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Io vuò, che guida,</l>
            <l>che tu scorta mi sii, finché in Egitto</l>
            <l>ricondotta sicura,</l>
            <l>tu giudichi in faccia al genitore</l>
            <l>l’innocente mia fuga, il mio timore.</l>
            <l>Se in te non trovo aita, a cui poss’io</l>
            <l>ricorrer più? Deh non lasciarmi esposta</l>
            <l>alle brame di un empio! A me tu rendi</l>
            <l>la pietà, ch’ho di te.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Zelmira amata,</l>
            <l>mi fai tremar! Tu sei… Sappi, mio bene,</l>
            <l>ch’ogni periglio tuo già mio diviene.</l>
            <l>Nel dubbio cimento</l>
            <l>non temo la sorte:</l>
            <l>mi rende più forte</l>
            <l>l’istesso timor.</l>
            <l>L’ingiusto tiranno</l>
            <l>non è, ch’io pavento,</l>
            <l>ma il barbaro affanno,</l>
            <l>che soffre il tuo cor.</l>
            <l>(parte con Zelmira)</l>
          </sp>
          <stage>CLOTARCOZelmira amata,mi fai tremar! Tu sei… Sappi, mio bene,ch’ogni periglio tuo già mio diviene.Nel dubbio cimentonon temo la sorte:mi rende più fortel’istesso timor.L’ingiusto tirannonon è, ch’io pavento,ma il barbaro affanno,che soffre il tuo cor.(parte con Zelmira)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena sesta</head>Amenissimo giardino con viali, e cespugli di fiori, diversi alberi fruttiferi, fontane, statue di alabastro, e di bronzo, e sedili di verdura all’intorno. Grande scala in prospetto, e in maggior lontananza scopresi tra l’intreccio de’ suddetti viali il magnifico real palazzo.Idreno con séguito di Soldati. <stage>Scena sestaAmenissimo giardino con viali, e cespugli di fiori, diversi alberi fruttiferi, fontane, statue di alabastro, e di bronzo, e sedili di verdura all’intorno. Grande scala in prospetto, e in maggior lontananza scopresi tra l’intreccio de’ suddetti viali il magnifico real palazzo.Idreno con séguito di Soldati.</stage>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Soldati, ove declive in verso il fiume</l>
            <l>la città degradando apre l’uscita,</l>
            <l>solleciti correte. Infra le opache</l>
            <l>dalle selve imminenti ingombre sponde</l>
            <l>della via sinuosa</l>
            <l>cauti alfin vi celate. Ivi a momenti</l>
            <l>Rinaldo, il latin duce, e i suoi rapaci</l>
            <l>insolenti seguaci</l>
            <l>sicuri passeran. Voi d’improvviso</l>
            <l>gli assalite, opprimete. Essi non hanno</l>
            <l>difesa, o scampo: è loro il fiume a fronte,</l>
            <l>a tergo la città, daccanto il monte.</l>
            <l>De’ nemici così più duri, e forti</l>
            <l>se il numero scemate,</l>
            <l>Asia fia vincitrice. Udiste? Andate.</l>
            <l>(partono i soldati)</l>
          </sp>
          <stage>IDRENOSoldati, ove declive in verso il fiumela città degradando apre l’uscita,solleciti correte. Infra le opachedalle selve imminenti ingombre spondedella via sinuosacauti alfin vi celate. Ivi a momentiRinaldo, il latin duce, e i suoi rapaciinsolenti seguacisicuri passeran. Voi d’improvvisogli assalite, opprimete. Essi non hannodifesa, o scampo: è loro il fiume a fronte,a tergo la città, daccanto il monte.De’ nemici così più duri, e fortise il numero scemate,Asia fia vincitrice. Udiste? Andate.(partono i soldati)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena settima</head>Ubaldo, e detto. <stage>Scena settimaUbaldo, e detto.</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Sire, al meriggio inclina il giorno: io devo</l>
            <l>senza indugio partir. Viviamo amici,</l>
            <l>adempi le promesse, e il contumace</l>
            <l>Rinaldo a me tu rendi.</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Il prence invitto</l>
            <l>persuaso è di già. Sa, che s’estinse</l>
            <l>ogni sdegno tra noi, né più contrasta</l>
            <l>indocile a seguirti. I tuoi disegni</l>
            <l>secondi il ciel: suddita l’Asia, e ‘l mondo</l>
            <l>torni a soffrire amico</l>
            <l>del gran genio latino il freno antico.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>IDRENOIl prence invittopersuaso è di già. Sa, che s’estinseogni sdegno tra noi, né più contrastaindocile a seguirti. I tuoi disegnisecondi il ciel: suddita l’Asia, e ‘l mondotorni a soffrire amicodel gran genio latino il freno antico.(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ottava</head>Rinaldo, e Ubaldo. <stage>Scena ottavaRinaldo, e Ubaldo.</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ah dunque è ver, che tu per sempre, o duce,</l>
            <l>dal mio ben mi dividi?</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Anzi la gloria</l>
            <l>di superar te stesso</l>
            <l>tutta da tua virtù s’attende adesso.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>A questo colpo Armida</l>
            <l>preparata non è!</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Scordati alfine</l>
            <l>quell’affetto, quel nome</l>
            <l>quel fatal volto…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Il vorrei far, ma come?</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Vieni, seguimi, fuggi,</l>
            <l>da lei t’invola accorto.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ma impressa in mente, e nel mio cor la porto.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>E a questo segno una tiranna adori,</l>
            <l>che già tanti tradì, ch’ama vedersi</l>
            <l>languir gli amanti intorno, ed ella invece</l>
            <l>solo degli occhi sui</l>
            <l>il trionfo crudel ama in altrui?</l>
            <l>Te così pure inganna: in te lusinga</l>
            <l>un nemico, che teme, e in suo pensiero</l>
            <l>t’odia, ordisce tua morte…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ah non è vero!</l>
            <l>Io conosco quel cor.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>A un cieco affetto</l>
            <l>dunque opporsi non sa la tua ragione?</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Sì, la ragion si oppone,</l>
            <l>ma incerta, e lenta, o s’agita sospinta</l>
            <l>ch’ella forse ha piacer di restar vinta.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>No, non credo, che sia</l>
            <l>sì debole Rinaldo. Alma sì grande</l>
            <l>non è nata al languir. La patria, il mondo</l>
            <l>molto aspetta da te. Tu sei d’Europa</l>
            <l>il sostegno, e l’onor: d’Asia nemica</l>
            <l>il terrore tu sei: la sua rovina</l>
            <l>essa può prolungar, sol quanto inerme</l>
            <l>tu qui resti racchiuso. Ah, prence, omai</l>
            <l>vendica l’onor tuo: quel braccio forte</l>
            <l>ad emendar t’affretti</l>
            <l>l’ozio di questa reggia! Io già rimiro</l>
            <l>crollar Solima a terra, e a’ piedi tuoi</l>
            <l>supplici i re dell’Asia o chieder pace,</l>
            <l>o del loro fasto in pena</l>
            <l>stender la mano alla servil catena.</l>
            <l>Vieni, ai trofei ti guido: ogni momento</l>
            <l>si usurpa alla vittoria.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ah sì, ti seguo,</l>
            <l>guidami dove vuoi. Ma… Armida… Oh dio!</l>
            <l>L’eviterò. Verso la via del fiume</l>
            <l>tu mi precedi.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>(abbracciandolo)</l>
            <l>Invitto prence! Estinto</l>
            <l>qui sia l’ardor.</l>
          </sp>
          <stage>UBALDO(abbracciandolo)Invitto prence! Estintoqui sia l’ardor.</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Non dubitarne.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>(Ho vinto.)</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>UBALDO(Ho vinto.)(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena nona</head>Rinaldo, indi Armida. <stage>Scena nonaRinaldo, indi Armida.</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Amiche sponde, addio, dove d’amore</l>
            <l>appresi a sospirar. Ad ogni passo</l>
            <l>nel pensier mi destate</l>
            <l>tenere idee, dolci memorie, e voti,</l>
            <l>e mille nel mio cor soavi moti.</l>
            <l>Addio dunque per sempre. Assai mi costa</l>
            <l>il dovervi lasciar! Non la seconda</l>
            <l>amenità, che in questa parte, e in quella</l>
            <l>riproduce sé stessa ognor più bella,</l>
            <l>ma l’amabil aspetto</l>
            <l>dell’idol mio, che spesso in voi soggiorna,</l>
            <l>così belle vi fa, così v’adorna.</l>
            <l>Oh quante volte ancora</l>
            <l>più care ognor mi tornerete in mente!</l>
            <l>Quanto il mio ben v’invidierò sovente!</l>
            <l>(in atto di partire s’incontra con Armida)</l>
            <l>(Armida! Oh ciel!)</l>
          </sp>
          <stage>RINALDOAmiche sponde, addio, dove d’amoreappresi a sospirar. Ad ogni passonel pensier mi destatetenere idee, dolci memorie, e voti,e mille nel mio cor soavi moti.Addio dunque per sempre. Assai mi costail dovervi lasciar! Non la secondaamenità, che in questa parte, e in quellariproduce sé stessa ognor più bella,ma l’amabil aspettodell’idol mio, che spesso in voi soggiorna,così belle vi fa, così v’adorna.Oh quante volte ancorapiù care ognor mi tornerete in mente!Quanto il mio ben v’invidierò sovente!(in atto di partire s’incontra con Armida)(Armida! Oh ciel!)</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Mio caro prence, ah quanto</l>
            <l>io debbo alla tua fé! So, che costante</l>
            <l>tu ricusi partir, che sempre fisse</l>
            <l>hai le tue brame in me.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ma chi te ‘l disse?</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Io stessa a Idreno in faccia</l>
            <l>ti vidi minacciar. Meco vivrai</l>
            <l>più lieto altrove: io voglio…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ah tu non sai,</l>
            <l>che il mio dover, la fé…</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>(turbandosi)</l>
            <l>Come?</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDA(turbandosi)Come?</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Sì lieti</l>
            <l>non ci vuole il destino: al suo rigore,</l>
            <l>Armida, invan ti opponi,</l>
            <l>ma vuol (dicasi alfin) ch’io t’abbandoni.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Abbandonarmi! E sin ad ora, ingrato,</l>
            <l>mi tradisti così? Con tal costanza</l>
            <l>dirlo tu puoi? Né pensi al m io tormento…</l>
            <l>Crudel!… Misera me! Morir mi sento.</l>
            <l>(si pone a sedere)</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDAAbbandonarmi! E sin ad ora, ingrato,mi tradisti così? Con tal costanzadirlo tu puoi? Né pensi al m io tormento…Crudel!… Misera me! Morir mi sento.(si pone a sedere)</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Oh dio! Tu non sai, come</l>
            <l>tremo, agghiaccio in parlarti. Ah non son io,</l>
            <l>che ingrato a te, ben mio,</l>
            <l>lasciarti or voglia mai. Troppo mi piaci,</l>
            <l>troppo cara mi sei,</l>
            <l>troppo meriti i puri affetti miei.</l>
            <l>Ma la legge, il dover, la patria, e cento</l>
            <l>obblighi sacri, ahi lasso!</l>
            <l>mi costringono, o cara, a sì gran passo.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Rinaldo abbandonarmi! E vuoi, ch’io ‘l creda?</l>
            <l>E Rinaldo il potrà dopo le tante</l>
            <l>replicate promesse</l>
            <l>d’un reciproco amor, le prove, i pegni</l>
            <l>della mia fé, dopo che a me non piace</l>
            <l>che il suo piacer, che più non so, non posso</l>
            <l>voler, che a voglia sua, che a me la morte</l>
            <l>saria minor tormento,</l>
            <l>che di lui restar priva un sol momento?</l>
            <l>Ah no ‘l credo, idol mio! Troppo conosco</l>
            <l>il tuo bel cor: di crudeltà sì nera</l>
            <l>no, capace non sei. Tu vuoi con questi</l>
            <l>indiscreti pretesti</l>
            <l>tormentarmi così. Ma infin l’affanno,</l>
            <l>adorato mio bene,</l>
            <l>mi è caro ognor, quando da te mi viene!</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Non lusingarti, Armida. Io son purtroppo</l>
            <l>a lasciarti costretto, involontario</l>
            <l>esserti traditore,</l>
            <l>a divenire ingrato a tanto amore!</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Barbaro, e ti compiaci</l>
            <l>di vedermi morir? Deh quando mai</l>
            <l>io da te meritai</l>
            <l>compenso sì crudel! La sola idea</l>
            <l>di perderti m’uccide, eppur tu vuoi,</l>
            <l>spaventando il mio affetto,</l>
            <l>che perfido io ti creda a mio dispetto?</l>
            <l>Se mi vedessi il cor! Più grave affanno</l>
            <l>del mio, no, che non dessi!</l>
            <l>No, che non sono al par di te, tiranno,</l>
            <l>insensibili tanto i tronchi… i sassi.</l>
            <l>Sviene, e intanto si spiccano dai loro piedistalli le Statue del giardino. Escono pure delle Ninfe dai cespugli, ed insieme intrecciano intorno a Rinaldo un piccol ballo, esprimendo con acconci movimenti il lor dolore per l’affanno di Armida, e tentando di ricondurre a lei Rinaldo, il quale attonito, e confuso sta irresoluto tra il partire, e il restarsene, e finalmente si accosta ad Armida.</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDABarbaro, e ti compiacidi vedermi morir? Deh quando maiio da te meritaicompenso sì crudel! La sola ideadi perderti m’uccide, eppur tu vuoi,spaventando il mio affetto,che perfido io ti creda a mio dispetto?Se mi vedessi il cor! Più grave affannodel mio, no, che non dessi!No, che non sono al par di te, tiranno,insensibili tanto i tronchi… i sassi.Sviene, e intanto si spiccano dai loro piedistalli le Statue del giardino. Escono pure delle Ninfe dai cespugli, ed insieme intrecciano intorno a Rinaldo un piccol ballo, esprimendo con acconci movimenti il lor dolore per l’affanno di Armida, e tentando di ricondurre a lei Rinaldo, il quale attonito, e confuso sta irresoluto tra il partire, e il restarsene, e finalmente si accosta ad Armida.</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Che m’avvenne, infelice! Io non comprendo,</l>
            <l>se son desto, o deliro,</l>
            <l>e s’è finto, od è ver ciò, che rimiro!</l>
            <l>Ah che finto non è ‘l dolor, che opprime</l>
            <l>i sensi a lei, che langue. E potrò mai</l>
            <l>lasciarla in questo stato!</l>
            <l>Ella tanto fedele, io tanto ingrato!</l>
            <l>Deh consolati, Armida, amata speme</l>
            <l>di questo cor! Non partirò, non voglio</l>
            <l>che il tuo voler. Ti offesi, il so: ne sono</l>
            <l>pentito alfin: bell’idol mio, perdono.</l>
            <l>E Rinaldo, che priega… Eppur s’io resto,</l>
            <l>Ubaldo che dirà? S’io parto… Ah quale</l>
            <l>barbara angustia è questa!</l>
            <l>Armida che dirà, quando fia desta?</l>
            <l>Dunque… misero me!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena decima</head>Ubaldo: al suo comparire si dileguano i Ballerini, e le Ninfe. <stage>Scena decimaUbaldo: al suo comparire si dileguano i Ballerini, e le Ninfe.</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Prence, t’affretta.</l>
            <l>Idreno ci tradisce: ogni dimora</l>
            <l>senza scampo ci perde.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>(accennandogli Armida)</l>
            <l>Ah, duce, osserva,</l>
            <l>s’io posso abbandonar…</l>
          </sp>
          <stage>RINALDO(accennandogli Armida)Ah, duce, osserva,s’io posso abbandonar…</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>(lo prende per la mano)</l>
            <l>Vieni, rammenta</l>
            <l>il comun rischio, il tuo dover.</l>
          </sp>
          <stage>UBALDO(lo prende per la mano)Vieni, rammentail comun rischio, il tuo dover.</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Potessi</l>
            <l>vederla almen riscotersi dal duolo!</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>O meco parti adesso, o parto solo.</l>
            <l>(lo lascia con sdegno, e in atto di partire)</l>
          </sp>
          <stage>UBALDOO meco parti adesso, o parto solo.(lo lascia con sdegno, e in atto di partire)</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>(si lacera di dosso, e getta le ghirlande di fiori, che l’adornavano)</l>
            <l>Che crudeltà! Ferma: ti seguo. A terra</l>
            <l>voi del mio amor misere insegne. Addio,</l>
            <l>principessa infelice. Il ciel ti serbi</l>
            <l>a un amante di me più fortunato,</l>
            <l>né più ‘l costringa a divenirti ingrato.</l>
            <l>(s’incammina, e poi di nuovo si ferma)</l>
          </sp>
          <stage>RINALDO(si lacera di dosso, e getta le ghirlande di fiori, che l’adornavano)Che crudeltà! Ferma: ti seguo. A terravoi del mio amor misere insegne. Addio,principessa infelice. Il ciel ti serbia un amante di me più fortunato,né più ‘l costringa a divenirti ingrato.(s’incammina, e poi di nuovo si ferma)</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>E ancor t’arresti?</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Oh dio!</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Perché pensoso…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Confuso… dubbioso…</l>
            <l>Non vado… non resto…</l>
            <l>Che stato funesto!</l>
            <l>Che passo crudel!</l>
            <l>(parte con Ubaldo, e si rivolge sovente con tenerezza a riguardare Armida)</l>
          </sp>
          <stage>RINALDOConfuso… dubbioso…Non vado… non resto…Che stato funesto!Che passo crudel!(parte con Ubaldo, e si rivolge sovente con tenerezza a riguardare Armida)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena undicesima</head>Armida, indi Zelmira. <stage>Scena undicesimaArmida, indi Zelmira.</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Barbaro! E ardisci ancor… vedi, se t’amo:</l>
            <l>vieni, e placata io sono:</l>
            <l>ma non dirmi più mai…</l>
            <l>(si avvede, che manca Rinaldo, e si alza con stupore)</l>
            <l>Con chi ragiono?</l>
            <l>Infelice! Ei partì. Rinaldo, oh dio!</l>
            <l>(va d’intorno ricercandone con affanno)</l>
            <l>Perché fuggi da me? Parla, rispondi.</l>
            <l>Rinaldo, anima mia, dove t’ascondi?</l>
            <l>Che crudeltà, qui sola,</l>
            <l>e oppressa dal dolor, ch’ei mi cagiona,</l>
            <l>quel barbaro mi vede, e m’abbandona!</l>
            <l>No, sì crudel non è: m’ama, conosco</l>
            <l>tutto il suo cor… Ah del suo amore i fregi</l>
            <l>(osservando le ghirlande di fiori deposte da Rinaldo)</l>
            <l>qui sparse, e lacerò!</l>
            <l>(con impeto)</l>
            <l>Qual altra io cerco</l>
            <l>prova dell’odio suo? M’aborre, e fugge,</l>
            <l>ed io mi lusingai… Dunque sì presto</l>
            <l>disperarne dovrò? Chi sa? Potrebbe</l>
            <l>quindi non lunge… eccolo: parmi… io miro</l>
            <l>è desso: eppur… misera me, deliro!</l>
            <l>Spergiuro! A lui chi per pietà mi guida?</l>
            <l>Sì, vuò svenarlo io stessa, e voglio…</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDABarbaro! E ardisci ancor… vedi, se t’amo:vieni, e placata io sono:ma non dirmi più mai…(si avvede, che manca Rinaldo, e si alza con stupore)Con chi ragiono?Infelice! Ei partì. Rinaldo, oh dio!(va d’intorno ricercandone con affanno)Perché fuggi da me? Parla, rispondi.Rinaldo, anima mia, dove t’ascondi?Che crudeltà, qui sola,e oppressa dal dolor, ch’ei mi cagiona,quel barbaro mi vede, e m’abbandona!No, sì crudel non è: m’ama, conoscotutto il suo cor… Ah del suo amore i fregi(osservando le ghirlande di fiori deposte da Rinaldo)qui sparse, e lacerò!(con impeto)Qual altra io cercoprova dell’odio suo? M’aborre, e fugge,ed io mi lusingai… Dunque sì prestodisperarne dovrò? Chi sa? Potrebbequindi non lunge… eccolo: parmi… io miroè desso: eppur… misera me, deliro!Spergiuro! A lui chi per pietà mi guida?Sì, vuò svenarlo io stessa, e voglio…</stage>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Armida,</l>
            <l>tutta d’armati, e d’armi</l>
            <l>empie il re la città: freme, e fa quindi</l>
            <l>ogn’angolo osservarne, ed ogni lido.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>E Rinaldo?</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Partì.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Partì l’infido!</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Forse co’ suoi compagni</l>
            <l>egli a perir s’invia. Le insidie altrui</l>
            <l>loro scopersi invan.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Come?</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Dispose</l>
            <l>Idreno, che sian tutti</l>
            <l>nell’uscir dalle mura</l>
            <l>trafitti gli europei.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Mancava ancora</l>
            <l>alle sventure mie questa sventura!</l>
            <l>E Rinaldo in periglio!… Ah sì l’ingrato</l>
            <l>cada, e miri, in cader, l’empio omicida,</l>
            <l>e chiami invano in suo soccorso Armida.</l>
            <l>È un traditor… Ma non potrebbe un giorno</l>
            <l>del suo rigor pentito… Ah si difenda</l>
            <l>una vita sì cara! O almen con lui</l>
            <l>voglio morire anch’io.</l>
            <l>È un ingrato, lo so, ma è l’idol mio.</l>
            <l>Dopo un soave affetto,</l>
            <l>che ci avvampò nel seno,</l>
            <l>ditemi, amanti, almeno,</l>
            <l>se disarmar si può!</l>
            <l>Vorrei scacciar dal petto</l>
            <l>l’autor del mio tormento,</l>
            <l>e in petto ognor lo sento,</l>
            <l>ma discacciar no ‘l so.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDAMancava ancoraalle sventure mie questa sventura!E Rinaldo in periglio!… Ah sì l’ingratocada, e miri, in cader, l’empio omicida,e chiami invano in suo soccorso Armida.È un traditor… Ma non potrebbe un giornodel suo rigor pentito… Ah si difendauna vita sì cara! O almen con luivoglio morire anch’io.È un ingrato, lo so, ma è l’idol mio.Dopo un soave affetto,che ci avvampò nel seno,ditemi, amanti, almeno,se disarmar si può!Vorrei scacciar dal pettol’autor del mio tormento,e in petto ognor lo sento,ma discacciar no ‘l so.(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena dodicesima</head>Zelmira, indi Clotarco. <stage>Scena dodicesimaZelmira, indi Clotarco.</stage>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Oh come amore ora l’affanna, or l’ira!</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Siam perduti, o Zelmira.</l>
            <l>Occupa il re la via, che al nostro scampo</l>
            <l>tu pietose insegnasti. Ubaldo invano</l>
            <l>l’uscita ne tentò. Sospetta Idreno</l>
            <l>del tradimento tuo: me pur minaccia</l>
            <l>tuo complice, ed amico. A noi non resta</l>
            <l>più difesa a sperar.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Seguimi: ancora</l>
            <l>una via troverò…</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Dove? Se tutta</l>
            <l>ingombrano i custodi</l>
            <l>l’inimica città!</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Dunque vorrai</l>
            <l>aspettar morte? Avventurar conviene</l>
            <l>tutto a nostra difesa.</l>
            <l>Ha gran parte la sorte in ogni impresa.</l>
            <l>Prema tranquillo il lido,</l>
            <l>freni l’avara speme,</l>
            <l>chi teme ~ ognora infido,</l>
            <l>e senza calma il mar.</l>
            <l>L’immensità profonda</l>
            <l>miri da lunge, e altero</l>
            <l>rimiri errar per l’onda</l>
            <l>il provvido nocchiero,</l>
            <l>e lieto ritornar.</l>
            <l>(parte con Clotarco)</l>
          </sp>
          <stage>ZELMIRADunque vorraiaspettar morte? Avventurar convienetutto a nostra difesa.Ha gran parte la sorte in ogni impresa.Prema tranquillo il lido,freni l’avara speme,chi teme ~ ognora infido,e senza calma il mar.L’immensità profondamiri da lunge, e alterorimiri errar per l’ondail provvido nocchiero,e lieto ritornar.(parte con Clotarco)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena tredicesima</head>Accampamento degli europei in vicinanza di Damasco, dove i Fanti sono schierati, e attendati sul colle, e la cavalleria nel piano. Veduta di una parte della città.Rinaldo, e Ubaldo. <stage>Scena tredicesimaAccampamento degli europei in vicinanza di Damasco, dove i Fanti sono schierati, e attendati sul colle, e la cavalleria nel piano. Veduta di una parte della città.Rinaldo, e Ubaldo.</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Lascia, ch’io la raggiunga. Essa affannosa</l>
            <l>verso di noi correa,</l>
            <l>ma l’inimica, e rea</l>
            <l>turba la circondò! Non merta amore</l>
            <l>tanta pietà? Senza di lei noi forse</l>
            <l>non eravam perduti? Oh troppo fida,</l>
            <l>adorabile Armida! Io fiero, ingrato</l>
            <l>ti abbandono, t’uccido, e tu pietosa</l>
            <l>a salvarmi ti affretti,</l>
            <l>con provvido consiglio</l>
            <l>tu vieni a parte ancor del mio periglio!</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Rinaldo, alla sua cura</l>
            <l>son grato anch’io. Dal traditore Idreno</l>
            <l>distinguerla saprò, ma se t’inoltri</l>
            <l>ora sull’orme sue, ti perdi, o almeno</l>
            <l>il rischio tuo rinnovi. Eccoti alfine</l>
            <l>tra quei compagni a soggiogare eletti</l>
            <l>l’oriente infedel. Ciascun t’aspetta</l>
            <l>la nostra a vendicar comune offesa,</l>
            <l>ed a finir la ben comincia impresa.</l>
            <l>Leggi, al veder te sciolto,</l>
            <l>leggi a ciascuno il suo piacer in volto.</l>
            <l>Vieni.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ma pria del mio furore il peso</l>
            <l>ne senta Idreno. Egli ad Armida, a noi</l>
            <l>nemico è già. Comincerò da questa</l>
            <l>le mie vittorie. Andiam.</l>
            <l>(in atto di partire)</l>
          </sp>
          <stage>RINALDOMa pria del mio furore il pesone senta Idreno. Egli ad Armida, a noinemico è già. Comincerò da questale mie vittorie. Andiam.(in atto di partire)</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Scena quattordicesima</head>Armida frettolosa con séguito di Guardie, e detti.<div type="scene">
          <head>Scena quattordicesima</head>Armida frettolosa con séguito di Guardie, e detti. <stage>Scena quattordicesimaArmida frettolosa con séguito di Guardie, e detti.</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Prence, t’arresta.</l>
            <l>Da te Armida tradita, e che pur giunse</l>
            <l>con suo rischio a salvarti,</l>
            <l>ascolta ancor per un momento, e parti.</l>
            <l>No, Rinaldo, io non vengo</l>
            <l>la tua perfidia a rinfacciarti, i nostri</l>
            <l>affetti a rammentar, o le funeste</l>
            <l>tue mendaci proteste.</l>
            <l>Merito l’odio tuo: son rea, lo vedo,</l>
            <l>perché troppo t’amai, perché non posso</l>
            <l>di te scordarmi, e ti difendo ognora:</l>
            <l>mi tradisci, m’opprimi, e t’amo ancora.</l>
            <l>Pietà cerco da te, pietà, ch’è degna</l>
            <l>del tuo cor generoso…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ah principessa,</l>
            <l>più non farmi arrossir. Barbaro, ingrato</l>
            <l>so, che teco son io, ma con mia pena,</l>
            <l>ma costretto lo sono. All’amor mio</l>
            <l>si oppone il mio dover: m’accusa il mondo,</l>
            <l>la gloria mi richiama,</l>
            <l>né vuol, che l’età mia consumi intera</l>
            <l>a idolatrare una beltà straniera.</l>
            <l>La tua costanza ammiro: io so, che m’ami,</l>
            <l>questa vita è tuo dono: io mi rammento</l>
            <l>le promesse, gli affetti… Ah per tua pace</l>
            <l>un infelice oblia,</l>
            <l>che sol per suo dover fu traditore,</l>
            <l>ma che d’esserlo geme, e n’ha rossore.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Sei tu, ch’ora mi opponi</l>
            <l>questo ignoto dover? Ma quando ancora</l>
            <l>non amarmi potevi, o allorché osasti</l>
            <l>un’infelice lusingar, non era</l>
            <l>questo dover sì necessario, o forse</l>
            <l>egli era in quell’istante</l>
            <l>invincibile meno, e men costante?</l>
            <l>Crudel! Libero allora</l>
            <l>e di amare, e d’odiare, dunque d’amarmi</l>
            <l>scegliesti per mio duolo,</l>
            <l>per oltraggiarmi, e per tradirmi solo!</l>
            <l>(piange)</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDASei tu, ch’ora mi opponiquesto ignoto dover? Ma quando ancoranon amarmi potevi, o allorché osastiun’infelice lusingar, non eraquesto dover sì necessario, o forseegli era in quell’istanteinvincibile meno, e men costante?Crudel! Libero allorae di amare, e d’odiare, dunque d’amarmiscegliesti per mio duolo,per oltraggiarmi, e per tradirmi solo!(piange)</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Duce, pietà, consiglio: a quel suo pianto</l>
            <l>più resister non so.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Deh principessa,</l>
            <l>s’ami Rinaldo, ama il suo onor: non tenta</l>
            <l>d’indebolirlo più. Rendilo alfine</l>
            <l>alla patria, e a sé stesso,</l>
            <l>ed alla gloria sua.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>No non pretendo</l>
            <l>d’insidiare il suo cor. Segua la via,</l>
            <l>che a lui la gloria addita, io sol ricerco</l>
            <l>un asilo fra voi. M’uccide Idreno,</l>
            <l>se in Damasco rientro. Io sarò sempre,</l>
            <l>Rinaldo (ah non più mio!) qual tu mi brami</l>
            <l>tua preda, e schiava, e de’ perigli tuoi,</l>
            <l>se tu a parte mi vuoi, son lieta assai,</l>
            <l>nemmen d’amor ti parlerò più mai.</l>
            <l>Così tenue pietà pur si concede</l>
            <l>a’ nemici più rei,</l>
            <l>che a me s’abbia a negar temer dovrei?</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Armida a questo segno</l>
            <l>non avvilirti. Avrai pronta difesa</l>
            <l>ora dall’armi nostre. In questo campo</l>
            <l>a noi lasciarti, e a te restar non lice.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>E Rinaldo che dice?</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Udisti? Io sento</l>
            <l>tanta pietà di te… Ma a voglia mia</l>
            <l>più dispor non poss’io. Credimi, o cara,</l>
            <l>non è sdegno, o disprezzo…</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Tu compensi il mio amor con questo prezzo?</l>
            <l>Di compianger tu fingi</l>
            <l>la mia sorte crudele, ed il mio scorno,</l>
            <l>come d’amarmi, empio, fingesti un giorno.</l>
            <l>M’odii? Estinta mi vuoi? Barbaro, io vado</l>
            <l>ad appagarti alfine. Ah per chi mai</l>
            <l>tanto amor, tanta fé, numi, io serbai!</l>
            <l>Partirò, ma pensa, ingrato,</l>
            <l>che tradita io son da te.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Idol mio, condanna il fato,</l>
            <l>non accusa la mia fé.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>(ad Armida)</l>
            <l>Soffri in pace le tue pene.</l>
            <l>(a Rinaldo)</l>
            <l>Tu rammenta il tuo dover.</l>
          </sp>
          <stage>UBALDO(ad Armida)Soffri in pace le tue pene.(a Rinaldo)Tu rammenta il tuo dover.</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Infedele!</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Addio mio bene.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Ah se alfin partir conviene.</l>
            <l>Insieme</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Non si torni a sospirar!</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Non mi vegga a sospirar!</l>
            <l>(Rinaldo, ed Ubaldo s’incamminano verso le tende, bensì Rinaldo si arresta a ciascun passo ad osservare Armida)</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDANon mi vegga a sospirar!(Rinaldo, ed Ubaldo s’incamminano verso le tende, bensì Rinaldo si arresta a ciascun passo ad osservare Armida)</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Traditor… ma fugge… oh dèi!…</l>
            <l>senti pria… non so… vorrei…</l>
            <l>(agitata)</l>
            <l>Si confonde il mio pensier!</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDATraditor… ma fugge… oh dèi!…senti pria… non so… vorrei…(agitata)Si confonde il mio pensier!</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Cara, io t’amo… e torno anch’io…</l>
            <l>(con impeto si libera da Ubaldo, e si avvicina ad Armida)</l>
          </sp>
          <stage>RINALDOCara, io t’amo… e torno anch’io…(con impeto si libera da Ubaldo, e si avvicina ad Armida)</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>(con sdegno)</l>
            <l>Se sì debole tu sei</l>
            <l>va’, ritorna a delirar.</l>
          </sp>
          <stage>UBALDO(con sdegno)Se sì debole tu seiva’, ritorna a delirar.</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Dimmi almen…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Mio bene, addio.</l>
            <l>(confuso guardando Ubaldo, ed allontanandosi da Armida)</l>
            <l>Tu non puoi vedermi il cor!</l>
          </sp>
          <stage>RINALDOMio bene, addio.(confuso guardando Ubaldo, ed allontanandosi da Armida)Tu non puoi vedermi il cor!</stage>
          <sp who="#armida, rinaldo e ubaldo">
            <speaker>ARMIDA, RINALDO E UBALDO:</speaker>
            <l>Se produci un tanto affanno,</l>
            <l>ah sei pur tiranno ~ amor!</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Atto terzo</head>
        <div type="scene">
          <head>Scena prima</head>Sotterranea illuminata da lampade a diversi lumi con all’intorno tutti gli strumenti, e i simboli della magia, e dell’arte divinatoria. Ara di pietra nel mezzo dedicata agli dèi inferi.All’aprirsi della scena al suono di funebre sinfonia si veggono comparire Zelmira, e Clotarco incatenati, incoronati di frondi di cipresso, e circondati di bende ornate di simboli, e di caratteri, preceduti dai Ministri del tempio, i quali portano gli strumenti del sacrificio, e sono seguiti da Guardie, indi Armida, e Idreno in abito di augure co’ la tiara in capo, preceduto da diversi Maghi portanti in mano doppieri accesi, e seguito dai Custodi reali. <stage>Scena primaSotterranea illuminata da lampade a diversi lumi con all’intorno tutti gli strumenti, e i simboli della magia, e dell’arte divinatoria. Ara di pietra nel mezzo dedicata agli dèi inferi.All’aprirsi della scena al suono di funebre sinfonia si veggono comparire Zelmira, e Clotarco incatenati, incoronati di frondi di cipresso, e circondati di bende ornate di simboli, e di caratteri, preceduti dai Ministri del tempio, i quali portano gli strumenti del sacrificio, e sono seguiti da Guardie, indi Armida, e Idreno in abito di augure co’ la tiara in capo, preceduto da diversi Maghi portanti in mano doppieri accesi, e seguito dai Custodi reali.</stage>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>(ad Armida)</l>
            <l>Di pietà non parlarmi. I prieghi tuoi</l>
            <l>omai fervon piuttosto</l>
            <l>d’alimento al mio sdegno. Io non respiro</l>
            <l>che vendetta, e furor. Dolce mi sembra</l>
            <l>coteste rimirare a morte in faccia</l>
            <l>vittime inorridir, e allorché ‘l ferro</l>
            <l>sentonsi nelle vene,</l>
            <l>tremar vederle, intridersi di sangue</l>
            <l>languidamente i lumi erranti aprire,</l>
            <l>impallidir, contorcersi, morire.</l>
          </sp>
          <stage>IDRENO(ad Armida)Di pietà non parlarmi. I prieghi tuoiomai fervon piuttostod’alimento al mio sdegno. Io non respiroche vendetta, e furor. Dolce mi sembracoteste rimirare a morte in facciavittime inorridir, e allorché ‘l ferrosentonsi nelle vene,tremar vederle, intridersi di sanguelanguidamente i lumi erranti aprire,impallidir, contorcersi, morire.</stage>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Barbaro!</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Invendicati</l>
            <l>non moriremo almen.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>S’avido sei</l>
            <l>or di sangue così, quello si versi</l>
            <l>di chi fomenta il tuo furor. Comprendi,</l>
            <l>ch’ostie più grate ai barbari son tanto,</l>
            <l>ch’amino a queste intorno are infedeli</l>
            <l>sol le nere di morte ombre crudeli.</l>
            <l>Gl’innocenti risparmia…</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Ed innocente</l>
            <l>chiami chi mi tradì? Non è Zelmira,</l>
            <l>che abusò d’un arcano</l>
            <l>da me fidato a lei, che aperse il varco</l>
            <l>a’ miei nemici, ed al mio amore ingrata,</l>
            <l>quando sposa la scelgo, a uno straniero</l>
            <l>si abbandona così? Non fur sorpresi</l>
            <l>nella fuga ambedue? Dunque compagni</l>
            <l>sian nella pena, e vendichi un sol colpo</l>
            <l>l’offeso altrui riposo,</l>
            <l>il re, la patria, il genitor, lo sposo.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Or mi è dolce il morir. Io sentirei,</l>
            <l>vivendo teco, incrudelir mia sorte,</l>
            <l>e a me moltiplicar l’istessa morte.</l>
            <l>Tu mi difendi, Armida,</l>
            <l>appresso il genitor. Digli, che abuso</l>
            <l>fe’ dell’arbitrio suo, che quando ei volle</l>
            <l>destinarmi a uno sposo, il genio mio,</l>
            <l>non l’util suo dovea</l>
            <l>pria consultar, che troppo del suo sangue</l>
            <l>prodigo fu: di lacci egli m’avvinse,</l>
            <l>e di sua mano il ferro in sen mi spinse.</l>
            <l>Esagera il suo error: co’ la mia strage</l>
            <l>tanti spaventa insani</l>
            <l>genitori indolenti, ed inumani.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>(Mi fa pietà!)</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Ministri, olà, prendete</l>
            <l>le vittime infelici.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Empio tiranno,</l>
            <l>se morir tu mi fai…</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>S’io cado esangue…</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira e clotarco">
            <speaker>ZELMIRA E CLOTARCO:</speaker>
            <l>Contro te parlerà questo mio sangue.</l>
            <l>I Ministri conducono le due Vittime all’ara, appiè della quale le fanno sedere, e le legano. Quindi uno de’ Ministri presenta al Re la sacra scure sopra un bacile, ed egli nel porgerla al Gran sacerdote, canta i seguenti versi accompagnati da grave sinfonia, e in questo tempo sentonsi tratto tratto alcune scosse di terremoto, e fremiti di tuono.</l>
          </sp>
          <stage>ZELMIRA E CLOTARCOContro te parlerà questo mio sangue.I Ministri conducono le due Vittime all’ara, appiè della quale le fanno sedere, e le legano. Quindi uno de’ Ministri presenta al Re la sacra scure sopra un bacile, ed egli nel porgerla al Gran sacerdote, canta i seguenti versi accompagnati da grave sinfonia, e in questo tempo sentonsi tratto tratto alcune scosse di terremoto, e fremiti di tuono.</stage>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Del Tartaro profondo austeri numi,</l>
            <l>terribili ai viventi,</l>
            <l>che la luce smarrir fate alle stelle,</l>
            <l>di turbinosi venti,</l>
            <l>di sonore procelle</l>
            <l>il ciel n’empiete, e ‘l mare, e ad un sol cenno</l>
            <l>le pallide sventure escon dai vostri</l>
            <l>caliginosi regni.</l>
            <l>Sulla terra a versar rovine, e sdegni:</l>
            <l>le vittime accogliete,</l>
            <l>ch’or si svenano a voi: portino seco</l>
            <l>il mio timor: soccorso a me prestate,</l>
            <l>dell’arti vostre esecutor mi fate.</l>
            <l>Nell’atto di porgere la scure al Sacerdote, si ode un più forte fragore, ed esce improvvisamente da sottoterra fra diverse vampe di fuoco l’Ombra di Tabrimon antico re di Damasco, e d’altra parte l’Odio, la Vendetta, e l’Ira, che avvicinandosi all’ara, rovesciano i vasi adornanti la medesima, indi la detta Ombra si raggira fremendo, l’Odio getta ai piedi d’Armida un pugnale, la Vendetta uno strale, l’Ira una face, e tutti insieme spariscono.</l>
          </sp>
          <stage>IDRENODel Tartaro profondo austeri numi,terribili ai viventi,che la luce smarrir fate alle stelle,di turbinosi venti,di sonore procelleil ciel n’empiete, e ‘l mare, e ad un sol cennole pallide sventure escon dai vostricaliginosi regni.Sulla terra a versar rovine, e sdegni:le vittime accogliete,ch’or si svenano a voi: portino secoil mio timor: soccorso a me prestate,dell’arti vostre esecutor mi fate.Nell’atto di porgere la scure al Sacerdote, si ode un più forte fragore, ed esce improvvisamente da sottoterra fra diverse vampe di fuoco l’Ombra di Tabrimon antico re di Damasco, e d’altra parte l’Odio, la Vendetta, e l’Ira, che avvicinandosi all’ara, rovesciano i vasi adornanti la medesima, indi la detta Ombra si raggira fremendo, l’Odio getta ai piedi d’Armida un pugnale, la Vendetta uno strale, l’Ira una face, e tutti insieme spariscono.</stage>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Che orror! Perduto io sono. In quelle atroci</l>
            <l>spaventose sembianze</l>
            <l>lessi la mia rovina. Odiano i dèi</l>
            <l>queste vittime forse. Il reo m’è ignoto,</l>
            <l>che lor deggio immolar, che il soglio mio,</l>
            <l>la mia vita insidiò.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Quel reo son io.</l>
            <l>Sì, t’ingannai: dal tuo furor difesi</l>
            <l>i traditi Europei: per me son giunti</l>
            <l>incolumi al loro campo, ed a tuo danno</l>
            <l>essi ritorneranno: omai gli aspetta;</l>
            <l>morte già ti circonda, e la vendetta.</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Empia, ti punirò. Dove ti trasse</l>
            <l>un disperato amore!</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Affretta il colpo,</l>
            <l>che a me prepari, ed il mio trono usurpa,</l>
            <l>ma goderlo non spera. Io più non posso</l>
            <l>me stessa tollerar: fra opposti affetti</l>
            <l>il cor mi si divide:</l>
            <l>pietosa è quella man, ch’ora m’uccide.</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Sarai paga a momenti. Olà, custodi,</l>
            <l>in carcere distinto i rei serbate</l>
            <l>al lor supplizio. Oh quali</l>
            <l>minacciosi fantasmi io veggo intorno!</l>
            <l>Perfidi, io voglio… Oh tradimento! Oh giorno!</l>
            <l>Perfidi, sì, tremate,</l>
            <l>ancor non sono oppresso,</l>
            <l>e vendicar me stesso,</l>
            <l>perfidi, ancor saprò.</l>
            <l>Libero almen son io,</l>
            <l>può ben cangiar mia sorte:</l>
            <l>per voi fra le ritorte</l>
            <l>no, che cangiar non può.</l>
            <l>(parte col séguito dei maghi e sacerdoti)</l>
          </sp>
          <stage>IDRENOSarai paga a momenti. Olà, custodi,in carcere distinto i rei serbateal lor supplizio. Oh qualiminacciosi fantasmi io veggo intorno!Perfidi, io voglio… Oh tradimento! Oh giorno!Perfidi, sì, tremate,ancor non sono oppresso,e vendicar me stesso,perfidi, ancor saprò.Libero almen son io,può ben cangiar mia sorte:per voi fra le ritorteno, che cangiar non può.(parte col séguito dei maghi e sacerdoti)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena seconda</head>Armida, Zelmira, Clotarco, e Guardie. <stage>Scena secondaArmida, Zelmira, Clotarco, e Guardie.</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Prence, de’ tuoi custodi</l>
            <l>è duce Argante: a lui questo presenta</l>
            <l>(porge una gemma a Clotarco)</l>
            <l>noto monile, e un adito alla fuga</l>
            <l>egli aprirti saprà. Libera ancora</l>
            <l>teco resti Zelmira. Io sola, io devo</l>
            <l>oggi morir. Al traditor Rinaldo</l>
            <l>narra la strage mia. Digli, che Armida</l>
            <l>sopravviver non seppe al suo rigore,</l>
            <l>e pensando quai fummo, in sul mio fato</l>
            <l>qualche lagrima ancor versi l’ingrato.</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDAPrence, de’ tuoi custodiè duce Argante: a lui questo presenta(porge una gemma a Clotarco)noto monile, e un adito alla fugaegli aprirti saprà. Libera ancorateco resti Zelmira. Io sola, io devooggi morir. Al traditor Rinaldonarra la strage mia. Digli, che Armidasopravviver non seppe al suo rigore,e pensando quai fummo, in sul mio fatoqualche lagrima ancor versi l’ingrato.</stage>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Povera principessa,</l>
            <l>quanta pietà mi fai!</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Come compensa</l>
            <l>amore i suoi seguaci! E ognun ricerca</l>
            <l>sollecito il suo giogo, e v’è chi loda</l>
            <l>sì debol servitù, gli anni migliori</l>
            <l>chi sol consacra a lui,</l>
            <l>cieco così sulle rovine altrui?</l>
            <l>Ah fuggite amor più lieti</l>
            <l>voi, che siete in libertà:</l>
            <l>ci fa deboli, inquieti,</l>
            <l>delirar sempre ci fa.</l>
            <l>Più che l’ira de’ tiranni</l>
            <l>sue lusinghe ognor temete:</l>
            <l>i suoi vezzi sono inganni.</l>
            <l>Infelici, se credete</l>
            <l>a chi fé serbar non sa.</l>
            <l>(parte con Clotarco fra i custodi)</l>
          </sp>
          <stage>ZELMIRACome compensaamore i suoi seguaci! E ognun ricercasollecito il suo giogo, e v’è chi lodasì debol servitù, gli anni migliorichi sol consacra a lui,cieco così sulle rovine altrui?Ah fuggite amor più lietivoi, che siete in libertà:ci fa deboli, inquieti,delirar sempre ci fa.Più che l’ira de’ tirannisue lusinghe ognor temete:i suoi vezzi sono inganni.Infelici, se credetea chi fé serbar non sa.(parte con Clotarco fra i custodi)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena terza</head>Armida sola fra le Guardie.Che fai, che pensi, Armida? Oppressa alfine,tradita, abbandonata,a morir già vicina,e innocente morire, e invendicata!Ma sulla mia rovinatrionferà Rinaldo? Ah no!… Sì viva,sin ch’io ‘l riduca almenotremante a’ piedi miei. Sia la sua penad’esempio agl’incostanti:spaventiamo così gl’infidi amanti.Vadasi… E come, e dove? Egli protettodall’armi sue queste mie mura istessestringe, minaccia, e sfida:io tradita così… povera Armida!Senza difesa, espostaal furor d’un tiranno avido ognoradi vedermi morir… Dunque si mora.Quel perfido arrossisca: il ciel, la terrafaccian le mie vendette. Ombra seguacel’agiterò, finché sé stesso odiando,colla man, ch’era mia, di cui mi priva,disperato s’uccida… Ah no ch’ei viva!L’ingrato vive, e ‘l barbaro suo coreè insensibile forse al mio dolore!Perché se m’odia, oh dio!Quell’anima incostante,perché più non poss’ioodiar quell’alma ancor!Perché quel suo sembianteamor formò sì bello,e perfido, e rubellogli formò poscia il cor!(parte fra le guardie) <stage>Scena terzaArmida sola fra le Guardie.Che fai, che pensi, Armida? Oppressa alfine,tradita, abbandonata,a morir già vicina,e innocente morire, e invendicata!Ma sulla mia rovinatrionferà Rinaldo? Ah no!… Sì viva,sin ch’io ‘l riduca almenotremante a’ piedi miei. Sia la sua penad’esempio agl’incostanti:spaventiamo così gl’infidi amanti.Vadasi… E come, e dove? Egli protettodall’armi sue queste mie mura istessestringe, minaccia, e sfida:io tradita così… povera Armida!Senza difesa, espostaal furor d’un tiranno avido ognoradi vedermi morir… Dunque si mora.Quel perfido arrossisca: il ciel, la terrafaccian le mie vendette. Ombra seguacel’agiterò, finché sé stesso odiando,colla man, ch’era mia, di cui mi priva,disperato s’uccida… Ah no ch’ei viva!L’ingrato vive, e ‘l barbaro suo coreè insensibile forse al mio dolore!Perché se m’odia, oh dio!Quell’anima incostante,perché più non poss’ioodiar quell’alma ancor!Perché quel suo sembianteamor formò sì bello,e perfido, e rubellogli formò poscia il cor!(parte fra le guardie)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quarta</head>Cortile nel palazzo reale.Idreno con séguito di Soldati, indi Ubaldo seguìto da’ suoi. <stage>Scena quartaCortile nel palazzo reale.Idreno con séguito di Soldati, indi Ubaldo seguìto da’ suoi.</stage>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Coraggio, o miei seguaci. È da’ nemici</l>
            <l>sorpresa la città, però non siamo</l>
            <l>perduti ancor. Degli Arabi lo stuolo,</l>
            <l>che a nostro pro s’invia, non è lontano.</l>
            <l>Vidi nel vicin piano</l>
            <l>sparse al vento ondeggiar le nostre insegne.</l>
            <l>Qui intrepidi restate, onde il nemico</l>
            <l>alla regia non passi. Intanto Armida,</l>
            <l>prima cagion del rischio mio, s’uccida.</l>
            <l>(parte, e restano in difesa del posto i suoi soldati)</l>
          </sp>
          <stage>IDRENOCoraggio, o miei seguaci. È da’ nemicisorpresa la città, però non siamoperduti ancor. Degli Arabi lo stuolo,che a nostro pro s’invia, non è lontano.Vidi nel vicin pianosparse al vento ondeggiar le nostre insegne.Qui intrepidi restate, onde il nemicoalla regia non passi. Intanto Armida,prima cagion del rischio mio, s’uccida.(parte, e restano in difesa del posto i suoi soldati)</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Seguitemi, o compagni:</l>
            <l>tutto a noi cede. Ad occupar la reggia</l>
            <l>lieve inciampo saranno</l>
            <l>que’ timidi soldati. Al vostro aspetto</l>
            <l>impallidiscon già: lor trema il ferro</l>
            <l>nell’inabile destra. In ogni impresa</l>
            <l>l’usato ardir vi chiedo:</l>
            <l>assalite, uccidete: io vi precedo.</l>
            <l>Va ad attaccare i Nemici, e dopo breve zuffa li disordina, li vince, e poi tutti si disperdono fra le scene.</l>
          </sp>
          <stage>UBALDOSeguitemi, o compagni:tutto a noi cede. Ad occupar la reggialieve inciampo sarannoque’ timidi soldati. Al vostro aspettoimpallidiscon già: lor trema il ferronell’inabile destra. In ogni impresal’usato ardir vi chiedo:assalite, uccidete: io vi precedo.Va ad attaccare i Nemici, e dopo breve zuffa li disordina, li vince, e poi tutti si disperdono fra le scene.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena quinta</head>Clotarco, e Rinaldo, indi Zelmira. <stage>Scena quintaClotarco, e Rinaldo, indi Zelmira.</stage>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Sì, per mio scampo offrì sé stessa Armida</l>
            <l>a una pena non sua. Da te tradita,</l>
            <l>essa aborre una vita,</l>
            <l>che amava sol per te. Col suo favore</l>
            <l>libero io sono.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Oh generosa! Oh troppo</l>
            <l>principessa fedel! Cerchiamo, amico,</l>
            <l>una via di salvarla…</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Oh sventurata,</l>
            <l>e a torto oppressa Armida! Or va’, Rinaldo,</l>
            <l>l’opra a mirar del tuo rigor.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Che dici?</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Che avvenne mai?</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Già l’infelice è tratta</l>
            <l>crudelmente a morir. La vidi…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ah come!</l>
            <l>In suo soccorso andiam. Tutto si tenti</l>
            <l>a sua difesa. Io morirò con lei,</l>
            <l>s’altro far non potrò. L’onor l’esige,</l>
            <l>gratitudine il chiede,</l>
            <l>il dover, la pietà, l’amor, la fede.</l>
            <l>(parte con Clotarco)</l>
          </sp>
          <stage>RINALDOAh come!In suo soccorso andiam. Tutto si tentia sua difesa. Io morirò con lei,s’altro far non potrò. L’onor l’esige,gratitudine il chiede,il dover, la pietà, l’amor, la fede.(parte con Clotarco)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena sesta</head>Zelmira, indi Ubaldo, e Idreno fra le Guardie. <stage>Scena sestaZelmira, indi Ubaldo, e Idreno fra le Guardie.</stage>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Fuggiam da queste sponde amene un giorno,</l>
            <l>ora ingombre d’orror. Come la sorte</l>
            <l>delizie alterna, e danni</l>
            <l>ed in seno al piacer nascon gli affanni!</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>ZELMIRAFuggiam da queste sponde amene un giorno,ora ingombre d’orror. Come la sortedelizie alterna, e dannied in seno al piacer nascon gli affanni!(parte)</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Empio, cedi quel ferro, inutil peso</l>
            <l>all’imbelle tuo fianco.</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>(getta la spada)</l>
            <l>Oppresso io cedo</l>
            <l>all’avverso destin, ma l’odio mio</l>
            <l>ceder non sa.</l>
          </sp>
          <stage>IDRENO(getta la spada)Oppresso io cedoall’avverso destin, ma l’odio mioceder non sa.</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Vedrai se può giovarti</l>
            <l>l’impotente odio tuo. Dov’è Clotarco?</l>
            <l>Traditor, me lo rendi.</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>O cadde, o forse</l>
            <l>a trapassargli il seno alcun s’affretta.</l>
            <l>Incomincia da lui la mia vendetta.</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Ah, barbaro, se mai</l>
            <l>l’uccidesti così, trema, ch’io serbo</l>
            <l>fra i scempi, e le ritorte</l>
            <l>in più pene divisa a te la morte.</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Guardo il mio fato estremo,</l>
            <l>non mi turbo, t’insulto, e non ti temo.</l>
            <l>(partono)</l>
          </sp>
          <stage>IDRENOGuardo il mio fato estremo,non mi turbo, t’insulto, e non ti temo.(partono)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena settima</head>Rinaldo, che tiene Armida per mano. <stage>Scena settimaRinaldo, che tiene Armida per mano.</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Lasciami, traditor. Perché mi togli</l>
            <l>a una morte, ch’è pena assai minore,</l>
            <l>e dolce a paragon del tuo rigore?</l>
            <l>Per chi vivrò, se mi tradì Rinaldo,</l>
            <l>in cui raccolti, e fissi</l>
            <l>tenni i miei voti, e per amarlo io vissi!</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ah, principessa, inorridisco ancora</l>
            <l>pensando a te! Serba una vita almeno,</l>
            <l>ch’or ricevi da me. S’è ver, che m’ami,</l>
            <l>no, di te non mi priva…</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Perfido, m’abbandoni, e vuoi, ch’io viva?</l>
            <l>So, che troppo conosci</l>
            <l>la debolezza mia. Non ho valore</l>
            <l>d’obliare un ingrato,</l>
            <l>che m’involò la pace,</l>
            <l>e un traditore odiar, che ancor mi piace.</l>
            <l>Ah lasciami morir!</l>
            <l>(in atto di partire)</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDAPerfido, m’abbandoni, e vuoi, ch’io viva?So, che troppo conoscila debolezza mia. Non ho valored’obliare un ingrato,che m’involò la pace,e un traditore odiar, che ancor mi piace.Ah lasciami morir!(in atto di partire)</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Fermati. Oh dio!</l>
            <l>Non sii crudel così…</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Crudel son io?</l>
            <l>Misera, ch’io no ‘l fui, quando ti vidi</l>
            <l>solo, immerso nel sonno, entro il mio regno,</l>
            <l>e un colpo sol potea</l>
            <l>me vendicar d’ogni mio torto antico,</l>
            <l>ed Asia liberar da un gran nemico!</l>
            <l>Ma ti vidi, e t’amai. Se ancor tu ‘l puoi,</l>
            <l>richiama alla memoria</l>
            <l>quel fatal giorno almen di tua vittoria,</l>
            <l>o se spiace al tuo orgoglio,</l>
            <l>con rammentar quel dì punirti io voglio.</l>
            <l>Ah no, per un ingrato,</l>
            <l>che amor non ha, che ‘l finge, e l’avvelena,</l>
            <l>troppo dolce saria cotesta pena!</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Non trafiggermi più. Vivi, e ti serba</l>
            <l>sull’Asia a dominar. Legge daranno</l>
            <l>a imperi così vasti i tuoi pensieri.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Il tuo cor io dimando, e non gl’imperi.</l>
            <l>Ma che dissi, infelice! Omai ti scorda</l>
            <l>l’amor, la fede altrui,</l>
            <l>qual meco fosti un dì, qual teco io fui:</l>
            <l>pensa, che siam nemici. Io mille volte</l>
            <l>tentai svenarti: or vendica te stesso,</l>
            <l>lacera un cor, dove tu vivi impresso.</l>
            <l>Degno il colpo è di te: non invidiarmi</l>
            <l>una morte sì cara.</l>
            <l>(con tenerezza gli prende la mano, e gliela bacia)</l>
            <l>A me fia dolce</l>
            <l>morir per questa mano,</l>
            <l>che adoro, e che fia mia, lo spero invano.</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDAIl tuo cor io dimando, e non gl’imperi.Ma che dissi, infelice! Omai ti scordal’amor, la fede altrui,qual meco fosti un dì, qual teco io fui:pensa, che siam nemici. Io mille voltetentai svenarti: or vendica te stesso,lacera un cor, dove tu vivi impresso.Degno il colpo è di te: non invidiarmiuna morte sì cara.(con tenerezza gli prende la mano, e gliela bacia)A me fia dolcemorir per questa mano,che adoro, e che fia mia, lo spero invano.</stage>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Oh dio! Vincesti, Armida.</l>
            <l>Son tuo: basta così. Pace non trovo</l>
            <l>fuori di te. Di fedeltà m’accusi</l>
            <l>il mondo pur: forse avverrà, che poi</l>
            <l>l’accusa sua rivochi,</l>
            <l>o almen superbo andrò, perché tra noi</l>
            <l>di colpa così bella i rei son pochi.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena ottava</head>Clotarco, e detti. <stage>Scena ottavaClotarco, e detti.</stage>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Signor, deh vieni a raffrenar l’insana</l>
            <l>licenza militar. L’orror, la morte</l>
            <l>erra indistinta, e scorre</l>
            <l>della città nemica ogni sentiero.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>E Ubaldo?</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>È lunge.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>E Idreno?</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>È prigioniero.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>CLOTARCOÈ prigioniero.(parte)</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Ah si rispetti almeno</l>
            <l>l’infelice mio re! Vado in difesa</l>
            <l>di lui, che m’odia, e n’ha ragion. Rinaldo,</l>
            <l>abbi pietà di noi. Torno a momenti:</l>
            <l>rimanti, addio. Ma senti,</l>
            <l>ch’ho da sperar da te?</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Tutto, o mia vita.</l>
            <l>Riposo avrai… sarò… (Dirlo non oso!)</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Sai, che sta nel tuo amore il mio riposo.</l>
            <l>Ma tu mi guardi, e taci! Ah sei pentito</l>
            <l>forse d’essermi grato?</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Anzi mi spiace,</l>
            <l>che teco io fui crudel.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Dunque son io…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>La mia vita, il mio ben.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Tu sei…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>D’Armida</l>
            <l>l’amante, e ‘l difensor.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>E speri…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>I giorni</l>
            <l>viver con te felici.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>E ti consola…</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Sol questa mia speranza, e Armida sola.</l>
            <l>Ancor da te diviso</l>
            <l>presente a me tu sei:</l>
            <l>tutti gli affetti miei</l>
            <l>non san pensar che a te.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Ognor sul tuo bel viso</l>
            <l>s’arresta il core amante:</l>
            <l>ognor per te costante</l>
            <l>più non ritorna a me.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ad una fé sincera…</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>A così dolce affetto…</l>
          </sp>
          <sp who="#armida e rinaldo">
            <speaker>ARMIDA E RINALDO:</speaker>
            <l>Dov’è quell’alma austera,</l>
            <l>che accendersi non sa?</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Più non temer, ben mio.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Più non tradirmi, o caro.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida e rinaldo">
            <speaker>ARMIDA E RINALDO:</speaker>
            <l>Ma se fedel son io,</l>
            <l>abbia di me pietà.</l>
            <l>(partono da diverse parti)</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDA E RINALDOMa se fedel son io,abbia di me pietà.(partono da diverse parti)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena nona</head>Ubaldo, e Clotarco. <stage>Scena nonaUbaldo, e Clotarco.</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Dunque ad Armida appresso</l>
            <l>vedi Rinaldo, e a lui più non ti opponi,</l>
            <l>e con Armida ancor tu l’abbandoni?</l>
            <l>Vanne, cerca, il raggiungi,</l>
            <l>guidalo a me.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Donne, ugualmente è reo,</l>
            <l>a idolatrarvi chi servil si avvezza,</l>
            <l>e chi ruvido ognor vi fugge e sprezza.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>CLOTARCODonne, ugualmente è reo,a idolatrarvi chi servil si avvezza,e chi ruvido ognor vi fugge e sprezza.(parte)</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Troppo ei si lascia in preda</l>
            <l>al suo piacer. I moderati affetti</l>
            <l>utili sono in noi, com’esser suole</l>
            <l>in fresca riva a verdi piante il sole;</l>
            <l>ma come il sol fervido troppo uccide,</l>
            <l>o inaridisce quelle,</l>
            <l>che i suoi più dolci rai faceano belle,</l>
            <l>troppo ardenti così gli affetti in noi</l>
            <l>l’alma opprimono alfin, che inaridita</l>
            <l>ogni virtù più rara,</l>
            <l>a servir solo, ed a languire impara.</l>
            <l>Chi a regnar sul vostro core,</l>
            <l>donne belle, aspira altero,</l>
            <l>di sé stesso ognor l’impero</l>
            <l>ha da perdere così.</l>
            <l>Per mercé del vostro amore</l>
            <l>delirar dovrà con voi,</l>
            <l>consacrarvi i voti suoi,</l>
            <l>le sue cure, ed i suoi dì.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>UBALDOTroppo ei si lascia in predaal suo piacer. I moderati affettiutili sono in noi, com’esser suolein fresca riva a verdi piante il sole;ma come il sol fervido troppo uccide,o inaridisce quelle,che i suoi più dolci rai faceano belle,troppo ardenti così gli affetti in noil’alma opprimono alfin, che inariditaogni virtù più rara,a servir solo, ed a languire impara.Chi a regnar sul vostro core,donne belle, aspira altero,di sé stesso ognor l’imperoha da perdere così.Per mercé del vostro amoredelirar dovrà con voi,consacrarvi i voti suoi,le sue cure, ed i suoi dì.(parte)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena decima</head>Clotarco, e Rinaldo, indi Ubaldo. <stage>Scena decimaClotarco, e Rinaldo, indi Ubaldo.</stage>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Signor, a un gran cimento</l>
            <l>seguendo Armida ora ti esponi.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Amico,</l>
            <l>scusa i trasporti miei. So, che purtroppo</l>
            <l>debole comparisco agli occhi altrui,</l>
            <l>ch’io non son quel, che fui, che all’amor mio</l>
            <l>sacrifico la gloria, e la mia pace,</l>
            <l>ma la mia debolezza ancor mi piace!</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Principe, al campo, all’armi</l>
            <l>solleciti si corra. Un empio stuolo</l>
            <l>d’arabi masnadieri usi all’insidie</l>
            <l>d’improvviso c’investe: a nostro danno</l>
            <l>Idreno gli affrettò. Ti offre la sorte</l>
            <l>un incontro opportuno,</l>
            <l>Rinaldo, a compensar quanto perdesti</l>
            <l>fra i vezzi del piacer. Gli empi debella</l>
            <l>fumanti ancor di nostro sangue, alteri</l>
            <l>delle spoglie a noi tolte. Al nostro duce</l>
            <l>con sì gran prova di guerriero ardire</l>
            <l>presentarti potrai senza arrossire.</l>
            <l>In faccia a te ritorni</l>
            <l>Asia a tremar, che mentre amor ti occulta,</l>
            <l>dell’imbelle ozio ride, e t’insulta.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Ma che sarà d’Armida?</l>
            <l>È troppa crudeltà lasciarla esposta</l>
            <l>sola in mezzo alle stragi… Ah tu non sai,</l>
            <l>qual contrasto d’affetti in seno io provo!</l>
          </sp>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Ritorni forse a vacillar di nuovo?</l>
            <l>Se della tua tiranna</l>
            <l>t’indebolì l’aspetto. Evita, o prence,</l>
            <l>questo fatal soggiorno, in cui son tese</l>
            <l>mille insidie al tuo cor. Fra queste mura</l>
            <l>no, la tua libertà non è sicura.</l>
            <l>Sei vinto già, se amor tu sfidi, e sei</l>
            <l>vincitor, se lo fuggi. Allorché manca</l>
            <l>l’occasion, s’estingue</l>
            <l>il fomento, che ‘l pasce. Alfin recidi</l>
            <l>la sua radice infesta,</l>
            <l>che un dì potria rigermogliar funesta.</l>
            <l>Va’, mi precedi al campo. Io tutto affido</l>
            <l>te stesso a te. D’una pietà servile</l>
            <l>frena i moti, che amor torna a destarti:</l>
            <l>non t’affanna, non pensa: ardisci, e parti.</l>
          </sp>
          <sp who="#rinaldo">
            <speaker>RINALDO:</speaker>
            <l>Quante volte esser deve</l>
            <l>e vinto, e vincitor! Qui l’aria, i sassi,</l>
            <l>il terreno, ogni oggetto</l>
            <l>inspirano al mio cor l’antico affetto.</l>
            <l>Fuggasi alfin: povera Armida! Almeno</l>
            <l>tu la consola, amico:</l>
            <l>dille… ah dille per me ciò, ch’io non dico!</l>
            <l>Di’, che fedel io sono,</l>
            <l>e dille il mio dolor;</l>
            <l>ch’è ver, ch’io l’abbandono,</l>
            <l>ma che le lascio il cor.</l>
            <l>Tergi le sue pupille,</l>
            <l>calma il suo core oppresso,</l>
            <l>dille, che viva, e dille</l>
            <l>quanto mi costa adesso</l>
            <l>il mio crudel rigor!</l>
            <l>(partono da diverse parti)</l>
          </sp>
          <stage>RINALDOQuante volte esser devee vinto, e vincitor! Qui l’aria, i sassi,il terreno, ogni oggettoinspirano al mio cor l’antico affetto.Fuggasi alfin: povera Armida! Almenotu la consola, amico:dille… ah dille per me ciò, ch’io non dico!Di’, che fedel io sono,e dille il mio dolor;ch’è ver, ch’io l’abbandono,ma che le lascio il cor.Tergi le sue pupille,calma il suo core oppresso,dille, che viva, e dillequanto mi costa adessoil mio crudel rigor!(partono da diverse parti)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena undicesima</head>Magnifico palazzo di Armida, che poi rovina, e si trasforma in una deserta campagna, nella quale si veggono parecchi mostri.Zelmira, poi Idreno incatenato fra le Guardie, indi Armida. <stage>Scena undicesimaMagnifico palazzo di Armida, che poi rovina, e si trasforma in una deserta campagna, nella quale si veggono parecchi mostri.Zelmira, poi Idreno incatenato fra le Guardie, indi Armida.</stage>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>(alle donzelle di suo séguito)</l>
            <l>Come! Partì Clotarco? Ecco la fede</l>
            <l>ed ecco la pietà, che quell’ingrato</l>
            <l>mi giurò, mi promise! Ah mie compagne</l>
            <l>a creder siam nui</l>
            <l>facili troppo alle promesse altrui!</l>
          </sp>
          <stage>ZELMIRA(alle donzelle di suo séguito)Come! Partì Clotarco? Ecco la fedeed ecco la pietà, che quell’ingratomi giurò, mi promise! Ah mie compagnea creder siam nuifacili troppo alle promesse altrui!</stage>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Tu vedi il tuo trionfo</l>
            <l>nella sventura mia.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Sire, s’avanza</l>
            <l>degli arabi il soccorso. Omai saranno</l>
            <l>le tue catene infrante.</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Armida ancora</l>
            <l>ad insultarmi viene?</l>
            <l>Vanne: son men crudeli</l>
            <l>della perfidia tua le mie catene.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena dodicesima</head>Ubaldo, e detti. <stage>Scena dodicesimaUbaldo, e detti.</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Olà, soldati, al campo. Il re superbo</l>
            <l>traete, ove il suo reo destin lo mena.</l>
            <l>Voi venite al trionfo, egli alla pena.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>(con affanno)</l>
            <l>Signor, pietà. Sospendi…</l>
            <l>dov’è, che fa Rinaldo? Ei mi promise…</l>
            <l>ed or mi lascia oppressa…</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDA(con affanno)Signor, pietà. Sospendi…dov’è, che fa Rinaldo? Ei mi promise…ed or mi lascia oppressa…</stage>
          <sp who="#ubaldo">
            <speaker>UBALDO:</speaker>
            <l>Di lui t’oblia, pensa a salvar te stessa.</l>
            <l>Farò di queste mura</l>
            <l>un cumulo di sassi. I vostri inganni</l>
            <l>su voi ricadranno.</l>
            <l>A tremar, a morir vieni, o tiranno.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>UBALDODi lui t’oblia, pensa a salvar te stessa.Farò di queste muraun cumulo di sassi. I vostri ingannisu voi ricadranno.A tremar, a morir vieni, o tiranno.(parte)</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Mio re.</l>
          </sp>
          <sp who="#idreno">
            <speaker>IDRENO:</speaker>
            <l>Perfida, addio. Vivi, e infelici</l>
            <l>rendi almeno, vivendo, i miei nemici.</l>
            <l>(parte fra le guardie)</l>
          </sp>
          <stage>IDRENOPerfida, addio. Vivi, e infelicirendi almeno, vivendo, i miei nemici.(parte fra le guardie)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scena tredicesima</head>Armida, Zelmira, indi Clotarco, e poi di nuovo Zelmira. <stage>Scena tredicesimaArmida, Zelmira, indi Clotarco, e poi di nuovo Zelmira.</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Zelmira, per pietà cerca, t’affretta,</l>
            <l>guida Rinaldo a me.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Pietà mi chiedi?</l>
            <l>Così confusa sono,</l>
            <l>che incerta al mio destino io m’abbandono.</l>
            <l>(parte)</l>
          </sp>
          <stage>ZELMIRAPietà mi chiedi?Così confusa sono,che incerta al mio destino io m’abbandono.(parte)</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Mi lascerà Rinaldo</l>
            <l>fra le rovine mie, così sepolta!</l>
            <l>Ho da soffrirlo ingrato un’altra volta?</l>
            <l>Fuggi, seguimi, Armida: il tuo periglio</l>
            <l>indugio non ammette.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Fuggi, seguimi, Armida: il tuo periglio</l>
            <l>indugio non ammette.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Eppur non torna</l>
            <l>Rinaldo ancor?</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Di lui ti scorda. Astretto</l>
            <l>sospirando partì. La fé, l’amore</l>
            <l>ei serba a te, quanto il dover lo chiede.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Empio! Questo è l’amor, questa è la fede?</l>
            <l>Finge pietà per me, soccorso, e pace</l>
            <l>mi promette di nuovo, e poi crudele</l>
            <l>in periglio sì rio</l>
            <l>da me s’invola, e non mi dice addio!</l>
            <l>Misera, ch’io dovea svellergli ‘l core,</l>
            <l>quand’era in mio poter! Ah dove apprese</l>
            <l>sì dura crudeltà! No, no ‘l produsse</l>
            <l>l’italo ciel: d’orrida fiera i primi</l>
            <l>alimenti egli trasse: a lui diè vita</l>
            <l>sul Caucaso gelato errante scita.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>S’avanza, o principessa,</l>
            <l>de’ nemici il tumulto. In questa reggia</l>
            <l>più sicure non siam.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Deh mi lasciate</l>
            <l>in preda al mio destin!</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Serbati almen…</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Vivi, estingua il furor l’amore antico.</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Chi mi parla di vita è mio nemico.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Dunque perir vorrai?</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Vanne.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Ti spiace</l>
            <l>la pietà, ch’ho di te?</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Lasciami in pace.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Ma non vedi…</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Non sai, che ti sovrasta…</l>
          </sp>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Lo so, lo vedo: alfin partite, e basta.</l>
          </sp>
          <sp who="#clotarco">
            <speaker>CLOTARCO:</speaker>
            <l>Zelmira, andiam, né questi</l>
            <l>perdiamo utili istanti.</l>
          </sp>
          <sp who="#zelmira">
            <speaker>ZELMIRA:</speaker>
            <l>Oh amor tiranno! Oh sempre ciechi amanti!</l>
            <l>(parte con Clotarco, e con esso loro tutto il seguito di Armida)</l>
          </sp>
          <stage>ZELMIRAOh amor tiranno! Oh sempre ciechi amanti!(parte con Clotarco, e con esso loro tutto il seguito di Armida)</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Scena quattordicesima</head>Armida sola.Dunque per mio tormentonacque Rinaldo! E ognor così mi strugge!Mi giura amor, poi m’abbandona, e fugge!Sì, l’empio, e gode del suo inganno.Ah spergiuro! Ah tiranno! All’amor mioquesta tu rendi, oh dio, crudel mercede?Povera Armida, a chi darai più fede!Fermati, ingrato: aspetta…abbi pietà… Ma no.Tradita, oh dio, così!Pera chi mi tradì: voglio vendetta.Nere furie inquiete,ministre del mio sdegno, olà, che poidi vendicarmi io lascio il peso a voi.Escono prontamente diverse Furie incatenate.<div type="scene">
          <head>Scena quattordicesima</head>Armida sola.Dunque per mio tormentonacque Rinaldo! E ognor così mi strugge!Mi giura amor, poi m’abbandona, e fugge!Sì, l’empio, e gode del suo inganno.Ah spergiuro! Ah tiranno! All’amor mioquesta tu rendi, oh dio, crudel mercede?Povera Armida, a chi darai più fede!Fermati, ingrato: aspetta…abbi pietà… Ma no.Tradita, oh dio, così!Pera chi mi tradì: voglio vendetta.Nere furie inquiete,ministre del mio sdegno, olà, che poidi vendicarmi io lascio il peso a voi.Escono prontamente diverse Furie incatenate. <stage>Scena quattordicesimaArmida sola.Dunque per mio tormentonacque Rinaldo! E ognor così mi strugge!Mi giura amor, poi m’abbandona, e fugge!Sì, l’empio, e gode del suo inganno.Ah spergiuro! Ah tiranno! All’amor mioquesta tu rendi, oh dio, crudel mercede?Povera Armida, a chi darai più fede!Fermati, ingrato: aspetta…abbi pietà… Ma no.Tradita, oh dio, così!Pera chi mi tradì: voglio vendetta.Nere furie inquiete,ministre del mio sdegno, olà, che poidi vendicarmi io lascio il peso a voi.Escono prontamente diverse Furie incatenate.</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>Arda, cada la reggia. Ite, scorrete,</l>
            <l>svenate il reo, per cui m’affanno, e moro…</l>
            <l>Le Furie rompono le loro catene, e s’affrettano ad eseguire gli ordini d’Armida. Apresi in questo mentre la terra, e vi esce un fuoco, in mezzo a cui compariscono l’Odio, la Vendetta, e la Disperazione armate di faci; ne distribuiscono alle altre Furie, e corrono ad incendiare il palazzo, che subito rovina, e vi resta invece una deserta campagna.</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDAArda, cada la reggia. Ite, scorrete,svenate il reo, per cui m’affanno, e moro…Le Furie rompono le loro catene, e s’affrettano ad eseguire gli ordini d’Armida. Apresi in questo mentre la terra, e vi esce un fuoco, in mezzo a cui compariscono l’Odio, la Vendetta, e la Disperazione armate di faci; ne distribuiscono alle altre Furie, e corrono ad incendiare il palazzo, che subito rovina, e vi resta invece una deserta campagna.</stage>
          <sp who="#armida">
            <speaker>ARMIDA:</speaker>
            <l>No, risparmiate un traditor, che adoro.</l>
            <l>Ah come! E avrò pietà… no; mora. Io stessa,</l>
            <l>io ‘l giungerò: vuò, che tremante ei miri</l>
            <l>per suo orror, per sua pena</l>
            <l>la man, ch’egli deluse, e che lo svena.</l>
            <l>Comparisce un carro tirato da due draghi, sopra cui ascende Armida, e si dilegua; e quindi le divisate Furie intrecciano il ballo, che dà fine allo spettacolo.</l>
          </sp>
          <stage>ARMIDANo, risparmiate un traditor, che adoro.Ah come! E avrò pietà… no; mora. Io stessa,io ‘l giungerò: vuò, che tremante ei miriper suo orror, per sua penala man, ch’egli deluse, e che lo svena.Comparisce un carro tirato da due draghi, sopra cui ascende Armida, e si dilegua; e quindi le divisate Furie intrecciano il ballo, che dà fine allo spettacolo.</stage>
          <stage>Fine del libretto.</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
