<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">afni</title>
      </titleStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="atto primo">
            <persName>ATTO PRIMO :</persName>
          </person>
          <person xml:id="atto terzo">
            <persName>ATTO TERZO :</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>Dramatis Personae</castItem>
        <castItem></castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ATTO PRIMO </head>La scena è in luogo campestre, un po’ elevato sul mare, che si vede brillare in distanza. È il meriggio avanzato.<div type="scene">
          <head>ATTO PRIMO </head>La scena è in luogo campestre, un po’ elevato sul mare, che si vede brillare in distanza. È il meriggio avanzato.<sp who="#atto primo">
            <speaker>ATTO PRIMO :</speaker>
            <l>La scena è in luogo campestre, un po’ elevato sul mare, che si vede brillare in distanza. È il meriggio avanzato.</l>
          </sp>
          <stage>ATTO PRIMO La scena è in luogo campestre, un po’ elevato sul mare, che si vede brillare in distanza. È il meriggio avanzato.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 1a</head>Tutti si accalcano e guardano a sinistra lungo la strada. PopoloArriva?– Arriva!…Un nugolo di polvere…D’arnesi un luccichìo– Grida di giubilo –È il carro!– È il carro!– Sì! No! – <stage>SCENA 1aTutti si accalcano e guardano a sinistra lungo la strada. PopoloArriva?– Arriva!…Un nugolo di polvere…D’arnesi un luccichìo– Grida di giubilo –È il carro!– È il carro!– Sì! No! –</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 2a</head>Arriva il carro dionisiaco tutto coperto di pampini e grappoli di fiori; di dietro una gran cesta con gli arredi mistici. lo traggono quattro contadini, anch’essi inghirlandati d’ellera e di pampini; precede un sacerdote con due assistenti. <stage>SCENA 2aArriva il carro dionisiaco tutto coperto di pampini e grappoli di fiori; di dietro una gran cesta con gli arredi mistici. lo traggono quattro contadini, anch’essi inghirlandati d’ellera e di pampini; precede un sacerdote con due assistenti. </stage>
          <stage>CoroO Nume dalla florida gota e dal tirso d’oro,qui scendi, ove t’invocano i tuoi fedeli in coro.Lascia del Nisa i vertici, lascia le pinte fiere:a danza qui t’invitanole tue devote schiere! (Scoppia d’improvviso un tuono prolungato)</stage>
          <stage>SacerdoteMortali, questo tuonoè certissimo indizioche il Nume s’avvicina.(Scoppia un nuovo tuono, più debole del primo)Ciascuno, a terra prono,tenga la fronte china.(Un terzo tuono, ma molto più debole degli altri)A terra, figli! ognun curvi i ginocchi,faccia riparo agli occhi!</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 3a</head>Tutti si prosternano e rimangono a fronte china. Appare Sileno, calvo, grosso, panciuto, su un asino,quale lo vediamo descritto nella ballata del Poliziano.Lo segue una schiera di satiri, tutti già avvinazzati,e incoronati di pampini. Sileno si ferma maestoso avantial sacerdote e al popolo che rimangono con gli occhi a terra.I satiri si mostrano un po’ sbigottiti di tanta venerazione. <stage>SCENA 3aTutti si prosternano e rimangono a fronte china. Appare Sileno, calvo, grosso, panciuto, su un asino,quale lo vediamo descritto nella ballata del Poliziano.Lo segue una schiera di satiri, tutti già avvinazzati,e incoronati di pampini. Sileno si ferma maestoso avantial sacerdote e al popolo che rimangono con gli occhi a terra.I satiri si mostrano un po’ sbigottiti di tanta venerazione. </stage>
          <stage>Sacerdote (Sempre col capo chino, pieno di venerazione, a Sileno) O Nume fulgidissimo,dinanzi a te si prostrala turba nostragiubilante e confusa.</stage>
          <stage>SilenoTutti sicuramente su me fissate il ciglio!(Tutti si alzano. Momento di stupore nel vedere Sileno e i suoi compagni grotteschi. Poi risate, commenti, sberleffi)</stage>
          <stage>Sileno (Con voce stentorea domina il tumulto che a questo punto è diventato altissimo)Silenzio nelle file!(Il sacerdote e gli assistenti cercano anch’essi di far cessare il baccano, e infine ci riescono)Popolo, ascolta ciò ch’io ti dirò.Io non son Bacco, no.Bacco è giovine, io vecchio:Bacco ha la chioma a boccoli,ed io la zucca a specchio:egli ha nel guardo folgori,io sono scerpellino.Bacco non sono, no!PeròNumi entrambi siam del vino:non son Bacco, ma son poco da meno.Sono Sileno,sua guida e suo maestro.Sono il suo braccio destro.(Mormorìo di compiacimento nella folla)Or dunque, Bacco dall’Olimpo ha uditoil vostro invito.E in terra mandò me, suo segretario,e in questa eletta schieradi suoi degni ministri.Ed ora ad uno ad unove li presento. – Piteco –Còbalo – Rinco – Fàlaro –Simo – Falisco – Dìdimo –Tìtiro – Fauno – Cìniro –Piè di capro! – Tribecco!(Lazzi di tutti i satiri durante la presentazione)Che non sanno? Che non fanno?Canti musiche e ballinuovi ed antichi,gare di lotta, gare di cavalli:scherma di spada, scherma di lancia,muovere ad oste, e ai fichiserbar la pancia.Su, miei degni figliuoli, offrite un saggiodi vostra abilità.(I satiri folleggiando cercano d’impadronirsi delle fanciulle. Sileno scende dall’asino, e s’avvia al carro. Gli assistenti gli porgono vicino una panca perché salga più facilmente. Egli spicca un salto, sbaglia, cade ruzzoloni. I satiri lo beffeggiano. Intanto Sileno, con l’aiuto del sacerdote è giunto a inerpicarsi sul carro, e si volge ai satiri. Quattro di essi si avvicinano con gli strumenti intorno a Sileno, per accompagnare il suo canto)Or voi sciamate, o figli, fra le tenerefanciulle, e ammaestratelein questo nuovo balloda me compostoin onore di Venere,e del purpureo mosto.(Satiri e fanciulle compongono le coppie. I quattro satiri suonano flauti, cetere, sistri e timpani. Il Popolo accompagna coi cembali)Oh beato chi tripudiacon l’umor dolce del grappolo,e su molle materassocon la bella si dà spasso,e di mirra asperso i ricciolicanta. Chi dunque l’uscio m’aprirà?</stage>
          <stage>SilenoAttenti, figli, alla seconda strofa. (Si compongono tutti di nuovo per danzare. Ma nel silenzio si ode un suono lontano di zampogna. Tutti ascoltano e non badano più a Sileno)</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Coro</head>Capre, giovenche, agnelli, e tori e buoisi fermano stupiti ai canti suoi.Chinan le vette i pini; da le zollelevano i fior le attonite corolle.Sciolti dal gelo inerte, i duri sassidocili seguon l’orme dei suoi passi. (In questo momento l’incanto orfico è sceso sul Popolo. Regna silenzio profondo, tutti gli occhi sono rivolti alla campagna rossa del tramonto. In mezzo a questa irradiazione di porpora appare improvviso Dafni) <stage>CoroCapre, giovenche, agnelli, e tori e buoisi fermano stupiti ai canti suoi.Chinan le vette i pini; da le zollelevano i fior le attonite corolle.Sciolti dal gelo inerte, i duri sassidocili seguon l’orme dei suoi passi. (In questo momento l’incanto orfico è sceso sul Popolo. Regna silenzio profondo, tutti gli occhi sono rivolti alla campagna rossa del tramonto. In mezzo a questa irradiazione di porpora appare improvviso Dafni)</stage>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 4a </head>PopoloEccolo!È Dafni!Evviva Dafni!Evviva!Donde vieni?Dai monti?Dalle forre? <stage>SCENA 4a PopoloEccolo!È Dafni!Evviva Dafni!Evviva!Donde vieni?Dai monti?Dalle forre?</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dafni</head>Nel vano incanto, ne la folle ebbrezzad’un sogno giovanile,tedio mi vinse della dolce terra,e su penne leggerevolai all’Eliso.Ho visto i favolosi orti d’Eliso.Piegare ho visto sopra mobili acquei rami d’oro,le foglie d’oro,i fiori d’oro:errare ho visto su l’erbose sponde,cinti di giunco bianco,le vergini e gli eroi: cantare ho uditosu la magica lira il tracio Orfeo.E Orfeo mi disse: «Dafni,Dafni, che cerchi tunel regno de le pallideombre, dei morti amori?Ritorna alla tua terra,ritorna ai campi della tua Sicilia».E son tornato.E con pupille nuove il mondo or miro,e tace nel cuor mioogni vano desìo.Solo desìo di te m’arde nel cuore,o mia bella Sicilia,di te, bella, dal nomedolce, ch’io non dirò: di te, mia bella,che ai miei pensieri in vettabrilli, come nel vespero,sull’azzurro del ciel, la prima stella.(Tutti rimangono qualche momento muti ed estatici. Poi si leva a poco a poco un sussurro di compiacimento e di ammirazione)PopoloA te la dolce boccasi colmi, o Dafni, d’odorosi favi,ché l’inno tuo canoroi cuori inonda d’una pioggia d’oro.(Rimangono ancora estatici. Continua l’incanto orfico, interrotto ad un tratto dallo sghignazzare di Sileno) <stage>DafniNel vano incanto, ne la folle ebbrezzad’un sogno giovanile,tedio mi vinse della dolce terra,e su penne leggerevolai all’Eliso.Ho visto i favolosi orti d’Eliso.Piegare ho visto sopra mobili acquei rami d’oro,le foglie d’oro,i fiori d’oro:errare ho visto su l’erbose sponde,cinti di giunco bianco,le vergini e gli eroi: cantare ho uditosu la magica lira il tracio Orfeo.E Orfeo mi disse: «Dafni,Dafni, che cerchi tunel regno de le pallideombre, dei morti amori?Ritorna alla tua terra,ritorna ai campi della tua Sicilia».E son tornato.E con pupille nuove il mondo or miro,e tace nel cuor mioogni vano desìo.Solo desìo di te m’arde nel cuore,o mia bella Sicilia,di te, bella, dal nomedolce, ch’io non dirò: di te, mia bella,che ai miei pensieri in vettabrilli, come nel vespero,sull’azzurro del ciel, la prima stella.(Tutti rimangono qualche momento muti ed estatici. Poi si leva a poco a poco un sussurro di compiacimento e di ammirazione)PopoloA te la dolce boccasi colmi, o Dafni, d’odorosi favi,ché l’inno tuo canoroi cuori inonda d’una pioggia d’oro.(Rimangono ancora estatici. Continua l’incanto orfico, interrotto ad un tratto dallo sghignazzare di Sileno)</stage>
        <stage>SilenoEhi là! Ehi là!Compagni, compagnoni!Questo è l’omaggio che prestate a Bacco?Scuotete dunque l’uggia!(A Dafni)E tu bel giovinetto,ascolta un altro canticodegno di Bacco e della nostra festa! (Si prepara a cantare. Tutti si stringono intorno a lui. Si formano le coppie. Via via, durante le due strofe, cresce l’entusiasmo per la danza)Oh Bacco, tu assistere al ritonon puoi, ma sarai ben supplito.Illustre congrega,tendete le orecchie: il saggissimoSileno ogni arcano vi spiega!</stage>
        <stage>Coro (Danzando)Tendete le orecchie: il saggissimoSileno ogni arcano vi spiega!</stage>
        <stage>CoroSon corse di già troppe chiacchiere:passiam dalle chiacchiere ai fatti! (Sileno si lancia dal carro, ghermisce una fanciulla, e la trascina. Tutti lo imitano)</stage>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Sileno </head>(A Dafni)Ehi, giovanotto!In questa gara, se non prendo abbaglio,l’alloro è stato mio!Addio, addio! (Via, ghermito a due ragazze)(Dafni siede su una rupe, china la fronte su le mani, e rimane pensieroso e triste. È oramai sera. l’aria è tutta azzurra. d’un tratto, nel gran silenzio si ode la voce di Egle cantare. Suonano lontane campanelle d’un armento. Si avvicinano; non pare che Dafni le oda. Insieme con alcune caprette, appare Egle) <stage>Sileno (A Dafni)Ehi, giovanotto!In questa gara, se non prendo abbaglio,l’alloro è stato mio!Addio, addio! (Via, ghermito a due ragazze)(Dafni siede su una rupe, china la fronte su le mani, e rimane pensieroso e triste. È oramai sera. l’aria è tutta azzurra. d’un tratto, nel gran silenzio si ode la voce di Egle cantare. Suonano lontane campanelle d’un armento. Si avvicinano; non pare che Dafni le oda. Insieme con alcune caprette, appare Egle)</stage>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 5a </head>Egle fa un movimento, e grida, sorpresa. Dafni alza il capo. <stage>SCENA 5a Egle fa un movimento, e grida, sorpresa. Dafni alza il capo. </stage>
          <stage>DafniEgle mia dolce, o amore!(A 2)</stage>
          <stage>DafniEgle! Egle, sarai sempre mia Egle,e Dafni sempre d’Egle!(Rimangono abbracciati. la notte avanza. la stella di Venere brilla fulgidissima, e tutte le cose al suo lume gittano ombra)</stage>
          <stage>EgleDafni, addio!(Egle si allontana. Dafni si volge alla stella di Venere)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dafni</head>E tu, stella di Venere,rischiara la sua viasino al suo letto; e quandosu l’origliere posi il capo stanco,piovi la melodiadel tuo fulgore biancosopra le pure forme,e lentamente il suo sopore culla.come nutrice un pargolo che dorme. (Mentre egli canta, la scena si empie di fulgore bianco soprannaturale, nel quale si distingue a poco a poco ed avanza una figura femminea di prodigiosa bellezza. È Venere. Giunge presso Dafni, e lo guarda. All’influsso di quello sguardo, il giovane si volge e trasalisce) <stage>DafniE tu, stella di Venere,rischiara la sua viasino al suo letto; e quandosu l’origliere posi il capo stanco,piovi la melodiadel tuo fulgore biancosopra le pure forme,e lentamente il suo sopore culla.come nutrice un pargolo che dorme. (Mentre egli canta, la scena si empie di fulgore bianco soprannaturale, nel quale si distingue a poco a poco ed avanza una figura femminea di prodigiosa bellezza. È Venere. Giunge presso Dafni, e lo guarda. All’influsso di quello sguardo, il giovane si volge e trasalisce)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 6a </head>
          <stage>SCENA 6a </stage>
          <stage>DafniOh la terribil Dea! (Le cade innanzi prostrato)</stage>
          <stage>Dafni (Con crescente agitazione)Vuoi tu che tutte immolile mie candide agnelle?</stage>
          <stage>VenereProfondare le manivoglio fra le tue chiome,stringerti al seno io voglio! (Lo stringe al seno. Mentre Dafni si abbandona, s’ode da lontano la voce di Egle)</stage>
          <stage>Dafni (Scotendosi, sciogliendosi dalle braccia di Venere)Oh! questo canto!</stage>
          <stage>VenereSe tu non vuoi, neppur ti chiedo amore!Sol ti chiedo i tuoi labbri!… (Cerca di avvinghiarlo)</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Venere </head>(Scoppia in un selvaggio scroscio di risa)Ah, ah! Ah, ah! Sciocco pastore!Troppe parole udite hai già d’amore.Adesso odi gli accentidella vendetta mia.(Balza in mezzo alla scena. leva la mano al cielo, e d’un tratto sparisce ogni luce, e cessa interamente il frastuono già vicino del baccanale. Un istante di silenzio assoluto. Nel buio profondo la figura di Venere appare sola illuminata da un fatuo bagliore. le parole della sua maledizione volano lente e solenni)<div type="scene">
          <head>Venere </head>(Scoppia in un selvaggio scroscio di risa)Ah, ah! Ah, ah! Sciocco pastore!Troppe parole udite hai già d’amore.Adesso odi gli accentidella vendetta mia.(Balza in mezzo alla scena. leva la mano al cielo, e d’un tratto sparisce ogni luce, e cessa interamente il frastuono già vicino del baccanale. Un istante di silenzio assoluto. Nel buio profondo la figura di Venere appare sola illuminata da un fatuo bagliore. le parole della sua maledizione volano lente e solenni) <stage>Venere (Scoppia in un selvaggio scroscio di risa)Ah, ah! Ah, ah! Sciocco pastore!Troppe parole udite hai già d’amore.Adesso odi gli accentidella vendetta mia.(Balza in mezzo alla scena. leva la mano al cielo, e d’un tratto sparisce ogni luce, e cessa interamente il frastuono già vicino del baccanale. Un istante di silenzio assoluto. Nel buio profondo la figura di Venere appare sola illuminata da un fatuo bagliore. le parole della sua maledizione volano lente e solenni)</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Venere</head>Le mie parole udite,implacabili Erinni!Dafni pastore ed Egle,lungi dal patrio cieloerrin per piani e monti,per fiumane e per selve;errino al caldo e al gelo,all’albe ed ai tramonti;errino sempre, e non s’incontrin mai! (Sparisce)(Dafni con un alto grido cade svenuto al suolo. Irrompe sulla scena tutta la schiera dei baccanti: satiri, Sileno, uomini e donne. d’un tratto Milone scopre Dafni svenuto, e leva un grido)<div type="scene">
          <head>Venere</head>Le mie parole udite,implacabili Erinni!Dafni pastore ed Egle,lungi dal patrio cieloerrin per piani e monti,per fiumane e per selve;errino al caldo e al gelo,all’albe ed ai tramonti;errino sempre, e non s’incontrin mai! (Sparisce)(Dafni con un alto grido cade svenuto al suolo. Irrompe sulla scena tutta la schiera dei baccanti: satiri, Sileno, uomini e donne. d’un tratto Milone scopre Dafni svenuto, e leva un grido) <stage>VenereLe mie parole udite,implacabili Erinni!Dafni pastore ed Egle,lungi dal patrio cieloerrin per piani e monti,per fiumane e per selve;errino al caldo e al gelo,all’albe ed ai tramonti;errino sempre, e non s’incontrin mai! (Sparisce)(Dafni con un alto grido cade svenuto al suolo. Irrompe sulla scena tutta la schiera dei baccanti: satiri, Sileno, uomini e donne. d’un tratto Milone scopre Dafni svenuto, e leva un grido)</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Milone</head>Amici! Amici!Correte qui! (Tutti accorrono)PopoloDafni!Caduto al suolo!– Morto!– Morto?– No. È svenuto.– Tacete! Cessi il tumulto!(Milone e altri due o tre pastori si chinano su Dafni)Cercate acqua!– Dafni! Non risponde!– Dov’è l’incantatore? (S’avanza l’incantatore)Vieni!– Pronuncia i tuoi scongiuri!(L’incantatore si china su Dafni)PopoloDafni! (Il nome di Dafni corre di bocca in bocca come un leggero sospiro. Tutti sono raccolti muti intorno al suo corpo. la luna inonda ormai la scena)Fine del Primo Atto ATTO SECONDO PRIMO QUADRONel cuore della foresta. A sinistra la capanna di Cinisca. Le ultime ore della notte. Silenzio.Poi un lontanissimo trillo nel cielo.<div type="scene">
          <head>Milone</head>Amici! Amici!Correte qui! (Tutti accorrono)PopoloDafni!Caduto al suolo!– Morto!– Morto?– No. È svenuto.– Tacete! Cessi il tumulto!(Milone e altri due o tre pastori si chinano su Dafni)Cercate acqua!– Dafni! Non risponde!– Dov’è l’incantatore? (S’avanza l’incantatore)Vieni!– Pronuncia i tuoi scongiuri!(L’incantatore si china su Dafni)PopoloDafni! (Il nome di Dafni corre di bocca in bocca come un leggero sospiro. Tutti sono raccolti muti intorno al suo corpo. la luna inonda ormai la scena)Fine del Primo Atto ATTO SECONDO PRIMO QUADRONel cuore della foresta. A sinistra la capanna di Cinisca. Le ultime ore della notte. Silenzio.Poi un lontanissimo trillo nel cielo. <stage>MiloneAmici! Amici!Correte qui! (Tutti accorrono)PopoloDafni!Caduto al suolo!– Morto!– Morto?– No. È svenuto.– Tacete! Cessi il tumulto!(Milone e altri due o tre pastori si chinano su Dafni)Cercate acqua!– Dafni! Non risponde!– Dov’è l’incantatore? (S’avanza l’incantatore)Vieni!– Pronuncia i tuoi scongiuri!(L’incantatore si china su Dafni)PopoloDafni! (Il nome di Dafni corre di bocca in bocca come un leggero sospiro. Tutti sono raccolti muti intorno al suo corpo. la luna inonda ormai la scena)Fine del Primo Atto ATTO SECONDO PRIMO QUADRONel cuore della foresta. A sinistra la capanna di Cinisca. Le ultime ore della notte. Silenzio.Poi un lontanissimo trillo nel cielo.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 1a </head>
          <stage>SCENA 1a </stage>
          <stage>CiniscaAugellino perdutofra le nuvole, il tuo fievole trillonon è dunque un saluto?Vedi tu già l’Aurora?Io nulla vedo.Or torno al mio giaciglio.(Fa per tornare; ma intanto i canti degli uccelli si moltiplicano, e tra le cime degli alberi si scioglie un fiochissimo albore)Un altro canto! Un altro!No, tu non m’ingannavi:tu vedevi l’Aurora.E un altro canto, e un altro!Già tutta la forestacon un’immensa sinfonia si desta!Per ogni stella che si spegne in cieloun canto sgorga da la verde selva. (La foresta è tutta un canto. S’ode, da lontano, la zampogna di Dafni)</stage>
          <stage>CiniscaTi guidino i Celesti. (Dafni parte)(Cercando l’erbe)Ora sì, vi conosco, ad uno ad uno,frùtici, ed erbe e fiori.Eccoti, azzurro acònito, che plachil’ansia dei cuor dolenti;eccoti, verde elleboro, che sanila follia delle menti;e voi, macchiati gambidella cicuta, nelle cui vermènechiuso è l’oblìo perennedei mali e delle pene.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 2a</head>Entra Egle, correndo, sfinita, e cade ai piedi di Cnisca. <stage>SCENA 2aEntra Egle, correndo, sfinita, e cade ai piedi di Cnisca. </stage>
          <stage>CiniscaFanciulla…Fanciulla! Ascolta!Nulla dice! È svenuta!(La esamina con affetto doloroso. le spruzza acqua sul volto)</stage>
          <stage>Egle (Rinvenendo a poco a poco, ancora sotto l’incubo d’una visione angosciosa)Lasciatemi, lasciatemi,immonde bestie!</stage>
          <stage>CiniscaAddio, fanciulla!(Egle sparisce nel bosco. Cinisca entra nella sua capanna)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 3a </head>Entrano Sileno e i satiri sbucando carponi da tutte le parti. <stage>SCENA 3a Entrano Sileno e i satiri sbucando carponi da tutte le parti. </stage>
          <stage>SatiriE la portiamo a te!Cuccù! (Sileno prende la pertica e li minaccia)</stage>
          <stage>SilenoBravi figliuoli!Io lo stratega, voi siete l’esercito.Stringete il cerchio. Bravi. – Appropinquatevi. (I satiri girano intorno e cercano di entrare, ma trovano tutto chiuso)</stage>
          <stage>Satiri   (Prendono un tronco, e dandogli l’abbrivio martellano la porta)Per bere l’uovo – o oh! – si rompe il guscio,per avere la bimba – o oh! – si sfonda l’uscio!Rotto il guscio – uno due tre – si fa la frittata.Dato l’abbrivio – uno due tre – la porta è sfondata.(Mentre i satiri invadono la capanna, Sileno patetico, canta)</stage>
          <stage>Sileno (Accompagnandosi con la cetra)O sole, o tu che sfolgori dal cielo,il tuo viso nascondidelle nubi fra il velo.Un altro sol fra poco brilleràche la tua fiamma ardente eclisserà. (Escono i satiri dalla buia capanna, trascinando Cinisca che ancora non hanno veduto)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Satiri</head>– Vittoria, vittoria!– Ecco la preda! – Ecco la stella!– Ecco il sole al meriggio!– Ecco la luna e tutto lo zodiaco.(Intanto sono giunti in mezzo alla scena, e si vede che invece di Egle hanno catturato l’orribile Cnisca) <stage>Satiri– Vittoria, vittoria!– Ecco la preda! – Ecco la stella!– Ecco il sole al meriggio!– Ecco la luna e tutto lo zodiaco.(Intanto sono giunti in mezzo alla scena, e si vede che invece di Egle hanno catturato l’orribile Cnisca)</stage>
          <stage>Sileno (Indignato)È questo il sole! È questo l’astro? Tangheri!</stage>
          <stage>SilenoE alloraquesta vecchia saprà.Si faccia in fretta l’interrogatorio. (I satiri si mettono in giro, e Sileno con gravità di giudice procede all’interrogatorio della vecchia)Hai veduto passare una fanciullatanto vezzosa quanto tu sei brutta?(Cinisca tace)Non risponde!</stage>
          <stage>SilenoÈ vero! E dunque, sùbito,muto registro.(Mellifluo)Bellissima fanciulla,hai visto una tua similepassar pel bosco? – Nulla!Su via, Tìtiro, Còbalo,legatela a quell’albero! (I satiri la legano)Nonnina graziosa,se tu mi vuoi rispondere,avrai regali a iosa.Se poi tacer ti piace,questi miei cari figlihanno una fantasia più che feracea escogitar tormenti!(Cinisca tace)Su via, Tìtiro, Còbalo,aguzzate gli artigli,e cominciate i vostri esperimenti.(I satiri cominciano a torturare Cnisca che leva alte grida)Dunque non eri mùtola?Hai visto una fanciullaerrar per queste selve?</stage>
          <stage>SilenoSu via figli diletti, a piè dell’alberoformate una catastadi foglie, stipe e stecchi,e appiccatevi il fuoco.Ardendo a poco a poco,dal piè sino ai cernecchi,entro i guizzi vermigli,serbar dovrà perpetua memoriadel buon Sileno, e dei suoi degni figli! (I satiri eseguono, la fiamma divampa. Sileno e i satiri abbandonano il luogo)SECONDO QUADROLa Gola del Lupo. Una valle strettissima che s’apre tra due alti picchi dirupati, a picco sull’abisso. Alle falde, erti sentieri, irti di ginestre, s’arrampicano sino alla vetta. A sinistra, sulla cima, un tronco cavo di castagno, a destra una caverna. </stage>
          <stage>Dafni (Appare sulla rupe di destra)Cadono i giorni e i mesi, cadon gl’istanti e l’ore;e invano errando io vado,cercando invano il mio perduto amore.Nulla più mi conforta,né sorriso di cielo,né di bosco verzurané crosciar d’onda pura.Egle! Egle! Egle! (Vede la caverna)È questa la caverna. Ecco i festoni d’ellera e capel Venere.M’accogli, umida ombrìa. (Entra nella caverna)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 4a</head>Entrano i satiri, alle falde della rupe di sinistra, sfiaccolati, sbandati, cascano chi qua chi là.Sileno vien dietro ad essi, come un pastore al gregge, e li spinge. <stage>SCENA 4aEntrano i satiri, alle falde della rupe di sinistra, sfiaccolati, sbandati, cascano chi qua chi là.Sileno vien dietro ad essi, come un pastore al gregge, e li spinge. </stage>
          <stage>SilenoChe avviene? (Un satiro si arrampica sul ciglio della via)SatiroPapà, l’amato bene…</stage>
          <stage>SatiriSubito! (I satiri e Sileno si sbandano da tutte le parti)</stage>
          <stage>Egle (Appare sfinita sulla rupe di fronte a quella sulla quale è già apparso Dafni)È invano, sempre invano!Quest’ultima speranza,come l’altre si frange.Dov’è la cava rupe?Dove l’acque stillanti?E tu, dove sei, Dafni?Una fonte, una fontee la caverna è quella. (Si precipita verso la caverna, ma la via le è sbarrata dall’abisso. Cade a ginocchi su l’orlo)Ahimè! che il cuor mi manca!Dafni, non m’odi, Dafni! (Dafni appare all’entrata della caverna)</stage>
          <stage>Dafni (Correndo all’orlo dell’abisso)Occhi di stelle,fronte di cielo,bocca divina,o quanto, o quanto v’ho sognato invano!</stage>
          <stage>EglePiù non tardaresulla mia fronte,sugli occhi miei,su la mia boccacerca il compenso della lunga pena!(Errano sui due orli dell’abisso, cercando invano un passaggio)</stage>
          <stage>EgleInvano, sempre invano,dopo la lunga pena,la gioia ecco balenaun istante… E scompare! (Cade prostrata sulle mani)</stage>
          <stage>DafniUn Nume solo pregare io voglio:Ade che reggele morte genti,a lui sia voltala nostra prece.(A 2)Ade, pallido Nume, sali dai foschi regni,il tuo livido peplostendi sugli occhi nostri.Morti ci adduci ai tenebrosi liti,ma nella morte uniti.</stage>
          <stage>EgleOltre indugiare è vano:prendiamo ancor la dolorosa via,cerchiamo ancora, speriamo ancora!(A 2)Contro la sorte,contro la morte,lotti e trionfil’amor nostro immortale.</stage>
          <stage>EgleE Dafni, io la tua fronte.(Si guardano intensamente. Ed ecco Sileno che, non visto, si è inerpicato per la rupe, ed incita i satiri ad impadronirsi della fanciulla)</stage>
          <stage>SatiriCorri, presto! Corri! (Si lanciano per ghermire Egle)</stage>
          <stage>EgleNo! immonde bestie, no! (Fugge e precipita nell’abisso)</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dafni </head>(Sporgendosi al ciglio quasi precipitando)Egle! Egle! (Buio improvviso in scena, rotto soltanto dal bianco fulgore della figura di Venere)Fine del Secondo Atto <div type="scene">
          <head>Dafni </head>(Sporgendosi al ciglio quasi precipitando)Egle! Egle! (Buio improvviso in scena, rotto soltanto dal bianco fulgore della figura di Venere)Fine del Secondo Atto <stage>Dafni (Sporgendosi al ciglio quasi precipitando)Egle! Egle! (Buio improvviso in scena, rotto soltanto dal bianco fulgore della figura di Venere)Fine del Secondo Atto </stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ATTO TERZO </head>Le ripe dell’Anapo. Il fiume corre nel fondo, limpidissimo e lento. Sulle rive, fitto boschetto di papiri e salici che piegano sulle acque i rami frondosi. In fondo, il cielo azzurro e ardente del meriggio.<sp who="#atto terzo">
          <speaker>ATTO TERZO :</speaker>
          <l>Le ripe dell’Anapo. Il fiume corre nel fondo, limpidissimo e lento. Sulle rive, fitto boschetto di papiri e salici che piegano sulle acque i rami frondosi. In fondo, il cielo azzurro e ardente del meriggio.</l>
        </sp>
        <stage>ATTO TERZO Le ripe dell’Anapo. Il fiume corre nel fondo, limpidissimo e lento. Sulle rive, fitto boschetto di papiri e salici che piegano sulle acque i rami frondosi. In fondo, il cielo azzurro e ardente del meriggio.</stage>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 1a</head>Menalca e Milone sono seduti sotto l’albero. Menalca suona poche note sul sufolo. <stage>SCENA 1aMenalca e Milone sono seduti sotto l’albero. Menalca suona poche note sul sufolo. </stage>
          <stage>MiloneE le ranecantano. Ma divine sono rane e cicale:ad esse tutto è lecito. (Silenzio. Canto di cicale. Qualche trillo d’usignolo che subito muore)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 2a</head>Un gruppo di pastori conduce a braccia Dafni. Menalca e Milone accorrono verso di lui. <stage>SCENA 2aUn gruppo di pastori conduce a braccia Dafni. Menalca e Milone accorrono verso di lui. </stage>
          <stage>DafniSì! Prima di morire volli vedere ancora l’Ànapo sacro! (Mentre lo trasportano, il canto degli usignoli si fa più fitto) Quanti usignoli!</stage>
          <stage>MiloneSalutano il fratello che torna ad essi. (Pausa)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 3a</head>Stesicoro giunge correndo, seguito da pastori. <stage>SCENA 3aStesicoro giunge correndo, seguito da pastori. </stage>
          <stage>Dafni (Con un balzo, quasi sorgendo)Egle…</stage>
          <stage>DafniAhimè! (Ricade senza più interessarsi)</stage>
          <stage>Dafni (A Stesicoro)Altro conforto tu puoi darmi.Cantami l’ultima tua canzone.</stage>
          <stage>DafniTu sei la lodoletta!(Si ode un tumulto lontano che via via cresce. Si sentono grida confuse)– Egle! Egle!– Dafni! Dafni!</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 4a</head>Entra Egle seguita da alcuni pastori e si getta perdutamente sul corpo di Dafni. <stage>SCENA 4aEntra Egle seguita da alcuni pastori e si getta perdutamente sul corpo di Dafni. </stage>
          <stage>DafniEgle! (Lungo muto abbraccio)Pastori (Cicaleccio sommesso)Lasciamoli! Partiamo! È forse giunto chi lo salverà.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA 5a </head>
          <stage>SCENA 5a </stage>
          <stage>EgleTu non morrai!Viver tu devi adesso!Bevi la vita dalle labbra mie! (Si baciano)</stage>
          <stage>DafniO Egle! Tutta mi si scioglie in cuorela dolcezza del mondo!(A 2)Per questa ora divinanon fu vana l’angoscia,non fu vano l’orrore!</stage>
          <stage>DafniRido! La gioiami danza in cuorecome nell’albala luce in cielo! (Da lontano s’ode una canzone)Canto lontanoDove sono le rose,dove son le viole,dove sono i chiomati narcisi?Qui sono le rose,qui sono le viole,qui sono i chiomati narcisi.</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Egle</head>Niuno potrà mai piùdividerci: la vitacome un sogno d’elisotrascorreremo uniti.(Restano ancora abbracciati. d’un tratto Dafni dà un balzo) <stage>EgleNiuno potrà mai piùdividerci: la vitacome un sogno d’elisotrascorreremo uniti.(Restano ancora abbracciati. d’un tratto Dafni dà un balzo)</stage>
        <stage>DafniAhimè! Sento un artiglioche mi ghermisce il cuore!La forza ancor mi manca!Egle!… Egle!… (Cade svenuto)</stage>
        <stage>EgleDafni! Dafni! Dafni!Più non risponde!E il suo cuor più non batte!Pastori!Correte qui, pastori! Dafni muore!(Tutti i pastori accorrono, e si addensano intorno a Dafni ed Egle che sono nel primo piano. Nel fondo comincia ad accendersi un meraviglioso tramonto. Stesicoro s’avanza, e pone la mano sul seno di Dafni. da questo punto i pastori sono aggruppati come un coro antico per una lamentazione. divisi in due schiere, e a capo dell’una e dell’altra schiera Milone e Menalca. Egle si getta disperata sul corpo di Dafni)Dafni, mio Dafni! Recami con te!PastoriDafni! Te dunque rapirà la Sortesu la trista riviera della Morte.</stage>
        <stage>Dafni (Rinviene lentamente)Amici, addio!Addio mie greggi! Addio fiere dei monti!Dafni pastoremai più non verrà per le macchie,mai più non verrà per i boschiné pei querceti! Addio! (Si leva da lungi un lagno confuso che comprende insieme mille lamenti) </stage>
        <stage>MiloneChe strano mormorìo!Pare quasi che sgorghidalle pietre e dagli alberi.(Il lamento della natura continua ininterrotto come un brusìo lontano, come l’eco marina in una conchiglia)</stage>
        <stage>Dafni (A Stesicoro)E a te la mia sampogna,giovinetto divino!Le pure essenze della vita coglie convertile in suoni.Ed erri l’armonia pei piani e l’Alpidella nostra Sicilia.</stage>
        <stage>Stesicoro (Prende la zampogna)A me sacro saràil divino strumento!</stage>
        <stage>Egle (Con un grido solenne)Ahimè, pastori!Il suo cuore non battepiù! Spento è il cuor di Dafni!Ah! l’universo pianga! (Tace il coro e riprende il lamento. Sopra il lamento si odono parole separate del coro)– È spento – È spento!Tagliate tutti i lauri!– Solo di lauri dev’essereil rogo di Dafni.(Dafni è disteso, con la testa a sinistra. Presso lui Egle abbandonata, coi capelli disciolti. Stesicoro a destra, in piedi, col capo chino, stringe la sampogna sacra. Menalca e Milone curvati, quasi ginocchioni, dai due lati. Tutti i pastori in gruppi armonici, prostrati. Intanto, il cielo si è acceso di un vermiglio ardentissimo sul quale tutte le figure spiccano quasi come sagome)</stage>
        <stage>Stesicoro (Riscuote Milone e gli mostra l’immenso ardore del cielo)Vedi! Il tramonto sembra oggi un’aurora!Fine dell’Opera </stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
