<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">ci e Galatea</title>
      </titleStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson></listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>Dramatis Personae</castItem>
        <castItem></castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <stage>OrgonteUn dolce obblio m’inonda.Forza… mi… man… ca… e… cor… (s’adormentano. Frattanto giunge l’elegante conchiglia ove sta assisa Galatea circondata dalle sue glauche Ninfe. Vien ella incontrata da Dorinda, e da altre Ninfe in sulla riva, che festeggiano la di lei venuta) CoroVieni o di Doride – vezzosa figliaSu quell’algosa – vaga conchiglia;Vien queste piagge – a consolar.</stage>
      <stage>GalateaLieta a voi ritorno o amicheA gioir fra queste piante:Ah mi dite se costanteIl mio ben mi serba il cor.(Odesi dalla collina il suono de’corni da caccia)Donde vien tal lieto suono?</stage>
      <stage>GalateaAh! mi batte il cor nel petto,Dolce Amor lo guida a me.CoroSì, che Amor lo guida a te. (comparisce Aci con Lisia, e Pastori. Galatea va ad incontrarlo con qualche trasporto) </stage>
      <stage>AciQual tu sei.(a 2)Quanta gioja eterni Dei,In sì tenero momento!Mi rapisce il mio contento,E non so che più bramar. (Li Pastori e le Ninfe che stanno sulla collina scendono spaventati) CoroCiel che miro mi palpita il core…</stage>
      <div type="scene">
        <head>Aci e Galatea</head>Noi perduti se uniti ci vede!TuttiAh si fugga da un mostro furente,Ah si fugga da un folle amator. (partono tutti precipitosamente) SCENA 2aInterno della spelonca di <stage>Aci e GalateaNoi perduti se uniti ci vede!TuttiAh si fugga da un mostro furente,Ah si fugga da un folle amator. (partono tutti precipitosamente) SCENA 2aInterno della spelonca di</stage>
        <stage>Polifemo.Polifemo, Orgonte, e Ciclopi. </stage>
        <stage>PolifemoQui pur Ninfe vid’io… e a qual oggettoSu questo colle?… perchè quinci lungeAbbiano volti i passi?Che il mio sguardoIngannato si fosse?… ma i compagniOve son mai? tutto è silenzio intorno…Stelle che miro! immersoÈ nel sonno ciascuno? Ola! destatevi:Così eseguite il mio voler? dell’opraSì vilmente s’arresta il corso usato? (Ciclopi a poco si destano) Così si serve al Regnator del mondo?Un’ozio indegno ed un’obblio profondo?</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Polifemo</head>Tu degli amantiCerca l’orme e di lor fammi paleseOgni accento, ogni moto; io stesso in tracciaD’essi n’andrò. Se Galatea si rendaA’ miei voler sommessaAvrò, d’Aci pietà: ma se persisteA insultarmi, l’amanteFarò ch’estinto cada alle sue piante.Leon che a lento passoVa per la selva errando,Fra ‘l muto orror se vedeBelva che affretti il piede,S’arresta, il guardo gira,L’attende, la rimira,Se non la trova arditaAccendersi non sa.Ma se la scopre audaceTutto furor diventa:Contro di lei s’avventa,Rugge, ferisce, strazia;E l’ira sua non saziaSe lacerata esanimeInnanzi a lui non sta. (parte)SCENA 3aOrgonte e Ciclopi. <stage>PolifemoTu degli amantiCerca l’orme e di lor fammi paleseOgni accento, ogni moto; io stesso in tracciaD’essi n’andrò. Se Galatea si rendaA’ miei voler sommessaAvrò, d’Aci pietà: ma se persisteA insultarmi, l’amanteFarò ch’estinto cada alle sue piante.Leon che a lento passoVa per la selva errando,Fra ‘l muto orror se vedeBelva che affretti il piede,S’arresta, il guardo gira,L’attende, la rimira,Se non la trova arditaAccendersi non sa.Ma se la scopre audaceTutto furor diventa:Contro di lei s’avventa,Rugge, ferisce, strazia;E l’ira sua non saziaSe lacerata esanimeInnanzi a lui non sta. (parte)SCENA 3aOrgonte e Ciclopi. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Orgonte</head>Udiste amici? ad obbedirlo ognunoS’accinga al suo dover.Quanto uscir puoteDi micidial dal ferro e dai lavoriSia ministro fedele a’ suoi furori.CoroSu dunque corriamoAl ferro ed al foco.Servir noi sappiamoA un giusto furor. (entrano nell’interno della roccia) SCENA 4aMontuosaDorinda e Lisia. <stage>OrgonteUdiste amici? ad obbedirlo ognunoS’accinga al suo dover.Quanto uscir puoteDi micidial dal ferro e dai lavoriSia ministro fedele a’ suoi furori.CoroSu dunque corriamoAl ferro ed al foco.Servir noi sappiamoA un giusto furor. (entrano nell’interno della roccia) SCENA 4aMontuosaDorinda e Lisia. </stage>
        <stage>LisiaAmor crudele!(a 2)</stage>
        <stage>Dorinda Serba pure il cor fedele,E di me non dubitar. (parte) </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Lisia </head>Io ti serbo il cor fedele,Ma non farmi più penar.SCENA 5aLisia, poi Aci. <stage>Lisia Io ti serbo il cor fedele,Ma non farmi più penar.SCENA 5aLisia, poi Aci. </stage>
        <stage>LisiaLegge d’amor tiranna,Che a soffrir ci condannaSenza poter lagnarsi,Senza poter spiegar… (esce Aci) </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Lisia</head>Calmati; or viene.SCENA 6aGalatea e detti. <stage>LisiaCalmati; or viene.SCENA 6aGalatea e detti. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Aci</head>Ah tu contento anima mia mi rendi.Meco Lisia t’unisci,Sollecito sarò: guida a’ miei passiÈ amor che già mi diceSgombra ogni dubbio omai; tu sei felice.Se ne’ tuoi lumi io trovoNovello incanto ognoraIl cor più m’innamoraTua bella fedeltà.S’armi a’ miei danni il fato;Quasi il suo sdegno io bramo:Prova maggior che t’amoQuest’alma allor darà. (parte con Lisia) SCENA 7aGalatea, poi Dorinda. <stage>AciAh tu contento anima mia mi rendi.Meco Lisia t’unisci,Sollecito sarò: guida a’ miei passiÈ amor che già mi diceSgombra ogni dubbio omai; tu sei felice.Se ne’ tuoi lumi io trovoNovello incanto ognoraIl cor più m’innamoraTua bella fedeltà.S’armi a’ miei danni il fato;Quasi il suo sdegno io bramo:Prova maggior che t’amoQuest’alma allor darà. (parte con Lisia) SCENA 7aGalatea, poi Dorinda. </stage>
        <stage>GalateaSeconda le mie brameSommo Giove che tantiDel nume feritor strali provasti,E che tante per lui forme cangiasti. (esce Dorinda affannosa) </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Galatea</head>Sì, andiamo,E da un mostro crudele ambe fuggiamo.SCENA 8aPolifemo, e dette. <stage>GalateaSì, andiamo,E da un mostro crudele ambe fuggiamo.SCENA 8aPolifemo, e dette. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Galatea</head>(Per salvar il mio beneE fingere, e penare or mi conviene.)SCENA 9aAci in disparte, e detti. <stage>Galatea(Per salvar il mio beneE fingere, e penare or mi conviene.)SCENA 9aAci in disparte, e detti. </stage>
        <stage>Galatea (s’avvede di Aci)(O Cieli! Aci qui? me meschina!)</stage>
        <stage>Galatea (con qualche affettazione verso Aci)Amo un oggetto Degno d’amor.A lui gli affetti mieiSerbar saprò costanteIn faccia alle più barbare vicende.(Che affanno! oh cieli! io fìngo; ei non m’intende.)</stage>
        <stage>Galatea (sospesa alquanto)Aci…</stage>
        <stage>Galatea (con l’estremo della violenza)Aci non curo.</stage>
        <stage>Aci(Ah più non soffro!) (parte)</stage>
        <stage>Galatea(Partir convien: più non mi regge il core.) (per partire) </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Galatea</head>Le tue minaccieFan piu forte il mio cor.Saprò serbarloFedele a chi m’adora.Ad onta del tuo sdegno,Ad onta del destino; e allor che tentiD’oltraggiar mia costanza,Privo più ti vedrai d’ogni speranza.Frema pur quel ciglio irato,E minacci stragi e morte.Non saprà l’avversa sorteFar quest’alma vacillar.Quell’amor che il sen m’accendeDi sì viva e cara fiamma,È sì grande, che mi rendeDolce ancora il mio penar. (Galatea parte con Dorinda) SCENA 10aPolifemo, poi Orgonte. <stage>GalateaLe tue minaccieFan piu forte il mio cor.Saprò serbarloFedele a chi m’adora.Ad onta del tuo sdegno,Ad onta del destino; e allor che tentiD’oltraggiar mia costanza,Privo più ti vedrai d’ogni speranza.Frema pur quel ciglio irato,E minacci stragi e morte.Non saprà l’avversa sorteFar quest’alma vacillar.Quell’amor che il sen m’accendeDi sì viva e cara fiamma,È sì grande, che mi rendeDolce ancora il mio penar. (Galatea parte con Dorinda) SCENA 10aPolifemo, poi Orgonte. </stage>
        <stage>Orgonte (frettolosoSignor…</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Polifemo</head>Io vado.Ah che attender mi resta or da colei,Degli oltraggi il maggior sugli occhi miei?Non sarà; del rivaleFarò sì orrendo scempio,Che alle venture età ne resti esempio. (parte) SCENA 11aOrgonte, indi Dorinda. <stage>PolifemoIo vado.Ah che attender mi resta or da colei,Degli oltraggi il maggior sugli occhi miei?Non sarà; del rivaleFarò sì orrendo scempio,Che alle venture età ne resti esempio. (parte) SCENA 11aOrgonte, indi Dorinda. </stage>
        <stage>OrgonteUbbidirò. (si volta)Ebben DorindaMi hai tu squadrato?</stage>
        <stage>DorindaPovero scioccoEi vi cascò! (fugge pian pianino, arrestandosi in distanza ad osservar Orgonte per qualche spazio di tempo, indi parte) </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Orgonte</head>L’affare o caraÈ lungo un poco;Quando tal giocoFinir vedrò? (si volta)Ma dov’è andata?Me l’ha ficcata:Ah birboncellaT’acchiapperò. (parte) SCENA 12aTempio boschereccio d’Amore, festosamente adorno, con ara accesa avanti il Simulacro del Nume. Pastori e Ninfe con ghirlande di fiori, che intrecciano una lieta danza accompagnata dal seguente coro) CoroLe rose spargansiDell’ara avanti:Fiamma propiziaSplenda agli amanti;Lieto presagioDi fede e amor. (esce Galatea con Aci, Lisia e Dorinda) <stage>OrgonteL’affare o caraÈ lungo un poco;Quando tal giocoFinir vedrò? (si volta)Ma dov’è andata?Me l’ha ficcata:Ah birboncellaT’acchiapperò. (parte) SCENA 12aTempio boschereccio d’Amore, festosamente adorno, con ara accesa avanti il Simulacro del Nume. Pastori e Ninfe con ghirlande di fiori, che intrecciano una lieta danza accompagnata dal seguente coro) CoroLe rose spargansiDell’ara avanti:Fiamma propiziaSplenda agli amanti;Lieto presagioDi fede e amor. (esce Galatea con Aci, Lisia e Dorinda) </stage>
        <stage>Aci bandì, si compiaIl bramato Imeneo; ma pria d’AmoreCon preci in tale istanteIl favore s’implori, onde dall’iraDel crudel PolifemoEi salvi i fidi suoi.Voi Ninfe amiche,Voi Pastor, voi compagni ai vostri uniteI puri voti miei;E tu li accogli o Amor se giusto sei.(a 4)</stage>
        <stage>AciBramar più non poss’io.(a 2)Ah dal contento oh Dio!Sento brillarmi il sen.</stage>
        <stage>GalateaDammi la destra o caro… (Escono impetuosamente i Ciclopi preceduti da Polifemo. I Pastori e le Ninfe atterrite, parte fuggono, e parte restano confusamente situate spiegando un sommo spavento con attitudini proprie della circostanza) </stage>
        <stage>Polifemo e CiclopiFermati o donna ingrata!…(a 4)Ah giusto Ciel!…Coro di Pastori e NinfeChe miro!…</stage>
        <stage>Polifemo (contro Aci)Trema per lui spietata,L’ira non ha più fren.Pastori e NinfeFerma audace…</stage>
        <stage>AciVien, superbo… (cava uno strale e si mette in difesa. Galatea con l’estremo della premura s’oppone alle furie di Polifemo) </stage>
        <stage>Pastori, Ninfe, Galatea, Lisia. e DorindaCi assisti o Nume!… (Mentre Polifemo sta per avventarsi colla clava alzata contro Aci, si vede un lampo, dopo cui s’anima il simulacro. Amore scende rapidamente, e si mette avanti a Polifemo e Ciclopi, i quali terminano coll’eccesso della rabbia trattenuti da una forza insuperabile che rende inefficace il loro furore, mentre Galatea e gli altri si abbandonano ai trasporti di gioja)(a 4 e Coro)Qual portento! qual evento!Mi rapisce il mio stupor.CiclopiQual portento! qual evento!Mi confonde il mio stupor.</stage>
        <stage>PolifemoIo smanio…(a 4)</stage>
      </div>
    </body>
    <div type="act">
      <head>Polifemo ed Orgonte</head>Mille smanie in petto io sento,Mille furie ho intorno al seno.Ah che un rio crudel velenoSerpeggiando strazia il cor!(a 4)Qual felice amico eventoCangia in riso a noi l’affanno!In sì lieto e bel momento:Il piacer mi inonda il cor.Fine dell’Atto Primo. ATTO SECONDO SCENA 1aCrepuscolo mattutino ne’ suoi primordj. Campagna amena alla falde di alcune Collinette. Capanna di<div type="scene">
        <head>Polifemo ed Orgonte</head>Mille smanie in petto io sento,Mille furie ho intorno al seno.Ah che un rio crudel velenoSerpeggiando strazia il cor!(a 4)Qual felice amico eventoCangia in riso a noi l’affanno!In sì lieto e bel momento:Il piacer mi inonda il cor.Fine dell’Atto Primo. ATTO SECONDO SCENA 1aCrepuscolo mattutino ne’ suoi primordj. Campagna amena alla falde di alcune Collinette. Capanna di <stage>Polifemo ed OrgonteMille smanie in petto io sento,Mille furie ho intorno al seno.Ah che un rio crudel velenoSerpeggiando strazia il cor!(a 4)Qual felice amico eventoCangia in riso a noi l’affanno!In sì lieto e bel momento:Il piacer mi inonda il cor.Fine dell’Atto Primo. ATTO SECONDO SCENA 1aCrepuscolo mattutino ne’ suoi primordj. Campagna amena alla falde di alcune Collinette. Capanna di</stage>
        <stage>Dorinda. Orgonte con molt’altri Ciclopi suoi compagni che hanno varj strumenti da Musica, preparati per fare una Serenata. Indi Dorinda dalla finestrella della capanna. </stage>
        <stage>OrgonteLa strana ignota forzaChe ier fissi ci tenne ad onta nostraDimenticar non posso. Opra fu soloDi quel simulacretto che animossi.Ah Cupidaccio bindolo,Se tu mi fossi amico come ad Aci,Già possessor sareiDel cor della mia Ninfa.Ma tanto far saprò te lo prometto,Ch’ella sarà d’Orgonte a tuo dispetto.La bella serenata che or vuò darleRecar certo le deve gran diletto.A lei sott’altre spoglieVuò poscia presentarmi…In somma per piacerle, so che farmi. (vedendo venire altri due Ciclopi)Ma Sterope con Bronte ecco che viene,Alcun or più non manca.Orsù compagni e amiciFacciamo la Triquetra rimbombare.S’accordin gl’istrumenti;E unendo il canto al suono, insiem si formiArmonia sì soave, e sì sonora,Che ad ascoltar s’arresti ancor l’Aurora.</stage>
        <stage>OrgonteDal dì che sotto a un platanoMangiar la vidi fravole,Ah non racconto favolePosa non so trovar. (Dorinda si affaccia alla finestra)Nel cor mi sento un pungolo,Nel sen mi sento un ganghero:Amor sei un gran tangheroSe fai così penar.CoroAmor sei un gran tangheroSe fai così penar.(Dopo che Dorinda avrà ripetute quest’ultime parole) </stage>
        <stage>OrgonteBuon giorno, buon giornoMia vaga Medea,Mio Nume, mia Dea,Mia stella polar.(ai Ciclopi che s’affollano intorno a lei)Tiratevi indietro Che a lei vuò parlar.</stage>
        <stage>OrgonteL’ardir gioja amataNe devi scusar.(c. s.)Tiratevi indietro,Che a lei vuò parlar.</stage>
        <stage>OrgonteTu sola sei quellaChe in grazia sovrastiLe Ninfe de’ boschi,De’ prati, del mar.(c. s.)Tiratevi indietro,Che a lei vuò parlar.</stage>
        <stage>OrgonteSe ciò non è vero,Ch’io possa crepar.(c. s.)Tiratevi indietro,Che a lei vuò parlar.</stage>
        <stage>Dorinda, OrgonteDimestica AmoreLa Tigre, il Leone;Dà e toglie ragionePuò tutto cangiar. (S’ode da lungi un suono di corno) </stage>
        <stage>Orgonte (a DorindaSperar poss’io?…CoroSvignamola.</stage>
        <stage>Dorinda (ad OrgonteSì, sì va pur…CoroAvviamoci.Andiam, partiam, sbrighiamociO sentirem gridar.</stage>
        <stage>Orgonte (a Dorinda salutandola con varj lazzi) Vorrei poter restar.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dorinda</head>(Di te non so che far.)(I Ciclopi partono, portando seco i loro strumenti) SCENA 2aDorinda che sorte dalla Capanna. Indi Lisia. <stage>Dorinda(Di te non so che far.)(I Ciclopi partono, portando seco i loro strumenti) SCENA 2aDorinda che sorte dalla Capanna. Indi Lisia. </stage>
        <stage>DorindaSciolti sarannoI dubbj tuoi. Tu vediA prova s’io sospiro il lieto istante,Che contenta farà quest’alma amante.Ah credi ch’io t’amo,Che fida ti sono:E caro m’è il donoD’un tenero cor.Costante m’avraiNell’aspre vicende;E allora vedraiS’io serbo l’amor. (parte)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Lisia</head>Veder Aci contento sol desio,Or che mercede ottenne l’amor mio. (parte)SCENA 3aMontuosa. Galatea, poi Lisia. <stage>LisiaVeder Aci contento sol desio,Or che mercede ottenne l’amor mio. (parte)SCENA 3aMontuosa. Galatea, poi Lisia. </stage>
        <stage>GalateaOh quanto grata sono al Nume alatoChe ieri ci salvò e ci difese.Allor che mi rimembro…(vedendo venir Lisia e correndogli incontro)Ah Lisia, dimmi, Aci mio ben dov’è?</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Galatea</head>Che dici mai?Più l’ira del CiclopeMaggior divien quanto più forte ei troviResistenza a sue voglie…SCENA 4aAci, e detti. <stage>GalateaChe dici mai?Più l’ira del CiclopeMaggior divien quanto più forte ei troviResistenza a sue voglie…SCENA 4aAci, e detti. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Aci</head>Dunque di partir solo mi comandi?Fia legge il cenno tuo.Temi sciagure,Eppur tranquilla esser dovresti ommai.Sai pur le prove che ci diede AmoreDi sua gran protezion, del suo favore.Presso di te ben mioImpavido son io.Brilla quest’almaVicino al tuo sembiante; e nel mio coreRaddopiasi il vigore.Ah sol che tu rivolga in me que’ rai,Diviene il mio coraggio così forte,Che intrepido affrontar potrei la morte.Vicino a quel ciglioSon lieto, e contento;L’affanno, e il periglio,L’istesso tormentoM’è dolce con te.Se scorta mi sonoQuegli astri lucenti,I venti, le stelleTurbarsi non sanno;E l’onde non hannoProcelle per me. (parte) SCENA 5aGalatea, e Lisia. <stage>AciDunque di partir solo mi comandi?Fia legge il cenno tuo.Temi sciagure,Eppur tranquilla esser dovresti ommai.Sai pur le prove che ci diede AmoreDi sua gran protezion, del suo favore.Presso di te ben mioImpavido son io.Brilla quest’almaVicino al tuo sembiante; e nel mio coreRaddopiasi il vigore.Ah sol che tu rivolga in me que’ rai,Diviene il mio coraggio così forte,Che intrepido affrontar potrei la morte.Vicino a quel ciglioSon lieto, e contento;L’affanno, e il periglio,L’istesso tormentoM’è dolce con te.Se scorta mi sonoQuegli astri lucenti,I venti, le stelleTurbarsi non sanno;E l’onde non hannoProcelle per me. (parte) SCENA 5aGalatea, e Lisia. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Galatea</head>Ed a me ciò sia caro. È tempo alfineDi troncar la dimora:È periglio per me, se resto ancora. (parte) SCENA 6aLisia, indi Polifemo. <stage>GalateaEd a me ciò sia caro. È tempo alfineDi troncar la dimora:È periglio per me, se resto ancora. (parte) SCENA 6aLisia, indi Polifemo. </stage>
        <stage>LisiaSeconda i nostri voti,E guida a fin bramatoL’opra pietoso Ciel. (esce Polifemo) </stage>
        <stage>PolifemoAltroveDi lui… (per partire)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Lisia</head>Servo a’ cenni tuoi.(Deh ci soccorri Amor tu che lo puoi.) (parte) SCENA 7aPolifemo, poi Orgonte, indi Coro di Ciclopi. <stage>LisiaServo a’ cenni tuoi.(Deh ci soccorri Amor tu che lo puoi.) (parte) SCENA 7aPolifemo, poi Orgonte, indi Coro di Ciclopi. </stage>
        <stage>PolifemoL’udrai tu stesso. UsciteTosto compagni, e ‘l mio volere udite! (escono i Ciclopi)Or si trovan gli amantiNel vicin bosco: io bramoDi sorprenderli tosto, e orrendo scempioD’Aci eseguir… ma no: palese a tuttiFu mio scorno, e paleseEsser dee mia vendetta. Della selvaOgn’adito chiudete,Ogn’ingresso, ogni via: di loro in tracciaVolgo i miei passi, e uscitiChe del bosco saremoAllora sfogherò mio sdegno estremo.Rispettate il mio comandoE v’armate di valor.CoroTu dài legge al nostro cor.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Polifemo</head>Del rivale colla morteSol sia pago il mio furor.CoroChiedi sangue, chiedi morte,Sarà pago il tuo furor. (parte) SCENA 8aBosco foltissimo con gruppi di cespugli, e varie sortite all’intorno.Galatea, poi Aci; indi Polifemo. <stage>PolifemoDel rivale colla morteSol sia pago il mio furor.CoroChiedi sangue, chiedi morte,Sarà pago il tuo furor. (parte) SCENA 8aBosco foltissimo con gruppi di cespugli, e varie sortite all’intorno.Galatea, poi Aci; indi Polifemo. </stage>
        <stage>GalateaDove m’aggiro?Ah che il sentier perdeiChe mi guida al mio ben. Quanto rimiroInganna il mio desir; i tronchi, i sassiAci m’offrono al guardo, e allor che l’almaVicina a lui si crede,Del fiero inganno suo tardi s’avvede.Voi segnatemi o CieliL’orme del caro amante, o ch’ io smarritaQui di pena morrò sola e tradita.Voi mi dite o verdi pianteAci amato ove s’asconde:Ah risponde al pianto mioSolo il rio col mormorar.(S’imbosca, ed esce Aci dalla parte opposta)</stage>
        <stage>AciGalatea mio bel tesoroDel tuo fido torna a lato:Ah! ripete il nome amatoSol dell’aure il sussurar.(S’imbosca, e per altra parte esce Polifemo)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Polifemo</head>Più m’innoltro, in ogni oggettoVeggo il mio schernito affetto;E dal speco sento l’ecoI miei torti a replicar. (s’imbosca. Esce Galatea di nuovo, poi Aci, indi Polifemo a loro tempo, e confondendosi fra i cespugli non si veggono benchè tutti tre in iscena) <stage>PolifemoPiù m’innoltro, in ogni oggettoVeggo il mio schernito affetto;E dal speco sento l’ecoI miei torti a replicar. (s’imbosca. Esce Galatea di nuovo, poi Aci, indi Polifemo a loro tempo, e confondendosi fra i cespugli non si veggono benchè tutti tre in iscena)</stage>
        <stage>AciLa cerco invano…(a 2)Forza o Ciel!</stage>
        <stage>PolifemoNo ancor il trovo?…(a 3)Tutto accresce al duol ch’io provoUn più fiero e rio penar.</stage>
        <stage>AciOmai si vada…(s’incontrano: in questo Polifemo anderà gradatamente avanzandosi verso di essi finchè li scopre, e li sorprende)</stage>
        <stage>AciMia cara speme!(a 2)Ah per sempre uniti insiemeCi destina il nume Amor.</stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Polifemo</head>Alma rea! t’ho colto alfine:Or fa prova di valor.(alza la clava. Galatea cava impetuosamente dal turcasso d’Aci un dardo, e se lo presenta al petto in atto di ferirsi) <stage>PolifemoAlma rea! t’ho colto alfine:Or fa prova di valor.(alza la clava. Galatea cava impetuosamente dal turcasso d’Aci un dardo, e se lo presenta al petto in atto di ferirsi)</stage>
      <stage>Aci (contro Polifemo) Io morrò…</stage>
      <div type="scene">
        <head>Polifemo</head>(Vanne pur o folle amante,V’è chi al varco già t’aspetta.Ah l’idea della vendettaSol trattiene il mio furor.) (partono da parti opposte) SCENA 9aMontuosa. Dorinda, ed Orgonte. <stage>Polifemo(Vanne pur o folle amante,V’è chi al varco già t’aspetta.Ah l’idea della vendettaSol trattiene il mio furor.) (partono da parti opposte) SCENA 9aMontuosa. Dorinda, ed Orgonte. </stage>
        <stage>Orgonte (ridendoAh ah Dorinda mia, tu non credeviChe sotto queste spoglieFar io dovessi simile figura.</stage>
        <stage>Dorinda (ridendoIl credo anch’io.</stage>
        <stage>DorindaLascia pria dileguareLa nota dispiacevol turbolenza,E poi ci parlerem; abbi pazienza.(scostandosi alquanto nel dir quest’ultime parole)(Convien guadagnar tempo.)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Orgonte</head>Senti Dorinda: è ver che tu sei bellaE che il tuo merto è grande;Ma grande è pure il mio:Ed in questi contorni,Assicurar tel posso veramenteSenza che l’amor proprio m’abbagli,Non troverai nessuno che m’agguagli.Di Polifemo un giornoDivenni favorito,Pel merito infinitoCh’io seppi a lui mostrar.Dar voglioti un’ideaD’alcuni miei talenti;Gli orrecchj tieni attentiE stammi ad ascoltar.Nell’arte VulcanescaSenza compassi e squadriI fulmini leggiadriIo posso fabbricar.Son nella caccia un demone:Veloce assai nel corso;E se do un pugno a un orsoMorto lo fo restar.Mi slancio in fondo al mareCanto colle Sirene;E l’Orche, e le BaleneMi stanno ad ammirar.Col vomere in un giornoUn campo intero solco;Da bove, e da bifolcoInsiem so travagliar.Il Fauno, ed il SilvanoOgnor star meco agogna;Al suon della zampognaIl faccio adormentar.In ogni bel festinoLa mia persona è accetta,Perchè la giromettaSo molto ben ballar.Tant’altre cose ancoraIo ti potrei qui dire;Ma mi convien partire;Non posso piu restar.Dorinda mia ti lascioRisolvi presto: Addio.Sovvienti che un par mioDifficile è trovar. (parte) SCENA 10aDorinda, indi Lisia. <stage>OrgonteSenti Dorinda: è ver che tu sei bellaE che il tuo merto è grande;Ma grande è pure il mio:Ed in questi contorni,Assicurar tel posso veramenteSenza che l’amor proprio m’abbagli,Non troverai nessuno che m’agguagli.Di Polifemo un giornoDivenni favorito,Pel merito infinitoCh’io seppi a lui mostrar.Dar voglioti un’ideaD’alcuni miei talenti;Gli orrecchj tieni attentiE stammi ad ascoltar.Nell’arte VulcanescaSenza compassi e squadriI fulmini leggiadriIo posso fabbricar.Son nella caccia un demone:Veloce assai nel corso;E se do un pugno a un orsoMorto lo fo restar.Mi slancio in fondo al mareCanto colle Sirene;E l’Orche, e le BaleneMi stanno ad ammirar.Col vomere in un giornoUn campo intero solco;Da bove, e da bifolcoInsiem so travagliar.Il Fauno, ed il SilvanoOgnor star meco agogna;Al suon della zampognaIl faccio adormentar.In ogni bel festinoLa mia persona è accetta,Perchè la giromettaSo molto ben ballar.Tant’altre cose ancoraIo ti potrei qui dire;Ma mi convien partire;Non posso piu restar.Dorinda mia ti lascioRisolvi presto: Addio.Sovvienti che un par mioDifficile è trovar. (parte) SCENA 10aDorinda, indi Lisia. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Lisia</head>Dissimular non deggio.Che sol per te sento tremarmi il core;E che vincer non posso il mio timore.Bandir non so le peneDa un rio timor dal petto:Di perderti mio beneL’idea gelar mi fa.Veggo che il Ciel turbatoMinaccia il nostro affetto,E dell’avverso fatoTemo la crudeltà. (partono) SCENA 11aPolifemo, poi Orgonte e Ciclopi. <stage>LisiaDissimular non deggio.Che sol per te sento tremarmi il core;E che vincer non posso il mio timore.Bandir non so le peneDa un rio timor dal petto:Di perderti mio beneL’idea gelar mi fa.Veggo che il Ciel turbatoMinaccia il nostro affetto,E dell’avverso fatoTemo la crudeltà. (partono) SCENA 11aPolifemo, poi Orgonte e Ciclopi. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Polifemo</head>Stelle crudeli! Un focoDivorator sento in me stesso.Andiamo. Seguitemi: con AciLa troveremo: indarnoArti in opra porrà; l’amor medesimoOr tace in me: smanio, deliro, fremo,E ascolto solo il mio furore estremo.Fulmine che dal cieloPiomba a rovine estreme:Fiamma che stride irata,Onda del mar che fremeSaran le vere immaginiDel giusto mio furor.La tua dolente voceIo sento o donna ingrata:Ma non ti val spietata,Ch’io più sarò ferocePer vendicar gl’insultiD’un vilipeso amor. (partono tutti) SCENA 12aVastissima pianura. Roccia da una parte, sotto la quale v’è l’imboccatura d’un antro. Galatea esce con tutto il disordine della disperazione seguita dalle Ninfe e Pastori; poi Lisia con Dorinda. <stage>PolifemoStelle crudeli! Un focoDivorator sento in me stesso.Andiamo. Seguitemi: con AciLa troveremo: indarnoArti in opra porrà; l’amor medesimoOr tace in me: smanio, deliro, fremo,E ascolto solo il mio furore estremo.Fulmine che dal cieloPiomba a rovine estreme:Fiamma che stride irata,Onda del mar che fremeSaran le vere immaginiDel giusto mio furor.La tua dolente voceIo sento o donna ingrata:Ma non ti val spietata,Ch’io più sarò ferocePer vendicar gl’insultiD’un vilipeso amor. (partono tutti) SCENA 12aVastissima pianura. Roccia da una parte, sotto la quale v’è l’imboccatura d’un antro. Galatea esce con tutto il disordine della disperazione seguita dalle Ninfe e Pastori; poi Lisia con Dorinda. </stage>
        <stage>GalateaSeguitemi compagne:Meco v’unite d’AciA ricercar; se aveteQualche pietade in core a me il rendete,Donatelo al mio amor. S’io perdo o stelleL’unico mio tesoro,Senza conforto oh Dio! misera io moro.(Per partire. In questo escono Lisia, e Dorinda) Andiam…</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Galatea</head>CompagniSeguite i passi mieiViver da lui divisa io non potrei. (Di nuovo per partire. In questo) SCENA 13aAci, Pastori, e detti. <stage>GalateaCompagniSeguite i passi mieiViver da lui divisa io non potrei. (Di nuovo per partire. In questo) SCENA 13aAci, Pastori, e detti. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Aci</head>Andiamo. (Mentre stanno tutti per partire) SCENA 14aPolifemo e Ciclopi dall’alto della Roccia. <stage>AciAndiamo. (Mentre stanno tutti per partire) SCENA 14aPolifemo e Ciclopi dall’alto della Roccia. </stage>
        <stage>PolifemoAlme indegnePiù non mi fuggirete.(cava uno strale, e lo vibra contro Aci, ma gli va il colpo fallace) </stage>
        <stage>PolifemoMira o donna crudel la mia vendetta.(Mentre Aci fugge nell’antro, Polifemo stacca un pezzo di roccia, sotto le rovine della quale Aci resta sepolto. Polifemo, dopo un’occhiata di furiosa compiacenza si ritira coi Ciclopi. Galatea gitta un grido, e sviene: gli altri danno i segni più espressivi di terrore, e di abbattimento accorrendo a soccorso di Galatea, che và indi a poco a poco rinvenendo gradatamente)CoroChe spavento! sventurata!Ah l’oppresse il suo dolor!</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Galatea</head>Che più m’arresto?Senza il mio tesoroIo vivo ancor?Nol deggio.Ebben, si mora;E ai dì venturi siaAlto esempio di fè la morte mia. (cava un pugnale e vuol ferirsi: Accorronno i Pastori a trattenerla: In questa improvvisamente si cangia la Scena nella Reggia di Nettuno. Vedasi Aci presso Amore, che a suo tempo lo riconduce a Galatea) <stage>GalateaChe più m’arresto?Senza il mio tesoroIo vivo ancor?Nol deggio.Ebben, si mora;E ai dì venturi siaAlto esempio di fè la morte mia. (cava un pugnale e vuol ferirsi: Accorronno i Pastori a trattenerla: In questa improvvisamente si cangia la Scena nella Reggia di Nettuno. Vedasi Aci presso Amore, che a suo tempo lo riconduce a Galatea)</stage>
        <stage>AciFortunato mio dolor!(a 2)Ah vorrebbe pel dilettoAlma e vita uscir dal petto;Ma la sento al cor piu unitaNello stringerti al mio sen.</stage>
        <stage>Aci, Galatea, Dorinda e LisiaAh godiamo il bel serenoDolce premio a tanto amor.CoroFacciam di lieti accentiL’arene risuonar,E al nostro festeggiar Eco risponda.L’armonioso gridoPassi di lido in lido,Sin dove bagna il marL’opposta sponda.Fine del Dramma </stage>
      </div>
    </div>
  </text>
</TEI>
