<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">ionisio Siracusano</title>
      </titleStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="atto secondo">
            <persName>ATTO SECONDO :</persName>
          </person>
          <person xml:id="atto terzo">
            <persName>ATTO TERZO:</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>Dramatis Personae</castItem>
        <castItem></castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Dionisio</head>Tu fuggisti ò cara notteTroppo rapida da me;S’adorai,Se vezzeggiaiVago labbro morbidetto,Notte mai con più dilettoNon provò l’alma d’un Rè.Tu fuggisti, &amp;c.Ò Fausta, ò quanto dolciIn fra i notturni orroriTe baciando…SCENA 2aFausta anelante, Dionisio. <stage>DionisioTu fuggisti ò cara notteTroppo rapida da me;S’adorai,Se vezzeggiaiVago labbro morbidetto,Notte mai con più dilettoNon provò l’alma d’un Rè.Tu fuggisti, &amp;c.Ò Fausta, ò quanto dolciIn fra i notturni orroriTe baciando…SCENA 2aFausta anelante, Dionisio.</stage>
        <stage>Dionisio (si leva da sedere)Mia Dea…</stage>
        <stage>DionisioServi, affrettate. (gli vien cinta la spada)</stage>
        <stage>FaustaPer me certa, è l’impresa, e ben vedraiCiò, che san far di questa fronte i rai.Quando voglio, i’ so ferir,Fabbra son d’accorti inganni;Già per uso ho di mentirPene, lagrime, ed affanni.Quando, &amp;c. (sopraviene Atalo con li due Filosofi Periandro, e Platone da lontano)</stage>
        <stage>FaustaAdorato.(a 2) Addio.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Atalo</head>Venite. (vedono abbracciati Dionisio, e Fausta i Filosofi, e vogliono partire così dicendo) SCENA 3aPeriandro, Platone, Dionisio, Atalo. <stage>AtaloVenite. (vedono abbracciati Dionisio, e Fausta i Filosofi, e vogliono partire così dicendo) SCENA 3aPeriandro, Platone, Dionisio, Atalo.</stage>
        <stage>AtaloMa dove? (li trattiene) </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Platone</head>E de la gloria al raggio(a 2) Più dotta impari ad emulare il saggio.SCENA 4aDionisio solo. <stage>PlatoneE de la gloria al raggio(a 2) Più dotta impari ad emulare il saggio.SCENA 4aDionisio solo. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dionisio</head>Eh, che sol è virtuteGoder ciò, che diletta, e da un bel visoImparar come vagoRisplenda in due pupille il paradiso.Chi non gode il bel d’un visoNon dirà, che sia gioir;Solo può bocca amorosaMedicar la piaga ascosa,Può sanar il rio martir.Chi non, &amp;c.SCENA 5aDeliciosa nel quarto d’ <stage>DionisioEh, che sol è virtuteGoder ciò, che diletta, e da un bel visoImparar come vagoRisplenda in due pupille il paradiso.Chi non gode il bel d’un visoNon dirà, che sia gioir;Solo può bocca amorosaMedicar la piaga ascosa,Può sanar il rio martir.Chi non, &amp;c.SCENA 5aDeliciosa nel quarto d’</stage>
        <stage>Atalo.Doride inseguendo Breno, che tiene il cibo da portare a Gisambe. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Doride</head>Su l’ale di CupidoMio cor volando va:D’un volto al vago lumeQual’Icaro le piumeGiammai non arderà.Su l’ale, &amp;c.SCENA 6aBreno. <stage>DorideSu l’ale di CupidoMio cor volando va:D’un volto al vago lumeQual’Icaro le piumeGiammai non arderà.Su l’ale, &amp;c.SCENA 6aBreno. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Breno</head>Di compiacer bellezzaHo questo naturalePerchè a femmina amanteUn ajuto di costà, oh, quanto vale.Un, che serva di mezzanoNovi amici ogn’or si fa:Quanti sono ancor che nobili,Che fra lor tanto amorevoliIn uficii sì scambievoliSi fan questa carità!Oh! che sono in quantità.Un, che serva, &amp;c.Ma qual viso ridicoloCosì pieno di stracci, e di sciagureQua move il piede? e con misure egualiCome il camin comparte!Anche del caminar si studia l’arte!SCENA 7aPeriandro, Breno. <stage>BrenoDi compiacer bellezzaHo questo naturalePerchè a femmina amanteUn ajuto di costà, oh, quanto vale.Un, che serva di mezzanoNovi amici ogn’or si fa:Quanti sono ancor che nobili,Che fra lor tanto amorevoliIn uficii sì scambievoliSi fan questa carità!Oh! che sono in quantità.Un, che serva, &amp;c.Ma qual viso ridicoloCosì pieno di stracci, e di sciagureQua move il piede? e con misure egualiCome il camin comparte!Anche del caminar si studia l’arte!SCENA 7aPeriandro, Breno. </stage>
      </div>
    </body>
    <div type="act">
      <head>Breno</head>Oh! che ceffo di matto; egli contemplaSe gli arbori son dritti, o pur son torti;O ch’è un agrimensore, o il Dio de gl’orti <stage>Periandro (da sè) Periandro prudenza,Non avvilir virtude:Qui non giovan risposte: egli de’ stoltiNe la turba è il primier; nol conoscesti.Parti Periandro, parti, egli qui resti.</stage>
      <div type="scene">
        <head>Breno</head>Mi vien da ridere,Non posso più.SCENA 8aAtalo, Breno. <stage>BrenoMi vien da ridere,Non posso più.SCENA 8aAtalo, Breno. </stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Breno</head>Ubbidisco.(Doride in avvenir più non m’avraiPer uscir dal periglio ho fatto assai.)SCENA 9aAtalo. <div type="scene">
        <head>Breno</head>Ubbidisco.(Doride in avvenir più non m’avraiPer uscir dal periglio ho fatto assai.)SCENA 9aAtalo. <stage>BrenoUbbidisco.(Doride in avvenir più non m’avraiPer uscir dal periglio ho fatto assai.)SCENA 9aAtalo. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Atalo</head>Ò Miceno, Miceno,Ò del real GisambeEstinto padre, ò Genitor severo;Perchè dal Nume avesti,Che il tenero fanciulloDal barbaro Germano,Da Dionisio egli cadrebbe ucciso;Cinto d’ombre innocentiIl togliesti a la luce, ed ai viventi;Ma che risolvo? Ed ioSon de l’empio decreto esecutore?Sù, che più tardo? A l’ombreTolgasi il picciol germeVegga la Reggia a Dionisio ignoto,E di real pietà s’applauda al voto.Del rigor d’un empio fatoLa pietà trionferà.Sian tiranne, sian rubelle,Il tenor di crude stelleQuesto cor non temerà.Del rigor, &amp;c.SCENA 10aBiblioteca Reale. Fausta sola. <stage>AtaloÒ Miceno, Miceno,Ò del real GisambeEstinto padre, ò Genitor severo;Perchè dal Nume avesti,Che il tenero fanciulloDal barbaro Germano,Da Dionisio egli cadrebbe ucciso;Cinto d’ombre innocentiIl togliesti a la luce, ed ai viventi;Ma che risolvo? Ed ioSon de l’empio decreto esecutore?Sù, che più tardo? A l’ombreTolgasi il picciol germeVegga la Reggia a Dionisio ignoto,E di real pietà s’applauda al voto.Del rigor d’un empio fatoLa pietà trionferà.Sian tiranne, sian rubelle,Il tenor di crude stelleQuesto cor non temerà.Del rigor, &amp;c.SCENA 10aBiblioteca Reale. Fausta sola. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fausta</head>Fanciullo Amore, omai comincia a ridereCome un tempo ignudo ei videTorcer fuso il forte AlcideL’età canuta anch’io saprò deridere.Fanciullo, &amp;c.Con Dionisio ancoraPeriandro non viene?Per allacciar colui ch’odia bellezza,Vuò d’onesta zitellaUsar gli atti modesti.Vergognosetta, e schiva,Chiamarò ubbidienteVivo il rossor nel volto, e mi dò vantoDi queste luci al raggioIllascivir con la modestia il saggio;Eccolo: volo a i sogliChe son nel mar de l’onestà gli scogli.SCENA 11aDionisio,Periandro, Fausta sedendo che legge. <stage>FaustaFanciullo Amore, omai comincia a ridereCome un tempo ignudo ei videTorcer fuso il forte AlcideL’età canuta anch’io saprò deridere.Fanciullo, &amp;c.Con Dionisio ancoraPeriandro non viene?Per allacciar colui ch’odia bellezza,Vuò d’onesta zitellaUsar gli atti modesti.Vergognosetta, e schiva,Chiamarò ubbidienteVivo il rossor nel volto, e mi dò vantoDi queste luci al raggioIllascivir con la modestia il saggio;Eccolo: volo a i sogliChe son nel mar de l’onestà gli scogli.SCENA 11aDionisio,Periandro, Fausta sedendo che legge. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dionisio</head>Tu secoRestane pur, (ben tosto,D’uopo egli havrà di man che ‘l guidi il cieco.)Sempre un volto io vuò adorar,Nume alato io vuò seguir;Sul candor di bianco senoGodo sol venendo menoL’età verde consumar.Sempre, &amp;c.SCENA 12aFausta,Periandro. <stage>DionisioTu secoRestane pur, (ben tosto,D’uopo egli havrà di man che ‘l guidi il cieco.)Sempre un volto io vuò adorar,Nume alato io vuò seguir;Sul candor di bianco senoGodo sol venendo menoL’età verde consumar.Sempre, &amp;c.SCENA 12aFausta,Periandro. </stage>
        <stage>PeriandroO dal vizio, o dal sensoVilipesa virtù, corre al tuo lumeQuest’alma, che t’adora,Che un saggio cor bella virtù innamora.(va sopra Fausta, ella in atto di timore si leva dicendo)</stage>
        <stage>FaustaAnzi fugo dall’huom, dove interesseCon la frode e l’ingannoSchietto cor, mentre pura abborre, e sdegna.Così moral filosofia m’insegna.(vuol partire,Periandro la tiene per mano)</stage>
        <stage>Fausta (lo tien stretto per la mano)Mi fuggi?</stage>
        <stage>FaustaLeggi. (gli dà il libro, &amp; egli legge)</stage>
        <stage>Periandro«Dolce è un occhio bacciar che i dardi scocca.Se ver l’occhio piagò, sana la bocca.»(l’apre nel mezzo) «E tu che leggiAma la morte pur, ma sol graditaQuella morte, che amando al fine è vita.»E questa è la moraleFilosofia ch’apprendi?</stage>
        <stage>PeriandroFausta! sei de l’abisso. (vuol partire, essa lo ferma) </stage>
        <stage>PeriandroSorgi, non lagrimar: (lacera il libro) lacero cadaPrima questi del sensoSacrilego ministro.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Periandro</head>Saggi da me novi precetti havrai.Vieni ò bella, che al sol di virtùPiù bello il tuo core risplender farò.E in alti costumi,Fra saggi volumi,Con leggi più nove erudirti saprò.Vieni, &amp;c.Scena 13aFausta sola. <stage>PeriandroSaggi da me novi precetti havrai.Vieni ò bella, che al sol di virtùPiù bello il tuo core risplender farò.E in alti costumi,Fra saggi volumi,Con leggi più nove erudirti saprò.Vieni, &amp;c.Scena 13aFausta sola. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fausta</head>Vanne semplice, va, d’amore in predaBen farò, che trabocchi il continenteE a gl’occhi altrui sia speglio.De l’arte, che posseggo io serbo il meglio. Non la cedo ad altre belleQuando un core ho da ferir.Se col guardoIo vibro un dardo,Le mie luci sono stelle,Che fomentano a gioir.Non la cedo, &amp;c.SCENA 14aStanza di prigione con fissura da una parte che guarda nella detta camera, e foro per cui gli vien soministrato il cibo, il lume &amp;c. Gisambe sedendo appoggiato al tavolino raggiona col lume che tiene in mano. <stage>FaustaVanne semplice, va, d’amore in predaBen farò, che trabocchi il continenteE a gl’occhi altrui sia speglio.De l’arte, che posseggo io serbo il meglio. Non la cedo ad altre belleQuando un core ho da ferir.Se col guardoIo vibro un dardo,Le mie luci sono stelle,Che fomentano a gioir.Non la cedo, &amp;c.SCENA 14aStanza di prigione con fissura da una parte che guarda nella detta camera, e foro per cui gli vien soministrato il cibo, il lume &amp;c. Gisambe sedendo appoggiato al tavolino raggiona col lume che tiene in mano. </stage>
        <stage>GisambeFace, perchè risplendi?Onde havesti la luce?E perchè ogn’ora palpiti? e sfavillandoTallor desti gl’incendi?Face, perchè risplendi?Tu piangi, e ti consumi? ò troppo caraCompagna al viver mioQui siedi meco. (posa il lume su la tavola dov’è il cibo, &amp;c.)Ò cieli, e chi son io?S’io pur vivo, ahi! chi mi privaFra i viventi haver soggiorno?Chi mi toglie a l’aria viva?Chi m’invola a i rai del giorno?Ma s’io vidi il ciel stellato…</stage>
        <stage>Doride (alla fissura) Gisambe.</stage>
        <stage>Gisambe (qui si leva in piedi nè veduto alcuno risiede)Larva a gl’occhi o fu il passatoO il presente è un sogno, un’ombra.</stage>
        <stage>Gisambe (si leva da sedere) Di qual voce canora oltre l’usatoRisuonan questi orrori?</stage>
        <stage>VoceIo per te peno.(a 2) Io moro. (sente aprir la porta della Carcere)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Gisambe</head>Ma ruginosiChi di quell’uscio i cardini disserra?Con insolito lumeQuesta è la voce, e questi è Amore il Nume.SCENA 15aAtalo, Breno con torza; Gisambe, e Doride alla fissura. <stage>GisambeMa ruginosiChi di quell’uscio i cardini disserra?Con insolito lumeQuesta è la voce, e questi è Amore il Nume.SCENA 15aAtalo, Breno con torza; Gisambe, e Doride alla fissura. </stage>
        <stage>BrenoM’accingo all’opra. (Breno lo veste da donna) </stage>
        <stage>Gisambe (vuol prendergli la spada) Deh, lascia!</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Atalo</head>Come donzella altr’armi a te si denno;Breno, fido il conduciDentro i miei proprj alberghi.Nasce misero, chi nasce Rè,Il suo fato sempre incostante,Novo Proteo cangia sembiante,Muta forma cangiando fè.Nasce, &amp;c.SCENA 16aGisambe, Breno. <stage>AtaloCome donzella altr’armi a te si denno;Breno, fido il conduciDentro i miei proprj alberghi.Nasce misero, chi nasce Rè,Il suo fato sempre incostante,Novo Proteo cangia sembiante,Muta forma cangiando fè.Nasce, &amp;c.SCENA 16aGisambe, Breno. </stage>
        <stage>Gisambe (guardando intorno) Almen pria di partir…</stage>
        <stage>GisambeLascia, che qui d’intorno…(va cercando per la carcere, e guardando come sopra)Io cerchi… e dove mai…</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Gisambe</head>Vengo a veder quel NumeChe il cor mi saettò;Torno da l’ombre al lumeS’ho da sentir la voce,E il Dio, che m’impiagò.Vengo, &amp;c.SCENA 17aDoride passa dall’albergo vicino donde parlava alla fissura nel carcere aperto. <stage>GisambeVengo a veder quel NumeChe il cor mi saettò;Torno da l’ombre al lumeS’ho da sentir la voce,E il Dio, che m’impiagò.Vengo, &amp;c.SCENA 17aDoride passa dall’albergo vicino donde parlava alla fissura nel carcere aperto. </stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Fine dell’Atto Primo </head>
      <stage>Fine dell’Atto Primo </stage>
    </div>
    <div type="act">
      <head>ATTO SECONDO </head>SCENA 1aSala Reale con trono. I Paggi, che su i bacili portano le Regie spoglie per l’incoronazione di Platone formano il ballo; e giungendo Platone, e Dionisio arrestano la danza. <div type="scene">
        <head>ATTO SECONDO </head>SCENA 1aSala Reale con trono. I Paggi, che su i bacili portano le Regie spoglie per l’incoronazione di Platone formano il ballo; e giungendo Platone, e Dionisio arrestano la danza. <sp who="#atto secondo">
          <speaker>ATTO SECONDO :</speaker>
          <l>SCENA 1a</l>
          <l>Sala Reale con trono. I Paggi, che su i bacili portano le Regie spoglie per l’incoronazione di Platone formano il ballo; e giungendo Platone, e Dionisio arrestano la danza. </l>
        </sp>
        <stage>ATTO SECONDO SCENA 1aSala Reale con trono. I Paggi, che su i bacili portano le Regie spoglie per l’incoronazione di Platone formano il ballo; e giungendo Platone, e Dionisio arrestano la danza. </stage>
        <stage>PlatoneAh! son vapori, e duran sino a tanto,Che producono a l’uom pioggia di pianto.(un soldato porta una lettera a Dionisio)</stage>
        <stage>Dionisio(È possibil, che tantoCostui resista.)Parti.(legge) «Alto Sire,Un de’ tuoi,Fellone a la tua vita,Ha, per levarti il Regno,Empia congiura ordita.»</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dionisio</head>Ma non son io nel MondoIl terror de’ viventi?Il regno faràDi scempi, e rigori,Di stragi, e furoriOrribile scenaE universale or caderà la pena. (vuol partire, Platone lo ferma) <stage>DionisioMa non son io nel MondoIl terror de’ viventi?Il regno faràDi scempi, e rigori,Di stragi, e furoriOrribile scenaE universale or caderà la pena. (vuol partire, Platone lo ferma) </stage>
        <stage>PlatoneAddio. (vuol partire)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dionisio </head>(lo ferma) Ferma, prendi e tu, che vantiSaggio cor, mente saggia,La giustizia del soglio,La ragion del Monarca,Regi, e sostenta, e da nimico sdegnoSalva il Rè, la giustizia, e salva il Regno.SCENA 2aPlatone con lo scettro in mano a cui s’inchinano le guardie, &amp; i Paggi, e lo vestono delle spoglie reali. <stage>Dionisio (lo ferma) Ferma, prendi e tu, che vantiSaggio cor, mente saggia,La giustizia del soglio,La ragion del Monarca,Regi, e sostenta, e da nimico sdegnoSalva il Rè, la giustizia, e salva il Regno.SCENA 2aPlatone con lo scettro in mano a cui s’inchinano le guardie, &amp; i Paggi, e lo vestono delle spoglie reali. </stage>
        <stage>PlatoneTorna, togliti, prendiÒ monarca il tuo scettro. Ah trema, e langueLa destra al pondo, ei de gl’abissi è un angue.(getta lo scettro a terra, e vuol partire, ma quando è per entrare si volta, e dice guardando il trono)Ma non avrà chi l’ regaVacillante l’impero? or sì ripiglioCiò ch’è nerbo del regno.Regnar non è delitto,Ma regnar da tiranno è a colpa ascritto.» Ò Dionisio, vieni,Vedrai come si regnaChe a ben regnar chi vien da boschi insegna. «(va per salir il trono) Mormora il tuono orrendoSu quell’Altezze, ahimè!PopoloViva, viva Platone, e viva il Rè.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Platone</head>Platone il Rè? ma s’anco Giove in cieloRiverito è dagl’astri,Se i voti anch’ei riceve, io de le genti,Rifiuterò le vittime innocenti?Calcherò quell’alto soglioCh’è sol premio di virtù;Per punir de’ rei l’orgoglioSarò Nemesi la sù.Calcherò, &amp;c. (va sul trono) SCENA 3aDionisio, Popoli, Platone in soglio. <stage>PlatonePlatone il Rè? ma s’anco Giove in cieloRiverito è dagl’astri,Se i voti anch’ei riceve, io de le genti,Rifiuterò le vittime innocenti?Calcherò quell’alto soglioCh’è sol premio di virtù;Per punir de’ rei l’orgoglioSarò Nemesi la sù.Calcherò, &amp;c. (va sul trono) SCENA 3aDionisio, Popoli, Platone in soglio. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dionisio</head>(Egli d’Icaro omai spiega le piume.)SCENA 4aFausta tenendo per mano un finto Cavalliero, e detti. <stage>Dionisio(Egli d’Icaro omai spiega le piume.)SCENA 4aFausta tenendo per mano un finto Cavalliero, e detti. </stage>
        <stage>Fausta (verso il finto cavalliero)Muto egli nacque.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Platone</head>Sia mia legge ubbidita, io così voglio.Fanno i sudditi l’Impero,E fa il Popolo il Regnante,Che più voti ha l’emisferoSe più d’astri è fiammeggiante,Perchè sol ne l’onde amareDa più rivi ha tributo, e vasto è il mare.Fanno, &amp;c.SCENA 5aFausta, e Dionisio guardando dietro a Platone, ridendo. <stage>PlatoneSia mia legge ubbidita, io così voglio.Fanno i sudditi l’Impero,E fa il Popolo il Regnante,Che più voti ha l’emisferoSe più d’astri è fiammeggiante,Perchè sol ne l’onde amareDa più rivi ha tributo, e vasto è il mare.Fanno, &amp;c.SCENA 5aFausta, e Dionisio guardando dietro a Platone, ridendo. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fausta</head>Resta con PeriandroD’opra seconda il fine.A meditarla io volo.Io vi lascio ò luci belleMa con voi qui resta il cor;Senza i rai di quelle stelleAgitata da procelleFa ch’io pera il Dio d’Amor.Io vi lascio, &amp;c.SCENA 6aDionisio. <stage>FaustaResta con PeriandroD’opra seconda il fine.A meditarla io volo.Io vi lascio ò luci belleMa con voi qui resta il cor;Senza i rai di quelle stelleAgitata da procelleFa ch’io pera il Dio d’Amor.Io vi lascio, &amp;c.SCENA 6aDionisio. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dionisio</head>Dolce è l’amor di FaustaMa dolce più mi sembraCangiar amor, cangiando bella ancora,Onde penso a’ momentiDi condurmi di Doride a le stanze.E di quel seno entro i risei candoriSuscitar nove fiamme, e novi ardori.Quante sono in ciel le stelleTante belleIo vuò seguir.Cerca il core ogni momentoPiù dolce contento,Più vago desir.Quante, &amp;c.SCENA 7aPlatone sospeso, e Breno a parte. <stage>DionisioDolce è l’amor di FaustaMa dolce più mi sembraCangiar amor, cangiando bella ancora,Onde penso a’ momentiDi condurmi di Doride a le stanze.E di quel seno entro i risei candoriSuscitar nove fiamme, e novi ardori.Quante sono in ciel le stelleTante belleIo vuò seguir.Cerca il core ogni momentoPiù dolce contento,Più vago desir.Quante, &amp;c.SCENA 7aPlatone sospeso, e Breno a parte. </stage>
        <stage>Platone (tra sè) De l’insegne RealiCarchi gl’omeri miei!</stage>
        <stage>Platone (tra sè) Non più, non più, del sennoFuro abbastanza vacillanti i moti,Tu servo prendi, e da Dionisio vanne (gli dà lo scettro e la corona)Questo è il serto real, questo è lo scettro,Non più regna Platone, egli sol regni.(Meglio così filosofia m’insegni.)</stage>
        <stage>BrenoTi servo in un momento (chi com’è stoltoEi può regnar, e vuol morir di stento.) (parte)</stage>
        <stage>PlatoneMa per ferirti forseIn su del trono il cieloMostra il dardo vicino!Ah, regnerò s’è veroCol braccio del voler, ch’opra il destino;Breno t’arresta, che regnare io voglio. (torna Breno)</stage>
        <stage>PlatoneDionisio è tiranno:Platon gl’ostri detesta:Questa sia sol la coronata testa (pone la corona a Breno)Che a Siracusa imperi, anche i più viliHan d’ostri il dorso invaso, (gli dà il manto)Vanno gli scettri, ove gli vibra il caso. (gli dà in mano lo scettro) </stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Platone</head>Di Siracusa tu sei fatto Rè. <stage>Platone (alle guardie) E voi, turbe, lasciateCh’io sol co i miei pensier volga le piante.(additando Breno)E servite costui.Questi è il Regnante.Giri il ciel per me le sfere,Ch’io non curo il suo favor:Per me son troppo severeSe mi braman Regio cor.Giri, &amp;c. (parte Platone)</stage>
      <stage>BrenoDunque di Siracusa io sono il Rè?Uno scherzo il credei, ma è vero affè.(alle guardie)Honorata canagliaAccostatevi a me(all’uno) Ma tu passa di là,(all’altro) Tu vien di qua;Ò che guardie a la moda!Alzami tu la coda,E non m’inchini tu?Mi vien da ridere,Non posso più. (va sul trono)Hor che impero a le personeSono Rè, non mamalucco,Ed a guisa di PlatoneNon sarò già un Rè di stucco.Hor che, &amp;c.Ma infin, ch’io son RegnanteIo vuò farmi la barba come va.(torna Platone in disparte osservando)Tu ascolta, vanne; e fa ch’al nostro albergoHor si trasporti il gesso, e la calcina.(ad un soldato) Quanta ne trovi dentro a la città!Così comanda nostra Maestà. (parte il soldato)Via, parti; (ad un altro) e tu m’attendi:Vanne al mastro da muro,E dì che s’alzi con le mura in suSin ch’io dico non più, e dì che voglioApresso al tetto un pergoletto adornoPerchè voglio veder fino a Colorno (parte l’altro soldato)(ad un altro) Olà, tu porta ancoraOrdine espresso a ogni villan che passaAl nostro albergo avante,Che via trasporti in breveL’inutile materia;E manderò, se non fan l’opra intera,Quanti villan si trovano in Gallera.</stage>
      <stage>PlatoneAd un semplice aspettoDi grandezza Real, dove s’inoltraAnche la più vil Plebe? Olà, discendi!Che sol de’ cori umiliQueste sono l’insegne;Platon ripiglia il mantoTe l’ diede il fato, il Ciel lo brama, è tuo. (tira giù dal trono Breno, e gli leva le spoglie reali rivestendosi di quelle)</stage>
      <div type="scene">
        <head>Platone</head>La legge del fatoMi sforza a regnar;Mia stella severaQuest’anima alteraPretende bear.La legge, &amp;c.SCENA 8aBreno. <stage>PlatoneLa legge del fatoMi sforza a regnar;Mia stella severaQuest’anima alteraPretende bear.La legge, &amp;c.SCENA 8aBreno.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Breno</head>Non son più Rè?La fabbrica è in mallora?Volto e sembiante qui si muta ogn’ora;E ben s’avvede la crudel mia sorteCh’una scola de’ pazzi oggi è la Corte.Quando credevoD’essere in sù,Con una tombolaMi trovo in giù;Quando ci pensoMi vien da ridere,Non posso più.Quando, &amp;c.SCENA 9aLoggie corrispondenti a gl’appartamenti di Doride. Doride, poi Atalo, e Gisambe in abito da donna. <stage>BrenoNon son più Rè?La fabbrica è in mallora?Volto e sembiante qui si muta ogn’ora;E ben s’avvede la crudel mia sorteCh’una scola de’ pazzi oggi è la Corte.Quando credevoD’essere in sù,Con una tombolaMi trovo in giù;Quando ci pensoMi vien da ridere,Non posso più.Quando, &amp;c.SCENA 9aLoggie corrispondenti a gl’appartamenti di Doride. Doride, poi Atalo, e Gisambe in abito da donna. </stage>
        <stage>DorideGermano, e qual più caroAl mio genio conformeSegno d’amor da te bramar poss’io?(Sì ch’è l’idol mio.) (lo guarda fisso nel volto) </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Atalo</head>Affetti sinceriVi stringano, sì;Un vero contento,Che al core io mi sento,Quest’alma rapì.Affetti, &amp;c.SCENA 10aDoride, Gisambe stupido sempre. <stage>AtaloAffetti sinceriVi stringano, sì;Un vero contento,Che al core io mi sento,Quest’alma rapì.Affetti, &amp;c.SCENA 10aDoride, Gisambe stupido sempre. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Doride</head>T’abbraccio, e stringoÒ mio conforto, e vita.SCENA 11aDionisio entrato furtivamente per gli appartamenti di Doride se gl’infrapone. <stage>DorideT’abbraccio, e stringoÒ mio conforto, e vita.SCENA 11aDionisio entrato furtivamente per gli appartamenti di Doride se gl’infrapone. </stage>
        <stage>DionisioFermate, olà fermate, e tu che vagaSotto fronte di giglio… (l’accarezza)</stage>
        <stage>DorideVieni. (tira a sè Gisambe)E tu riedi a la Reggia.</stage>
        <stage>DionisioFermate, olà fermate,E questo sen di latte… (torna ad accarezzar Gisambe) </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dionisio</head>Non più, ubbidite.Mirarvi, e non morir,Mie belle non si può,Pirausta ogn’or godròMio core incenerir.Mirarvi, &amp;c.SCENA 12aGisambe, Doride, e Guardie. <stage>DionisioNon più, ubbidite.Mirarvi, e non morir,Mie belle non si può,Pirausta ogn’or godròMio core incenerir.Mirarvi, &amp;c.SCENA 12aGisambe, Doride, e Guardie. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Gisambe</head>Voce non mi lasciar Non mi lasciar Amor.Strette, stretteVuò al mio sen le tue saette,Vuò il tuo dardo feritor.Voce, &amp;c. (entra con parte delle guardie) SCENA 13aDoride. <stage>GisambeVoce non mi lasciar Non mi lasciar Amor.Strette, stretteVuò al mio sen le tue saette,Vuò il tuo dardo feritor.Voce, &amp;c. (entra con parte delle guardie) SCENA 13aDoride. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Doride</head>Ah, se la sorte ingrataMi t’invola, ò Gisambe,E che sperar poss’io?Troppo cruda si mostra al viver mio.Dimmi, ò core innamorato:Sperar deggio sì o no?Se la speme al cor dà vita,Se ristoro è la ferita,Risanarmi ella sol può.Dimmi, &amp;c.SCENA 14aAtalo, e Breno. <stage>DorideAh, se la sorte ingrataMi t’invola, ò Gisambe,E che sperar poss’io?Troppo cruda si mostra al viver mio.Dimmi, ò core innamorato:Sperar deggio sì o no?Se la speme al cor dà vita,Se ristoro è la ferita,Risanarmi ella sol può.Dimmi, &amp;c.SCENA 14aAtalo, e Breno. </stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Breno</head>Queste sono le pietre, e questo è il gesso,Quest’è l’ajuto ò Ciel, che tu mi doni?Il Ciel te lo perdoni,Mi volgerò a Platone,Che fatto Rè da Dionisio, apportaAd ogni sventurato il guiderdone.<div type="scene">
        <head>Atalo</head>Dionisio Tiranno! Ò Nume offesoIo volgo il piede a gravi cure inteso.Fuor da l’arco d’un giusto furore,Spira il coreLe saette di crudeltà,A chi visse in fra catene,A chi sta fra crude peneRenda un ferro la libertà.Fuor, &amp;c.SCENA 15aBreno. <stage>AtaloDionisio Tiranno! Ò Nume offesoIo volgo il piede a gravi cure inteso.Fuor da l’arco d’un giusto furore,Spira il coreLe saette di crudeltà,A chi visse in fra catene,A chi sta fra crude peneRenda un ferro la libertà.Fuor, &amp;c.SCENA 15aBreno. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Breno</head>Io detesto il desìo, che mi sforzòDi porre al suol la prima pietra, baseDe le sventure mie, son fuor di me,E non so dove, o a chi volgere il piè.A le mosse del cervelloPiù resistere non so;Maledetto sia il martello,Venga il cancaro a la conca,E al primier, che l’adoprò.A le mosse, &amp;c. SCENA 16aColine con fontane, e bagno nel mezzo. Fausta uscita dal bagno viene vestita dalle Damigelle. <stage>BrenoIo detesto il desìo, che mi sforzòDi porre al suol la prima pietra, baseDe le sventure mie, son fuor di me,E non so dove, o a chi volgere il piè.A le mosse del cervelloPiù resistere non so;Maledetto sia il martello,Venga il cancaro a la conca,E al primier, che l’adoprò.A le mosse, &amp;c. SCENA 16aColine con fontane, e bagno nel mezzo. Fausta uscita dal bagno viene vestita dalle Damigelle. </stage>
        <stage>DionisioVedi come s’abbracciaLa torta vite al faggio, o di sul mirtoDe le colombe i baci, e qui rimiraVenere tutta vezzo,Che qual su l’Ida apparve (gli addita Fausta)Si discopre a’ nostr’occhi.</stage>
        <stage>DionisioFermati.(partono le donzelle, e Fausta finge dormire vicino ad un fonte) </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dionisio</head>Sì, sì, tutto m’ingombraLa furia di Bellona, e ne la Reggia,Per dilatar l’Impero,A stringer volo il folgore guerriero.Se il mio cor medita stragi,La sù tra le sfere paventi anco il Sole,Se non vuoleQui veder da l’alto PoloCader suoi raggi impalliditi al suolo.SCENA 17aRestaPeriandro guardando Fausta, che finge dormire, e dice. <stage>DionisioSì, sì, tutto m’ingombraLa furia di Bellona, e ne la Reggia,Per dilatar l’Impero,A stringer volo il folgore guerriero.Se il mio cor medita stragi,La sù tra le sfere paventi anco il Sole,Se non vuoleQui veder da l’alto PoloCader suoi raggi impalliditi al suolo.SCENA 17aRestaPeriandro guardando Fausta, che finge dormire, e dice. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Periandro</head>Chi molle avesse in pettoIl proprio cor, in quella pania stesaIl semplice cadrebbe.Ma Periandro, Periandro… (vuol fuggire, e si ferma)E l’uomoFolle in quel sesso infidoPartorì la sua pena, e il proprio affanno! (gli va appresso)Donna il tuo dono, egli qual siasi, è danno. (si scosta alquanto)È bella, ma virtute, continenza.Ò Dionisio, vediCome si vince Amore.Ora mi parto, e copro (va per coprirle il seno, e arrestando dice)Questa del turpe senso orrida scena.Periandro, che osservi?Filosofia, che dici?Ecco la via del latte,La chioma d’or ne l’aria di quel viso,Stella è crinita, e questeSon regi troni a Deità celeste.(Fausta finge svegliarsi, e sorge adirata) <stage>PeriandroChi molle avesse in pettoIl proprio cor, in quella pania stesaIl semplice cadrebbe.Ma Periandro, Periandro… (vuol fuggire, e si ferma)E l’uomoFolle in quel sesso infidoPartorì la sua pena, e il proprio affanno! (gli va appresso)Donna il tuo dono, egli qual siasi, è danno. (si scosta alquanto)È bella, ma virtute, continenza.Ò Dionisio, vediCome si vince Amore.Ora mi parto, e copro (va per coprirle il seno, e arrestando dice)Questa del turpe senso orrida scena.Periandro, che osservi?Filosofia, che dici?Ecco la via del latte,La chioma d’or ne l’aria di quel viso,Stella è crinita, e questeSon regi troni a Deità celeste.(Fausta finge svegliarsi, e sorge adirata)</stage>
        <stage>PeriandroAhimè! (guarda s’è veduto)</stage>
        <stage>Periandro (gli siede appresso)Dove, dove son’io?</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fausta</head>T’arresta,(vengono le Damigelle con una ghirlanda di fiori, &amp; uno specchio)Son le mie fide ancelle.Di Periandro ornate voi le chiome,E con passo leggiadroDanze formate ad emular le stelle.Sparso il crin di rose, e gigli (l’incoronano)Sembri l’idolo d’Amor (gli danno lo specchio)Son favilleLe pupille,Che tormentano ogni cor.Sparso, &amp;c.SCENA 19aResta con le DamigellePeriandro mirandosi nello specchio. <stage>FaustaT’arresta,(vengono le Damigelle con una ghirlanda di fiori, &amp; uno specchio)Son le mie fide ancelle.Di Periandro ornate voi le chiome,E con passo leggiadroDanze formate ad emular le stelle.Sparso il crin di rose, e gigli (l’incoronano)Sembri l’idolo d’Amor (gli danno lo specchio)Son favilleLe pupille,Che tormentano ogni cor.Sparso, &amp;c.SCENA 19aResta con le DamigellePeriandro mirandosi nello specchio. </stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Periandro</head>Periandro che vedi?Son pur bello, e mi conosco:Questi rai, che son sì neriSon di morte orrendi arcieri;Poichè folgori severiVibra il ciel quando è più fosco.Son pur bello, &amp;c.(Siegue il Ballo delle Damigelle)Fine dell’Atto Secondo <stage>PeriandroPeriandro che vedi?Son pur bello, e mi conosco:Questi rai, che son sì neriSon di morte orrendi arcieri;Poichè folgori severiVibra il ciel quando è più fosco.Son pur bello, &amp;c.(Siegue il Ballo delle Damigelle)Fine dell’Atto Secondo</stage>
    </div>
    <div type="act">
      <head>ATTO TERZO</head>SCENA 1aCortil Reggio. Doride, Gisambe, Guardie. <div type="scene">
        <head>ATTO TERZO</head>SCENA 1aCortil Reggio. Doride, Gisambe, Guardie. <sp who="#atto terzo">
          <speaker>ATTO TERZO:</speaker>
          <l>SCENA 1a</l>
          <l>Cortil Reggio. Doride, Gisambe, Guardie. </l>
        </sp>
        <stage>ATTO TERZOSCENA 1aCortil Reggio. Doride, Gisambe, Guardie. </stage>
        <stage>GisambeVoce.(a 2) Ò Dei! (piangono) </stage>
        <stage>Gisambe (piangendo) Se tu piangi or piango anch’io,E se in lagrime discioltoVago Amor tu bagni il volto,Spargerò di pianto un rio.Se tu, &amp;c.</stage>
        <stage>DorideMa che pianto, che morte?Ho cor in petto, che d’Amor lascivoSa cimentarsi a l’onte;Tu mia Gisambe amataResta per non soffrir destra sdegnata. (parte)</stage>
        <stage>GisambeAmor, non mi lasciar, Nume pietà! (gli va dietro) </stage>
        <stage>Doride (si ferma) Ò di stelle malvaggieTroppo rea ferita!Ma se meco il piè tu moviSpireranno in braccio a morteQue’ bei rai, che per mia sorteDan la luce a’ giorni miei?Gisambe!</stage>
        <stage>GisambeVoce!(a 2)Ò, Dei!</stage>
        <stage>DorideAh sì, resta; a gl’insultiNon vuò mirarti in braccio. (parte)</stage>
        <stage>GisambeDeh luce! non partir. (gli va dietro)</stage>
        <stage>Doride (si ferma) Ò duro laccio!Vieni meco, ma sappi,Che d’un tiranno a le mal nate voglieSarai suddita tosto.</stage>
        <stage>DorideAh! che soffrir non deggioVederti esanimataSola restane pur Gisambe amata. (parte)</stage>
        <stage>Doride (si ferma) Da quel pianto che versiAhi, mi si spezza il core;Ma in van tentava il piè di girne soloSe per fiero volereAmbe siam scorte da ministri rei.Gisambe.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Gisambe</head>Voce.(a 2) Ò, Dei!SCENA 2aDionisio, e detti. <stage>GisambeVoce.(a 2) Ò, Dei!SCENA 2aDionisio, e detti. </stage>
        <stage>GisambeÒ quanto, quanto,(a 2) Ò quanto mi fai ridere.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dionisio</head>Itene, e voi servite. (partono con le guardie) SCENA 3aDionisio. <stage>DionisioItene, e voi servite. (partono con le guardie) SCENA 3aDionisio. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dionisio</head>S’han tempra d’AdamanteD’un cieco le catene,Eterne son d’amante cor le pene.Cieco amor no no,Non lascierò;Ma fin ch’ho spirtoLo seguirò!Dolce quel dardoChe impiaga il core,E ne l’ardoreChe al seno aventa Io goderò.Cieco, &amp;c.SCENA 4aAtalo con gente armata. <stage>DionisioS’han tempra d’AdamanteD’un cieco le catene,Eterne son d’amante cor le pene.Cieco amor no no,Non lascierò;Ma fin ch’ho spirtoLo seguirò!Dolce quel dardoChe impiaga il core,E ne l’ardoreChe al seno aventa Io goderò.Cieco, &amp;c.SCENA 4aAtalo con gente armata. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Atalo</head>Son’offeso, e la ragioneBrama scempj, e crudeltà:Il mio core avvelenato,Da le furie tormentato,Cerca strage ed empietà.Son’offeso, &amp;c.Ma chi dentro a miei tettiScortò Dionisio?Ah ne le braccia a l’empioRitoglierò feroce,E Doride, e Gisambe:A le stragi, ò miei fidi!E d’un tiranno il semePiù non germogli a Siracusa, al mondo,Piante d’ombra nociva.Ma tu spada, che adorni (denuda la spada)Inutilmente il fianco,Non dormir neghittosa,Vuò la destra feroce, e non pietosa.(parte infuriato, e s’incontra in Platone) SCENA 5aPlatone, Atalo, e Guardie. <stage>AtaloSon’offeso, e la ragioneBrama scempj, e crudeltà:Il mio core avvelenato,Da le furie tormentato,Cerca strage ed empietà.Son’offeso, &amp;c.Ma chi dentro a miei tettiScortò Dionisio?Ah ne le braccia a l’empioRitoglierò feroce,E Doride, e Gisambe:A le stragi, ò miei fidi!E d’un tiranno il semePiù non germogli a Siracusa, al mondo,Piante d’ombra nociva.Ma tu spada, che adorni (denuda la spada)Inutilmente il fianco,Non dormir neghittosa,Vuò la destra feroce, e non pietosa.(parte infuriato, e s’incontra in Platone) SCENA 5aPlatone, Atalo, e Guardie. </stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Atalo</head>L’alto voler del Nume.Vieni meco e vedraiCon vicenda fatal nel proprio inganno,Per suo dolor eternoLo schernitor fatto ludibrio, e scherno.Fa mill’anime languir,Novi vezzi in sen de’ fiori,Novi sguardi, novi amori,Preparatevi a mentir.Ma da le fide ancelleQui scorto è il continente, all’opra, all’opra.Mio Periandro! (gli corre incontro) <stage>AtaloL’alto voler del Nume.Vieni meco e vedraiCon vicenda fatal nel proprio inganno,Per suo dolor eternoLo schernitor fatto ludibrio, e scherno.Fa mill’anime languir,Novi vezzi in sen de’ fiori,Novi sguardi, novi amori,Preparatevi a mentir.Ma da le fide ancelleQui scorto è il continente, all’opra, all’opra.Mio Periandro! (gli corre incontro)</stage>
      <stage>FaustaAspettato piacer è assai più caro.Lascia mio cor di piangereCor mio non lagrimar;Quel labbro morbidettoQuel volto amorosettoAnch’io godrò bacciar.Lascia, &amp;c.Qui vengano le Ancelle, omai ti spoglia…(gli leva la veste, e si fanno avanti le Damigelle con l’altre spoglie) Presto: recate voiDi lucid’or la veste.E fra gemme risplendaLa mia novella deità celeste.</stage>
      <stage>PeriandroCara, di me non viveAmante più felice. (una damigella gli porge la veste, un’altra prende quella, che gli ha levato, e Fausta dice a un’altra) </stage>
      <stage>FaustaVa, prendi il cinto, e de gli aghi più industri,I più fini trapunti. (comincia a vestirlo con una delle serve) </stage>
      <stage>PeriandroPer voi begl’occhi, io moro.(Fausta gli pone la crovatta, l’altra gli allaccia il manichino) </stage>
      <stage>FaustaMio vago Adone.(gli porgono una banda, e gli allacciano l’altro manichino) </stage>
      <stage>PeriandroSembiante idolatrato.(gli pone la perucca. Et egli siede su una sedia ornata di fiori) </stage>
      <stage>FaustaSpunta men vago in cieloCon chioma d’oro il sole. (lo pettina)</stage>
      <stage>PeriandroSguardi. (sviene nelle braccia di Fausta)</stage>
      <div type="scene">
        <head>Fausta</head>Egli cadde, Periandro: e tintoÈ del pallor di morte.SCENA 7aDionisio con Doride, e Gisambe,Periandro svenuto nelle braccia, a Fausta. <stage>FaustaEgli cadde, Periandro: e tintoÈ del pallor di morte.SCENA 7aDionisio con Doride, e Gisambe,Periandro svenuto nelle braccia, a Fausta. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Atalo </head>Cada, mora.Mora l’indegno, sì.Cada l’empio l’infedele.Mora il reo che mi schernì.Cada, &amp;c. SCENA 6aGiardino. Fausta, poiPeriandro condotto dalle Damigelle. <stage>Atalo Cada, mora.Mora l’indegno, sì.Cada l’empio l’infedele.Mora il reo che mi schernì.Cada, &amp;c. SCENA 6aGiardino. Fausta, poiPeriandro condotto dalle Damigelle. </stage>
        <stage>DionisioMiraQuante amorose intornoGrazie ti fan corona. (qui apre gli occhi) </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fausta</head>Son qui, mio core.SCENA 8aAtalo con gente, Platone, e detti. <stage>FaustaSon qui, mio core.SCENA 8aAtalo con gente, Platone, e detti. </stage>
        <stage>Atalo (prendendo per la mano Doride) Lascia, ò tiranno.</stage>
        <stage>DionisioVieni, mia deaPerchè tosto vedrassiChi a Siracusa impera, e in breve d’oraChi è nemico al suo Rè, farò che mora. (parte con Fausta, e le Damigelle)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Gisambe</head>Luci belle, che mi ferite,L’orme seguo del vostro fulgor.Chi può mirarvi,E non seguirviCinosure di questo mio cor.Luci, &amp;c.SCENA 9aPlatone,Periandro. <stage>GisambeLuci belle, che mi ferite,L’orme seguo del vostro fulgor.Chi può mirarvi,E non seguirviCinosure di questo mio cor.Luci, &amp;c.SCENA 9aPlatone,Periandro. </stage>
        <stage>PeriandroVergogna! incoronatoPlaton fra gl’ostri, e gl’ori!Fausta! (piange)</stage>
        <stage>PlatoneCh’è Fausta? piangi?(gli dà in mano la ghirlanda de’ fiori)Ah vedi, queste sonoLe stelle di tua fronte!Questi gl’applausi, e questi son gl’onori!Vergogna! PeriandroCosparso il crin di fiori!</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Periandro</head>Che fra le selve ove se stessa s’affinaSuddito è il senso, e la virtù Reina.SCENA 10aBreno, impazzito in abito da muratore.Periandro, e Platone. <stage>PeriandroChe fra le selve ove se stessa s’affinaSuddito è il senso, e la virtù Reina.SCENA 10aBreno, impazzito in abito da muratore.Periandro, e Platone. </stage>
      </div>
    </div>
    <div type="act">
      <head>Breno</head>Olà, fermate.Tu sarai Capo mastro, e tu Architetto.Mentre la pianta a designar mi mettoVoi raddunate la materia a un tratto.</div>
    <div type="act">
      <head>Periandro</head>È stolto affatto. <stage>PlatoneIo mi ritiro. (Partono. Breno ferma le guardie di Platone, che per gioco secondano la pazzia)</stage>
      <div type="scene">
        <head>Breno</head>Olà, bestie, dove andate?Mi guardate?Lavorate.Metti in piombo, tu, quel muro.Fa quel gesso un po’ più duro.Ò che pacienza.La fabbrica è finita,Ma scordato io mi sonoDi far la scala per andar di sopra,Ogni cosa sosopraSi torni un’altra volta.Olà, bestie, che tardate?Mi guardate?Lavorate.Ma no fermate,La scala ho ritrovato. (compone le guardie in forma di scala)Tu, sta così,Tu vieni qua,Alzati in su.Tu, va’ di là, Mettiti giù.Tu, sta su i piè, Vien qua da me;Così sta ben.Non posso più;Hor vengo su. (salisce su la schiena delle guardie quali si disuniscono, e lo fanno cadere) Povero sventuratoSon caduto, pietà, son ruinato.Infelice un muratoreDa una fabbrica cadutoChiede a voi la carità;Sostenetemi,Sollevatemi,E ad un povero stroppiato,Sconquassato,Date aiutoPer pietà.Infelice, &amp;c. (i Soldati lo portano via) SCENA 11aAtrio regio. Dionisio con avvanzi di milizia raccolti, e Fausta piangente. <stage>BrenoOlà, bestie, dove andate?Mi guardate?Lavorate.Metti in piombo, tu, quel muro.Fa quel gesso un po’ più duro.Ò che pacienza.La fabbrica è finita,Ma scordato io mi sonoDi far la scala per andar di sopra,Ogni cosa sosopraSi torni un’altra volta.Olà, bestie, che tardate?Mi guardate?Lavorate.Ma no fermate,La scala ho ritrovato. (compone le guardie in forma di scala)Tu, sta così,Tu vieni qua,Alzati in su.Tu, va’ di là, Mettiti giù.Tu, sta su i piè, Vien qua da me;Così sta ben.Non posso più;Hor vengo su. (salisce su la schiena delle guardie quali si disuniscono, e lo fanno cadere) Povero sventuratoSon caduto, pietà, son ruinato.Infelice un muratoreDa una fabbrica cadutoChiede a voi la carità;Sostenetemi,Sollevatemi,E ad un povero stroppiato,Sconquassato,Date aiutoPer pietà.Infelice, &amp;c. (i Soldati lo portano via) SCENA 11aAtrio regio. Dionisio con avvanzi di milizia raccolti, e Fausta piangente. </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dionisio</head>Che Platone? Che temi? io de l’imperoComando ai fati: in breve a le speloncheRitornerà Platone; a le mie pianteFarò ch’Atalo mora Con l’Idra ribellante.Seguimi…SCENA 12aDa la scala de l’atrio si vede venire Atalo con gente armata, e poi Platone con Doride, e Gisambe in abito reale. <stage>DionisioChe Platone? Che temi? io de l’imperoComando ai fati: in breve a le speloncheRitornerà Platone; a le mie pianteFarò ch’Atalo mora Con l’Idra ribellante.Seguimi…SCENA 12aDa la scala de l’atrio si vede venire Atalo con gente armata, e poi Platone con Doride, e Gisambe in abito reale. </stage>
        <stage>DionisioNon paventar mia bella,D’un rubello fellonePunirò i tradimenti.(Segue fatto d’armi sanguinoso, ma restano morti i soldati di Dionisio quale vien cinto di Soldati, e mentre Atalo è per ucciderlo, Platone dice)</stage>
        <stage>FaustaSire. (Dionisio più non la guarda) </stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fausta</head>Parto da te, spietato,Crudel senza pietà.Un occhio, un labbro, un guardo,Un lume, un lampo, un dardo,Non più mi ferirà.Parto da te, &amp;c.SCENA 13aDionisio, Platone, Atalo, Gisambe, Doride. <stage>FaustaParto da te, spietato,Crudel senza pietà.Un occhio, un labbro, un guardo,Un lume, un lampo, un dardo,Non più mi ferirà.Parto da te, &amp;c.SCENA 13aDionisio, Platone, Atalo, Gisambe, Doride. </stage>
        <stage>DorideSon qui, dolce mio cor. (l’abbraccia) </stage>
        <stage>AtaloS’ubbidisca a le stelle, e lor annodiDegno Imeneo ridente; or tu, PlatoA Dionisio tornaIl Diadema, e lo Scettro,(a Platone)Tu fin che basti al regnoTemprerai sì grand’alma;(a Dionisio)Tu governa l’Imper, che de’ tuoi falliIn sì fatal momentoTi fa degno del trono il pentimento.</stage>
        <stage>DorideCaro sposo, amata vita(a 2) Io sarò sempre con te.</stage>
        <stage>DorideSon beata:(a 2) Sorte grataS’aggira per me. Dolce, &amp;c.</stage>
      </div>
    </div>
  </text>
</TEI>
