<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">es martyrs</title>
      </titleStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="severe, felix, callisthenes">
            <persName>SEVERE, FELIX, CALLISTHENES:</persName>
          </person>
          <person xml:id="acte deuxieme">
            <persName>ACTE DEUXIEME:</persName>
          </person>
          <person xml:id="f i n">
            <persName>F I N:</persName>
          </person>
          <person xml:id="tous">
            <persName>TOUS:</persName>
          </person>
          <person xml:id="felix">
            <persName>FELIX ,:</persName>
          </person>
          <person xml:id="callisthenes, les pretres">
            <persName>CALLISTHENES, LES PRETRES:</persName>
          </person>
          <person xml:id="une femme">
            <persName>UNE FEMME:</persName>
          </person>
          <person xml:id="le peuple">
            <persName>LE PEUPLE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="peuple">
            <persName>PEUPLE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="felix">
            <persName>FELIX:</persName>
          </person>
          <person xml:id="premier tableau">
            <persName>PREMIER TABLEAU:</persName>
          </person>
          <person xml:id="callisthenes">
            <persName>CALLISTHENES:</persName>
          </person>
          <person xml:id="troisieme tableau">
            <persName>TROISIEME TABLEAU:</persName>
          </person>
          <person xml:id="polyeucte">
            <persName>POLYEUCTE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="severe, callisthenes, felix">
            <persName>SEVERE, CALLISTHENES, FELIX:</persName>
          </person>
          <person xml:id="felix, callisthenes, les pretres">
            <persName>FELIX, CALLISTHENES, LES PRETRES:</persName>
          </person>
          <person xml:id="nearque">
            <persName>NEARQUE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="choeur des pretres">
            <persName>CHOEUR DES PRETRES:</persName>
          </person>
          <person xml:id="pauline">
            <persName>PAULINE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="le chretien">
            <persName>LE CHRETIEN:</persName>
          </person>
          <person xml:id="acte premier">
            <persName>ACTE PREMIER:</persName>
          </person>
          <person xml:id="acte quatrieme">
            <persName>ACTE QUATRIEME:</persName>
          </person>
          <person xml:id="callisthenes">
            <persName>CALLISTHENES,:</persName>
          </person>
          <person xml:id="choeur de jeunes filles">
            <persName>CHOEUR DE JEUNES FILLES:</persName>
          </person>
          <person xml:id="deuxieme tableau">
            <persName>DEUXIEME TABLEAU:</persName>
          </person>
          <person xml:id="severe">
            <persName>SEVERE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="acte troisieme">
            <persName>ACTE TROISIEME:</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>Dramatis Personae</castItem>
        <castItem></castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <sp who="#acte premier">
        <speaker>ACTE PREMIER:</speaker>
      </sp>
      <stage>Le théâtre représente des catacombes: on y descend par unescalier taillé dans le roc. A droite du spectateur, sur lespremiers plans, des tombeaux romains, dont un se distinguepar sa magnificence. A gauche, vers le troisième ouquatrième plan, l’entrée d’une caverne qui conduit àd’autres tombeaux. Il fait nuit. Plusieurs groupes dechrétiens sont descendus dans les catacombes. Une partieest déjà dans les souterrains, l’autre est encore au haut del’escalier.Scène première Néarque, Polyeucte, Choeur de chrétiens.CHOEURO voûte obscure, ô voûte immense,où règne la paix des tombeaux,que rien ne trouble ton silence,que rien n’éveille nos bourreaux!Marchons sans craintedans cette enceintepieuse et sainteoù Dieu conduit nos pas!Dans le mystèreet la prièreattendons, frère,un glorieux trépas!Prions, mon frère,jusqu’à l’instantoù notre sangdoit rendre hommageet témoignageau fils du Dieu vivant!(ils entrent tous dans la caverne à gauche poury célébrer les mystères; Polyeucte s’apprêteà les suivre, Néarque l’arrête)Scène deuxièmeNéarque, Polyeucte.NEARQUEArrête, Polyeucte, et dans l’instant suprêmeoù tu viens réclamer l’eau sainte du baptême,chrétien nouveau, le Dieu dont nous suivons la loiA-t-il mis dans ton coeur et l’audace et la foi?</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Oui, son culte divin et m’anime et m’enflamme.</l>
      </sp>
      <sp who="#nearque">
        <speaker>NEARQUE:</speaker>
        <l>Toi naguère l’ami de nos persécuteurs!</l>
        <l>Toi gendre de Félix, de ce tyran infâme</l>
        <l>qui contre les chrétiens signala ses rigueurs!…</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(avec enthousiasme)</l>
        <l>Dieu m’a parlé! Dieu seul régnera dans mon âme!</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(avec enthousiasme)Dieu m’a parlé! Dieu seul régnera dans mon âme!</stage>
      <sp who="#nearque">
        <speaker>NEARQUE:</speaker>
        <l>Tu braveras pour lui la mort, le déshonneur,</l>
        <l>et plus encore… les pleurs d’une épouse chérie?</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Ah! Pour elle j’aspire à l’immortelle vie!</l>
        <l>Tu sais combien je l’aime, et tu vis ma douleur,</l>
        <l>quand Pauline à mes voeux allait être ravie.</l>
        <l>J’implorais tous nos dieux, pour prolonger ses jours!</l>
        <l>Rendez-la-moi, disais-je!! et nos dieux étaient sourds!</l>
        <l>Alors dans mon amour, dans ma fureur peut-être,</l>
        <l>vers le Dieu des chrétiens que je persécutais,</l>
        <l>j’élevais, malgré moi, mon coeur et je disais:</l>
        <l>de la terre et des cieux si vous êtes le maître,</l>
        <l>montrez votre pouvoir! Rendez-moi tout mon bien,</l>
        <l>rendez-moi ce que j’aime!… et je serai chrétien!</l>
        <l>Sur ma tête soudain retentit le tonnerre,</l>
        <l>et Pauline rouvrit ses yeux à la lumière!…</l>
        <l>Et des Cieux réjouis j’entendis les accents!</l>
        <l>C’etait la voix de Dieu, qui disait: je t’attends!</l>
        <l>Que fonde salutaire,</l>
        <l>s’épanche sur mon front!</l>
        <l>Et les maux de la terre</l>
        <l>pour moi disparaîtront!</l>
        <l>Je dirai tes louanges,</l>
        <l>au ciel comme ici-bas!</l>
        <l>Roi du ciel et des anges,</l>
        <l>reçois-moi dans tes bras!</l>
      </sp>
      <sp who="#nearque">
        <speaker>NEARQUE:</speaker>
        <l>Roi du ciel et des anges,</l>
        <l>reçois-le dans tes bras!</l>
        <l>Allons, suis-moi!</l>
        <l>(ils s’avancent vers la caverne à gauche, et</l>
        <l>s’arrêtent en voyant un chrétien descendre</l>
        <l>précipitamment par l’escalier du fond)</l>
        <l>Scène troisième</l>
        <l>Néarque, Polyeucte, un Chrétien.</l>
        <l>NEARQUE</l>
        <l>Que viens-tu nous apprendre?</l>
      </sp>
      <stage>NEARQUERoi du ciel et des anges,reçois-le dans tes bras!Allons, suis-moi!(ils s’avancent vers la caverne à gauche, ets’arrêtent en voyant un chrétien descendreprécipitamment par l’escalier du fond)Scène troisièmeNéarque, Polyeucte, un Chrétien.NEARQUEQue viens-tu nous apprendre?</stage>
      <sp who="#le chretien">
        <speaker>LE CHRETIEN:</speaker>
        <l>D’un cortège nombreux entendez-vous les pas?</l>
        <l>De loin, j’ai reconnu les féroces soldats</l>
        <l>du gouverneur Félix !</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(a Néarque)</l>
        <l>Ils viennent vous surprendre!</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(a Néarque)Ils viennent vous surprendre!</stage>
      <sp who="#nearque">
        <speaker>NEARQUE:</speaker>
        <l>Cette enceinte est sacrée et pour eux et pour nous.</l>
        <l>De leurs nobles aïeux elle soutient les tombes,</l>
        <l>et ces noirs souterrains, ces vastes catacombes,</l>
        <l>nous permettent, de braver leur courroux.</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Ah! dût-il éclater, c’est le but où j’aspire!</l>
        <l>Le baptême pour moi sera près du martyre!</l>
        <l>Marchons!… Dieu nous attend!</l>
        <l>(ils entrent dans la caverne à gauche, dont la porte</l>
        <l>se referme sur eux)</l>
        <l>Scène quatrième</l>
        <l>Paraissent plusieurs jeunes filles romaines et des</l>
        <l>esclaves portant des vases, des trépieds, de l’encens, des</l>
        <l>fleurs et de l’eau lustrale. Pauline est au milieu d’elles et</l>
        <l>s’avance lentement. Elles descendent de l’escalier taillé</l>
        <l>dans le roc, et sont suivies de plusieurs soldats qui</l>
        <l>s’arrêtent sur les marches de l’escalier.</l>
        <l>PAULINE</l>
        <l>(à une de ses femmes)</l>
        <l>Eloignez de ces lieux</l>
        <l>ces gardes, que Félix nous donna pour escorte!</l>
        <l>(montrant le cénotaphe qui est à droite)</l>
        <l>Dans ce séjour de paix je ne crains rien…j’apporte</l>
        <l>au tombeau de ma mère et mes pleurs et mes voeux.</l>
        <l>(Elle se prosterne sur les marches du tombeau.</l>
        <l>Pendant ce temps, une de ses femmes fait un signe</l>
        <l>aux soldats qui se retirent et disparaissent.)</l>
        <l>Pour rendre Proserpine à nos désirs propice</l>
        <l>offrons d’abord, mes soeurs, un pieux sacrifice;</l>
        <l>répandez l’eau lustrale, allumez ces flambeaux</l>
        <l>en l’honneur de nos dieux, protecteurs</l>
        <l>des tombeaux.</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTEAh! dût-il éclater, c’est le but où j’aspire!Le baptême pour moi sera près du martyre!Marchons!… Dieu nous attend!(ils entrent dans la caverne à gauche, dont la portese referme sur eux)Scène quatrièmeParaissent plusieurs jeunes filles romaines et desesclaves portant des vases, des trépieds, de l’encens, desfleurs et de l’eau lustrale. Pauline est au milieu d’elles ets’avance lentement. Elles descendent de l’escalier taillédans le roc, et sont suivies de plusieurs soldats quis’arrêtent sur les marches de l’escalier.PAULINE(à une de ses femmes)Eloignez de ces lieuxces gardes, que Félix nous donna pour escorte!(montrant le cénotaphe qui est à droite)Dans ce séjour de paix je ne crains rien…j’apporteau tombeau de ma mère et mes pleurs et mes voeux.(Elle se prosterne sur les marches du tombeau.Pendant ce temps, une de ses femmes fait un signeaux soldats qui se retirent et disparaissent.)Pour rendre Proserpine à nos désirs propiceoffrons d’abord, mes soeurs, un pieux sacrifice;répandez l’eau lustrale, allumez ces flambeauxen l’honneur de nos dieux, protecteursdes tombeaux.</stage>
      <sp who="#choeur de jeunes filles">
        <speaker>CHOEUR DE JEUNES FILLES:</speaker>
        <l>(hymne à Proserpine)</l>
        <l>Jeune souveraine,</l>
        <l>o puissante reine,</l>
        <l>ton sceptre d’ébène</l>
        <l>régit les enfers!</l>
        <l>Quelle beauté mâle</l>
        <l>règne en ton front pâle</l>
        <l>où brillent l’opale</l>
        <l>et les cyprès verts!</l>
        <l>Daigne nous sourire</l>
        <l>de ce sombre empire</l>
        <l>soumis à tes lois,</l>
        <l>et réçois ces roses</l>
        <l>fraîchemente écloses</l>
        <l>belles comme toi!</l>
        <l>(on effeuille des roses sur le tombeau, et les jeunes filles</l>
        <l>reprennent l’Hymne à Proserpine)</l>
        <l>On allume le feu sacré dans les trépieds. On répand de</l>
        <l>l’eau lustrale, et on attache aux angles du tombeau des</l>
        <l>couronnes de verveine, tandis que jeunes filles forment</l>
        <l>des groupes et des danses funéraires pendant le choeur</l>
        <l>précedent.</l>
        <l>PAULINE</l>
        <l>(à ses compagnes)</l>
        <l>Allez! Laissez-moi maintenant.</l>
      </sp>
      <stage>CHOEUR DE JEUNES FILLES(hymne à Proserpine)Jeune souveraine,o puissante reine,ton sceptre d’ébènerégit les enfers!Quelle beauté mâlerègne en ton front pâleoù brillent l’opaleet les cyprès verts!Daigne nous sourirede ce sombre empiresoumis à tes lois,et réçois ces rosesfraîchemente éclosesbelles comme toi!(on effeuille des roses sur le tombeau, et les jeunes fillesreprennent l’Hymne à Proserpine)On allume le feu sacré dans les trépieds. On répand del’eau lustrale, et on attache aux angles du tombeau descouronnes de verveine, tandis que jeunes filles formentdes groupes et des danses funéraires pendant le choeurprécedent.PAULINE(à ses compagnes)Allez! Laissez-moi maintenant.</stage>
      <sp who="#une femme">
        <speaker>UNE FEMME:</speaker>
        <l>Seule dans ces caveaux!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Oui, pendant un instant!</l>
        <l>(voyant qu’elles hésitent à obéir)</l>
        <l>Je le veux!!…</l>
        <l>(toutes les femmes remontent l’escalier du fond et</l>
        <l>disparaissent)</l>
        <l>Scène cinquième</l>
        <l>Pauline.</l>
        <l>PAULINE</l>
        <l>(seule et s’approchant du tombeau)</l>
        <l>Toi qui lis dans mon coeur, ô ma mère!</l>
        <l>O toi, qui fus témoin de l’amour de Sévère,</l>
        <l>de ces noeuds par toi-même approuvés!… et, qu’hélas!</l>
        <l>A pour jamais brisé le destin des combats,</l>
        <l>de l’époux généreux que me donna mon père,</l>
        <l>redis-moi les vertus, le noble caractère;</l>
        <l>dis-moi qu’il faut l’aimer…, et pour mieux le chérir,</l>
        <l>de l’amant qui n’est plus, chasse le souvenir!</l>
        <l>Qu’ici ta main glacée</l>
        <l>bénisse ton enfant!</l>
        <l>Bannis de sa pensée</l>
        <l>cruel et doux tourment!</l>
        <l>Image, qui m’est chère,</l>
        <l>mais moins que mon honneur,</l>
        <l>fuyez!… Et toi, ma mère,</l>
        <l>reviens calmer mon coeur.</l>
        <l>Entends ma voix, ma mère,</l>
        <l>rends le calme à mon coeur!</l>
        <l>(à la fin de cet air, on entend dans la caverne,</l>
        <l>à gauche, les chants des chrétiens, et Pauline écoute</l>
        <l>avec effroi)</l>
        <l>PRIÈRE DES CHRÉTIENS</l>
        <l>(en dehors, pendant que Polyeucte reçoit le baptême)</l>
        <l>O toi, notre père,</l>
        <l>qui règnes sur terre</l>
        <l>comme dans les cieux,</l>
        <l>ta gloire immortelle</l>
        <l>a lui se révèle,</l>
        <l>et, chrétien fidèle,</l>
        <l>il tiendra ses voeux!</l>
        <l>(Pauline, qui s’est approchée de la caverne et qui</l>
        <l>a écouté attentivement, pousse un cri à ces derniers</l>
        <l>mots et revient en tremblant au bord du théâtre)</l>
        <l>PAULINE</l>
        <l>Qu’ai-je entendu?… Les chants de cette secte impie,</l>
        <l>de ces Nazaréens, infàmes, odieux,</l>
        <l>en horreur à la terre aussi bien qu’à nos dieux!</l>
        <l>Fuyons!… ou bien, c’en est fait de ma vie.</l>
        <l>(en ce moment la porte de la caverne s’ouvre. Plusieurs</l>
        <l>chrétiens sortent et gagnent l’escalier du fond)</l>
        <l>(Pauline revenant au bord du théâtre)</l>
        <l>Il est trop tard!</l>
        <l>(tombant à genoux)</l>
        <l>S’il faut succomber sous leurs coups.</l>
        <l>Vengez-moi, Dieux puissants!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINEOui, pendant un instant!(voyant qu’elles hésitent à obéir)Je le veux!!…(toutes les femmes remontent l’escalier du fond etdisparaissent)Scène cinquièmePauline.PAULINE(seule et s’approchant du tombeau)Toi qui lis dans mon coeur, ô ma mère!O toi, qui fus témoin de l’amour de Sévère,de ces noeuds par toi-même approuvés!… et, qu’hélas!A pour jamais brisé le destin des combats,de l’époux généreux que me donna mon père,redis-moi les vertus, le noble caractère;dis-moi qu’il faut l’aimer…, et pour mieux le chérir,de l’amant qui n’est plus, chasse le souvenir!Qu’ici ta main glacéebénisse ton enfant!Bannis de sa penséecruel et doux tourment!Image, qui m’est chère,mais moins que mon honneur,fuyez!… Et toi, ma mère,reviens calmer mon coeur.Entends ma voix, ma mère,rends le calme à mon coeur!(à la fin de cet air, on entend dans la caverne,à gauche, les chants des chrétiens, et Pauline écouteavec effroi)PRIÈRE DES CHRÉTIENS(en dehors, pendant que Polyeucte reçoit le baptême)O toi, notre père,qui règnes sur terrecomme dans les cieux,ta gloire immortellea lui se révèle,et, chrétien fidèle,il tiendra ses voeux!(Pauline, qui s’est approchée de la caverne et quia écouté attentivement, pousse un cri à ces derniersmots et revient en tremblant au bord du théâtre)PAULINEQu’ai-je entendu?… Les chants de cette secte impie,de ces Nazaréens, infàmes, odieux,en horreur à la terre aussi bien qu’à nos dieux!Fuyons!… ou bien, c’en est fait de ma vie.(en ce moment la porte de la caverne s’ouvre. Plusieurschrétiens sortent et gagnent l’escalier du fond)(Pauline revenant au bord du théâtre)Il est trop tard!(tombant à genoux)S’il faut succomber sous leurs coups.Vengez-moi, Dieux puissants!</stage>
      <stage>Scène sixièmePauline sur le devant du théâtre, à genoux près dutombeau de sa mère; tous les chrétiens sortent de lacaverne et entourent Néarque et Polyeucte.POLYEUCTE(s’avançant et apercevant sa femme, pousse un cri desurprise)Pauline!!…</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(avec effroi et ne pouvant en croire ses yeux)</l>
        <l>Mon époux!</l>
        <l>(A ce cri, Néarque et les chrétiens s’avancent; d’autres,</l>
        <l>sur un signe de Néarque, vont se poser de distance en</l>
        <l>distance sur l’escalier du fond et semblent veiller sur leurs</l>
        <l>compagnons)</l>
        <l>POLYEUCTE</l>
        <l>(prenant sa femme par la main en l’amenant</l>
        <l>au bord du théâtre)</l>
        <l>Imprudente! Téméraire!</l>
        <l>Qui t’amène parmi nous?</l>
        <l>(montrant les chrétiens)</l>
        <l>Du Dieu saint qui les éclaire</l>
        <l>viens-tu braver le courroux?</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(avec effroi et ne pouvant en croire ses yeux)Mon époux!(A ce cri, Néarque et les chrétiens s’avancent; d’autres,sur un signe de Néarque, vont se poser de distance endistance sur l’escalier du fond et semblent veiller sur leurscompagnons)POLYEUCTE(prenant sa femme par la main en l’amenantau bord du théâtre)Imprudente! Téméraire!Qui t’amène parmi nous?(montrant les chrétiens)Du Dieu saint qui les éclaireviens-tu braver le courroux?</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>O blasphème!… O sacrilège!</l>
        <l>Polyeucte… mon époux,</l>
        <l>de Jupiter qui nous protège</l>
        <l>ose braver le courroux.</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(montrant les chrétiens)</l>
        <l>Je suis leur ami… leur frère.</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(montrant les chrétiens)Je suis leur ami… leur frère.</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(avec douleur)</l>
        <l>Toi! Partager leur erreur?</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(avec douleur)Toi! Partager leur erreur?</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Mes yeux s’ouvrent à la lumière!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Leur Dieu n’est qu’un imposteur!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Il mérite ma croyance.</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Sur lui mépris et pitié!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Et j’adore la puissance…</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>D’un fourbe!… D’un crucifié!</l>
      </sp>
      <stage>NEARQUE et LES CHRETIENS(à genoux)Prions!… prions pour elle!Viens! Et du haut des cieux,ô lumière éternelle!Brille enfin à ses yeux!Prions!… prions pour ellequi méconnaît les cieux.</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Châtiment aux impies,</l>
        <l>anathème sur eux,</l>
        <l>et sur toi qui renies</l>
        <l>et ton culte et les dieux!</l>
        <l>Malheur à qui renie</l>
        <l>et son culte et ses dieux!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Tais-toi, je t’en supplie;</l>
        <l>et vous, du haut des cieux,</l>
        <l>à l’éternelle vie</l>
        <l>ouvrez enfin ses yeux.</l>
        <l>Oui, prions pour l’impie</l>
        <l>qui méconnaît les cieux!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(pressant Polyeucte dans ses bras)</l>
        <l>En vain ils veulent te séduire;</l>
        <l>Polyeucte… si tu me chéris, a</l>
        <l>bjure un funeste délire,</l>
        <l>reviens à nous!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(pressant Polyeucte dans ses bras)En vain ils veulent te séduire;Polyeucte… si tu me chéris, abjure un funeste délire,reviens à nous!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Je ne le puis.</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Eh bien! Pour sauver ce que j’aime,</l>
        <l>à mon père, à l’instant, j’irai</l>
        <l>dénoncer leur culte abhorré.</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Va donc me dénoncer moi-même!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(tremblante)</l>
        <l>Que dis-tu?</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(tremblante)Que dis-tu?</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Leur sort est le mien!</l>
        <l>Sur mon front a coulé</l>
        <l>l’eau sainte du baptême</l>
      </sp>
      <sp who="#nearque">
        <speaker>NEARQUE:</speaker>
        <l>Il est à nous!</l>
      </sp>
      <sp who="#tous">
        <speaker>TOUS:</speaker>
        <l>Il est chrétien!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Châtiment aux impies!</l>
        <l>Anathème sur eux,</l>
        <l>et sur toi qui renies</l>
        <l>et ton culte et tes dieux!</l>
        <l>Malheur à qui renie</l>
        <l>et son culte et ses dieux!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Tais-toi, je t’en supplie;</l>
        <l>et vous, du haut des cieux,</l>
        <l>à l’éternelle vie</l>
        <l>ouvrez enfin ses yeux!</l>
        <l>Oui, prions pour l’impie</l>
        <l>qui méconnaît les cieux.</l>
      </sp>
      <stage>NEARQUE et LES CHRETIENSPrions! Prions pour elle!Viens, et du haut des cieux,ô lumière éternelle,brille enfin à ses yeux!Prions! prions pour elle,prions le roi des cieux!(pendant cet ensemble, des chrétiens venus du dehors ontparlé vivement à ceux qui sont restés en sentinelles surl’escalier, et l’un de ceux-là descend vers Néarque)NEARQUE(au chrétien qui s’avance vers lui effraye)Quel danger nous menace, et d’où vient ta terreur?</stage>
      <sp who="#le chretien">
        <speaker>LE CHRETIEN:</speaker>
        <l>Un favori de l’empereur,</l>
        <l>un proconsul farouche, impitoyable,</l>
        <l>aujourd’hui même arrive, et son bras redoutable</l>
        <l>vient stimuler encore l’ardeur de nos bourreaux,</l>
        <l>et réclamer pour nous des supplices nouveaux.</l>
      </sp>
      <sp who="#nearque">
        <speaker>NEARQUE:</speaker>
        <l>(froidement)</l>
        <l>Nous sommes prêts!</l>
      </sp>
      <stage>NEARQUE(froidement)Nous sommes prêts!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(avec enthousiasme)</l>
        <l>Oui, bravant leur colère,</l>
        <l>je cours me dévouer à leurs coups.</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(avec enthousiasme)Oui, bravant leur colère,je cours me dévouer à leurs coups.</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(se jetant au-devant de lui)</l>
        <l>Ah! Tais-toi!</l>
        <l>Au proconsul, et surtout à mon père,</l>
        <l>cache un secret que gardera ma foi!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(se jetant au-devant de lui)Ah! Tais-toi!Au proconsul, et surtout à mon père,cache un secret que gardera ma foi!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Moi!… Renier le Dieu qui m’anime et m’éclaire!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Si tu m’aimes, tais-toi!… tais-toi!</l>
        <l>Ou je meurs à tes pieds de douleur et d’effroi!</l>
        <l>(Polyeucte relève Pauline qu’il serre avec amour</l>
        <l>contre son coeur, et pendant ce temps le choeur</l>
        <l>reprend à demi-voix)</l>
        <l>PAULINE</l>
        <l>Si tu m’aimes, silence!</l>
        <l>Je t’implore à genoux.</l>
        <l>Redoute leur vengeance,</l>
        <l>et sauve mon époux.</l>
      </sp>
      <stage>PAULINESi tu m’aimes, tais-toi!… tais-toi!Ou je meurs à tes pieds de douleur et d’effroi!(Polyeucte relève Pauline qu’il serre avec amourcontre son coeur, et pendant ce temps le choeurreprend à demi-voix)PAULINESi tu m’aimes, silence!Je t’implore à genoux.Redoute leur vengeance,et sauve mon époux.</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Objet de ma constance</l>
        <l>amour de ton époux,</l>
        <l>que Dieu, dans sa clémence,</l>
        <l>t’appelle parmi nous.</l>
      </sp>
      <stage>NEARQUE et LES CHRETIENSDans l’ombre et le silence,amis, séparez-vous.Dieu prend notre défense;Dieu veillera sur nous.(Pauline entraine Polyeucte. On les voit gravirl’escalier taillé dans le roc. Néarque et les chrétienss’apprêtent à les suivre)</stage>
      <sp who="#acte deuxieme">
        <speaker>ACTE DEUXIEME:</speaker>
      </sp>
      <sp who="#premier tableau">
        <speaker>PREMIER TABLEAU:</speaker>
      </sp>
      <stage>Le cabinet de travail de Félix, gouverneur d’Arménie.Au fond, des licteurs qui attendent ses ordres. A droite,plusieurs secrétaires à qui Felix achève de dicter un édit.Scène premièreFelix.FELIX(au premier secrétaire)Achevez! Pollion, transcrivez ces éditspar qui sont les chrétiens condamnés et proscrits!Dieux des Romains, dieux tutélaires,je servirai votre courroux!Dieux puissants qu’adoraient nos pères,je veux vivre et mourir pour vous!Par vous, glorieuse et fécondeRome, élève un front immortel!A vous donc l’empire du ciel,comme à nous l’empire du monde!Dieux des Romains, dieux tutélaires,je servirai votre courroux!Dieux puissants qu’adoraient nos pères,je veux vivre et mourir pour vous!</stage>
      <stage>Scène deuxièmeLe précédent; plusieurs officiers du palais;Pauline, qui entre pensive et rêveuse.FELIX(allant au devant d’elle)Viens, ma fille; je sais que ta pieuse hainedéteste, comme moi, cette race chrétienneet se réjouira d’un édit rigoureuxqui punit l’imposture et défend les vrais dieux!Tiens, lis!(il prend sur la table un exemplaire de l’éditet le lui donne)PAULINE(le regardant, et à part)O ciel!…(lisant avec émotion)Au nom de l’empereur Décie…Félix, ancien consul, gouverneur d’Arménie…</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>(voyant qu’elle s’arrête)</l>
        <l>Poursuis donc!</l>
      </sp>
      <stage>FELIX(voyant qu’elle s’arrête)Poursuis donc!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(continuant)</l>
        <l>A quiconque oserait en ces lieux</l>
        <l>donner ou recevoir le baptême…</l>
        <l>(a part)</l>
        <l>Grands Dieux!…</l>
        <l>La mort!…</l>
        <l>(tremblante, elle est prête à laisser échapper l’écrit</l>
        <l>dont Félix s’empare et qu’il montre aux officiers)</l>
        <l>FELIX</l>
        <l>La mort!!!… Vous le voyez… J’atteste,</l>
        <l>par Jupiter lui-même et le courroux céleste,</l>
        <l>que, fût-ce sur ma fille et sur mon propre sang,</l>
        <l>tomberait, sans pitié, ce juste châtiment!</l>
        <l>Mort à ces infâmes!</l>
        <l>et livrez aux flammes,</l>
        <l>leurs enfants, leurs femmes,</l>
        <l>leur or et leurs biens.</l>
        <l>Oui, pour cette race,</l>
        <l>ni pitié, ni grâce;</l>
        <l>qu’à jamais s’efface</l>
        <l>le nom des chrétiens!</l>
        <l>(remettant l’édit aux licteurs qui attendent)</l>
        <l>Publiez cet édit!…</l>
        <l>(les licteurs sortent)</l>
        <l>Toi qui tiens la foudre,</l>
        <l>Jupiter vengeur,</l>
        <l>viens réduire en poudre</l>
        <l>un peuple imposteur.</l>
        <l>(en ce moment on entend en dehors publier l’édit)</l>
        <l>Mort à ces infâmes!</l>
        <l>Et livrez aux flammes</l>
        <l>leurs enfants, leurs femmes,</l>
        <l>leur or et leurs biens.</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(continuant)A quiconque oserait en ces lieuxdonner ou recevoir le baptême…(a part)Grands Dieux!…La mort!…(tremblante, elle est prête à laisser échapper l’écritdont Félix s’empare et qu’il montre aux officiers)FELIXLa mort!!!… Vous le voyez… J’atteste,par Jupiter lui-même et le courroux céleste,que, fût-ce sur ma fille et sur mon propre sang,tomberait, sans pitié, ce juste châtiment!Mort à ces infâmes!et livrez aux flammes,leurs enfants, leurs femmes,leur or et leurs biens.Oui, pour cette race,ni pitié, ni grâce;qu’à jamais s’effacele nom des chrétiens!(remettant l’édit aux licteurs qui attendent)Publiez cet édit!…(les licteurs sortent)Toi qui tiens la foudre,Jupiter vengeur,viens réduire en poudreun peuple imposteur.(en ce moment on entend en dehors publier l’édit)Mort à ces infâmes!Et livrez aux flammesleurs enfants, leurs femmes,leur or et leurs biens.</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à part)</l>
        <l>Tout mon sang se glace,</l>
        <l>la mort le menace!</l>
        <l>Ni pitié, ni grâce,</l>
        <l>car il est chrétien!</l>
        <l>(les secrétaires et les officiers sortent)</l>
        <l>Scène troisième</l>
        <l>Félix, Pauline, tombant tremblante, sur un siège.</l>
        <l>FELIX</l>
        <l>(s’approchant d’elle)</l>
        <l>D’où te vient, mon enfant, cette sombre tristesse,</l>
        <l>et ces pleurs que souvent j’ai surpris dans tes yeux?</l>
        <l>Est-ce le souvenir d’un amour malheureux?</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à part)Tout mon sang se glace,la mort le menace!Ni pitié, ni grâce,car il est chrétien!(les secrétaires et les officiers sortent)Scène troisièmeFélix, Pauline, tombant tremblante, sur un siège.FELIX(s’approchant d’elle)D’où te vient, mon enfant, cette sombre tristesse,et ces pleurs que souvent j’ai surpris dans tes yeux?Est-ce le souvenir d’un amour malheureux?</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Sévère eut mes serments, Sévère eut ma tendresse,</l>
        <l>et j’en conviens sans crime!… Un glorieux trépas</l>
        <l>a frappé ce héros au milieu des combats!</l>
        <l>Et son ombre, sans doute, a pardonné, mon père,</l>
        <l>quand j’acceptai de vous l’époux que je révère!…</l>
        <l>(avec exaltation)</l>
        <l>Et que j’aime!… Oui, mon coeur est à lui sans retour,</l>
        <l>(a part)</l>
        <l>depuis que ses dangers ont doublé mon amour.</l>
        <l>(on entend dans le lointain un air de marche et une</l>
        <l>musique militaire)</l>
        <l>Scène quatrième</l>
        <l>Félix, Pauline, Callisthènes le grand prêtre, et plusieurs</l>
        <l>prêtres qui l’accompagnent. Magistrats du peuple et</l>
        <l>plusieurs des principaux citoyens.</l>
        <l>CALLISTHENES</l>
        <l>(s’adressant à Félix)</l>
        <l>Déjà l’on voit au loin, dans nos immenses plaines,</l>
        <l>briller les étendards des légions romaines!</l>
        <l>Voici le proconsul nommé par l’empereur,</l>
        <l>son favori, dit-on, et son ambassadeur.</l>
      </sp>
      <stage>PAULINESévère eut mes serments, Sévère eut ma tendresse,et j’en conviens sans crime!… Un glorieux trépasa frappé ce héros au milieu des combats!Et son ombre, sans doute, a pardonné, mon père,quand j’acceptai de vous l’époux que je révère!…(avec exaltation)Et que j’aime!… Oui, mon coeur est à lui sans retour,(a part)depuis que ses dangers ont doublé mon amour.(on entend dans le lointain un air de marche et unemusique militaire)Scène quatrièmeFélix, Pauline, Callisthènes le grand prêtre, et plusieursprêtres qui l’accompagnent. Magistrats du peuple etplusieurs des principaux citoyens.CALLISTHENES(s’adressant à Félix)Déjà l’on voit au loin, dans nos immenses plaines,briller les étendards des légions romaines!Voici le proconsul nommé par l’empereur,son favori, dit-on, et son ambassadeur.</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Quel est-il?</l>
      </sp>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>Un héros connu dans les batailles,</l>
        <l>et dont Rome longtemps pleura les funérailles!</l>
        <l>Triomphant… mais blessé… presque mort… ce guerrier,</l>
        <l>chex le Parthe vaincu, fut deux ans prisonnier!</l>
        <l>Et de notre empéreur la faveur tutélaire,</l>
        <l>pour rendre à nos soldats un chef si redouté,</l>
        <l>par deux mille captifs, l’a dit-on, racheté!</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Et quel est ce héros?</l>
      </sp>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>C’est le jeune Sévère!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE et FELIX(poussant un cri)Sévère! Sévère!…(Félix veut s’approcher de sa fille pour l’engager àmodérer son émotion, mais Callisthènes l’entraineau-devant du proconsul. Ils sortent)PAULINE(seule et ne pouvant réprimer un élan de joie)Sévère existe!… Un dieu sauveurdes sombres bords nous le renvoie!Transports d’ivresse et de bonheurqui font battre mon coeur!(s’arrêtant)Que dis-je? ô ciel!… Coupable erreur!A tous les yeux cachons ma joie!Devant vos lois, devoir, honneur,tais-toi!… tais-toi, mon coeur!(elle rentre dans son appartement)DEUXIEME TABLEAU</stage>
      <stage>La grande place de Mélitène, ornée de superbes édifices:portiques, statues, obélisques. A l’extrémité, un arc detriomphe.Scène cinquièmeSévère, cortège triomphal, peuple.La foule du peuple se précipite sur la place pour voirarriver le Proconsul ; des licteurs paraissent les premierset font ranger le peuple. On voit paraitre sous l’arc detriomphe la tête des légions romaines, les vélites, lessoldats de trait, les soldats pesamment armés, les aigles etles étendards. Puis Sévère sur un char magnifique trainépar quatre chevaux blancs attelés de front. Des jeunesfilles dansent autour du char, jettent des fleurs ou agitentdes branches de laurier. Viennent ensuite des députationsdes principaux métiers. Puis des esclaves, des joueurs deflûte, des gladiateurs. Un dernier détachement de soldatsromains termine le cortège qui défile aux cris de joie dupeuple et pendant le choeur suivant.LE PEUPLEGloire à vous, Mars et Bellone!Gloire à toi, jeune héros!La victoire te couronneet partout suit tes drapeaux!Par ton bras, heureuse et fière,Rome voit les rois vaincus!Et le sceptre de la terreest aux fils de Romulus!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(qui est descendu de son char et s’avance au milieu</l>
        <l>du peuple)</l>
        <l>Valeureux habitants de l’antique Arménie,</l>
        <l>je viens dans vos cités, au nom de l’empereur,</l>
        <l>arrêter les efforts de cette secte impie</l>
        <l>qui sème en vos foyers la discorde et l’erreur!</l>
        <l>Esclaves révoltés, qu’ils fléchissent la tête,</l>
        <l>que dans l’ombre adorant leur prétendu prophète.</l>
        <l>Ils respectent nos lois, nos temples et nos dieux..</l>
        <l>Et mon bras protecteur va s’étendre sur eux!</l>
        <l>(à part et s’avançant au bord du théâtre)</l>
        <l>La clémence est facile, alors qu’on est heureux!</l>
        <l>Amour de mon jeune âge,</l>
        <l>toi dont la douce image</l>
        <l>au sein de l’esclavage</l>
        <l>soutint ma vie et mon espoir!</l>
        <l>Les dieux qui daignèrent m’entendre</l>
        <l>à ma tendresse vont te rendre!…</l>
        <l>Pauline!… Je vais te voir!</l>
        <l>Beau jour qui vient luire,</l>
        <l>air pur que je respire,</l>
        <l>tout semble ici me dire:</l>
        <l>je vais la voir!…</l>
        <l>Scène sixième</l>
        <l>Les précédents. Félix le gouverneur, suivi des édiles et des</l>
        <l>magistrats de la ville, venant au-devant de Sévère.</l>
        <l>SEVERE</l>
        <l>(avec joie)</l>
        <l>C’est son père!</l>
        <l>(avec inquiétude et regardant autour de lui)</l>
        <l>Et Pauline!</l>
        <l>(a part)</l>
        <l>Ah! Sans doute elle ignore</l>
        <l>que pour l’aimer Sévère existe encore!</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(qui est descendu de son char et s’avance au milieudu peuple)Valeureux habitants de l’antique Arménie,je viens dans vos cités, au nom de l’empereur,arrêter les efforts de cette secte impiequi sème en vos foyers la discorde et l’erreur!Esclaves révoltés, qu’ils fléchissent la tête,que dans l’ombre adorant leur prétendu prophète.Ils respectent nos lois, nos temples et nos dieux..Et mon bras protecteur va s’étendre sur eux!(à part et s’avançant au bord du théâtre)La clémence est facile, alors qu’on est heureux!Amour de mon jeune âge,toi dont la douce imageau sein de l’esclavagesoutint ma vie et mon espoir!Les dieux qui daignèrent m’entendreà ma tendresse vont te rendre!…Pauline!… Je vais te voir!Beau jour qui vient luire,air pur que je respire,tout semble ici me dire:je vais la voir!…Scène sixièmeLes précédents. Félix le gouverneur, suivi des édiles et desmagistrats de la ville, venant au-devant de Sévère.SEVERE(avec joie)C’est son père!(avec inquiétude et regardant autour de lui)Et Pauline!(a part)Ah! Sans doute elle ignoreque pour l’aimer Sévère existe encore!</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>(s’avançant vers Sévère)</l>
        <l>Les dieux ont conservé des jours si précieux!</l>
        <l>Et quand notre empereur près de nous vous envoie,</l>
        <l>a l’aspect d’un héros souffrez qu’un peuple heureux</l>
        <l>laisse éclater, seigneur, ses transport et sa joie.</l>
        <l>Félix présente la main à Sévère, et tous les deux, suivis des</l>
        <l>Édiles et des autres magistrats, vont se placer sur une</l>
        <l>tribune à droite. Le divertissement commence. Un combat</l>
        <l>de gladiateurs. Deux troupes opposées l’une à l’autre</l>
        <l>s’attaquent, se poursuivent, et forment différents groupes.</l>
        <l>Enfin les deux chefs en viennent aux mains, et après une</l>
        <l>lutte opiniâtre l’un d’eux est renversé. Son adversaire va</l>
        <l>l’immoler; Sévère se lève de son siège, étend la main et lui</l>
        <l>fait grâce. Aux gladiateurs succèdent des danses grecques</l>
        <l>et romaines; des jeunes filles forment des pas d’ensemble</l>
        <l>ou séparés, et finissent par apporter au pied de la tribune</l>
        <l>où est Sévère une couronne d’or qu’elles lui présentent. Les</l>
        <l>clairons résonnent, les aigles et les étendards s’inclinent.</l>
        <l>FELIX</l>
        <l>(se lève et descend de la tribune ainsi que Sévère, tous les</l>
        <l>deux s’avancent au bord du théâtre)</l>
        <l>(a Sévère)</l>
        <l>De Décius, notre souverain maître,</l>
        <l>vous m’apportez, seigneur, les suprêmes décrets!</l>
      </sp>
      <stage>FELIX(s’avançant vers Sévère)Les dieux ont conservé des jours si précieux!Et quand notre empereur près de nous vous envoie,a l’aspect d’un héros souffrez qu’un peuple heureuxlaisse éclater, seigneur, ses transport et sa joie.Félix présente la main à Sévère, et tous les deux, suivis desÉdiles et des autres magistrats, vont se placer sur unetribune à droite. Le divertissement commence. Un combatde gladiateurs. Deux troupes opposées l’une à l’autres’attaquent, se poursuivent, et forment différents groupes.Enfin les deux chefs en viennent aux mains, et après unelutte opiniâtre l’un d’eux est renversé. Son adversaire val’immoler; Sévère se lève de son siège, étend la main et luifait grâce. Aux gladiateurs succèdent des danses grecqueset romaines; des jeunes filles forment des pas d’ensembleou séparés, et finissent par apporter au pied de la tribuneoù est Sévère une couronne d’or qu’elles lui présentent. Lesclairons résonnent, les aigles et les étendards s’inclinent.FELIX(se lève et descend de la tribune ainsi que Sévère, tous lesdeux s’avancent au bord du théâtre)(a Sévère)De Décius, notre souverain maître,vous m’apportez, seigneur, les suprêmes décrets!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Plus tard je les ferai connaître!</l>
        <l>Mais sa bonté pour moi rêva d’autres projets!</l>
        <l>Et me cherchant d’avance une épouse chérie,</l>
        <l>il prétend, pour sa dot, lui donner l’Arménie.</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>(à part)</l>
        <l>O ciel!</l>
      </sp>
      <stage>FELIX(à part)O ciel!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Me permettant de choisir!… Et mon choix,</l>
        <l>vous le devinez bien, devait tomber sur celle</l>
        <l>que j’avais tant aimée, et que toujours fidèle</l>
        <l>j’aime plus que jamais!…</l>
        <l>(apercevant Pauline, qui à côté de Polyeucte et suivie</l>
        <l>de ses femmes descend du palais de son père et s’avance</l>
        <l>au milieu de la place)</l>
        <l>C’est elle!… Je la vois!</l>
        <l>Scène septième</l>
        <l>Les précèdents, Pauline, Polyeucte, jeunes</l>
        <l>filles qui les accompagnent. Néarque et quelques chrétiens</l>
        <l>s’avançant derrière Polyeucte.</l>
        <l>PAULINE</l>
        <l>(à part et s’avançant lentement)</l>
        <l>Soutenez-moi! Divinités suprêmes!</l>
      </sp>
      <stage>SEVEREMe permettant de choisir!… Et mon choix,vous le devinez bien, devait tomber sur celleque j’avais tant aimée, et que toujours fidèlej’aime plus que jamais!…(apercevant Pauline, qui à côté de Polyeucte et suiviede ses femmes descend du palais de son père et s’avanceau milieu de la place)C’est elle!… Je la vois!Scène septièmeLes précèdents, Pauline, Polyeucte, jeunesfilles qui les accompagnent. Néarque et quelques chrétienss’avançant derrière Polyeucte.PAULINE(à part et s’avançant lentement)Soutenez-moi! Divinités suprêmes!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(à part)</l>
        <l>O moments désirés qu’enviraient les dieux mêmes!</l>
        <l>(allant au-devant d’elle avec tendresse)</l>
        <l>Je revois en ces lieux Pauline!!…</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(à part)O moments désirés qu’enviraient les dieux mêmes!(allant au-devant d’elle avec tendresse)Je revois en ces lieux Pauline!!…</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(avec dignité et lui montrant Polyeucte)</l>
        <l>Et son époux!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(avec dignité et lui montrant Polyeucte)Et son époux!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(stupéfait)</l>
        <l>O ciel! Que dites-vous?</l>
        <l>Je te perds, toi que j’adore,</l>
        <l>je te perds et sans retour,</l>
        <l>et je dois cacher encore</l>
        <l>ma fureur et mon amour!</l>
        <l>La perfide, l’infidèle,</l>
        <l>me ravit, hélas! son coeur,</l>
        <l>quand j’aurais donné pour elle,</l>
        <l>et mes jours et mon bonheur!</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(stupéfait)O ciel! Que dites-vous?Je te perds, toi que j’adore,je te perds et sans retour,et je dois cacher encorema fureur et mon amour!La perfide, l’infidèle,me ravit, hélas! son coeur,quand j’aurais donné pour elle,et mes jours et mon bonheur!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(regardant Sévère et s’adressant à Néarque)</l>
        <l>C’est là ce proconsul, ce guerrier magnanime</l>
        <l>qui, des chrétiens zélé persécuteur,</l>
        <l>vient exercer contre eux, sa brillante valeur?</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(regardant Sévère et s’adressant à Néarque)C’est là ce proconsul, ce guerrier magnanimequi, des chrétiens zélé persécuteur,vient exercer contre eux, sa brillante valeur?</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>De César blâmez-vous le décret légitime?</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Défendre le malheur vous parait-il un crime?</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à Sévère qui fait un geste de surprise)</l>
        <l>Ah! Polyeucte honore et respecte un héros!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à Sévère qui fait un geste de surprise)Ah! Polyeucte honore et respecte un héros!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Polyeucte a toujours méprisé les bourreaux!</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Obéir à César est un devoir!…</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Peut-être</l>
        <l>au-dessus de César il est un autre maître.</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(s’avançant vers lui d’un air menaçant)</l>
        <l>Et lequel?</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(s’avançant vers lui d’un air menaçant)Et lequel?</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à demi-voix à Polyeucte et lui faisant signe</l>
        <l>de se taire)</l>
        <l>Ah! De grâce!…</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à demi-voix à Polyeucte et lui faisant signede se taire)Ah! De grâce!…</stage>
      <stage>Scène huitièmeLes précédents, Callisthènes et plusieurs prêtres.CALLISTHENES(à Félix et à Sévère)O blasphèmes nouveaux!Outrageant de nos dieux la majesté suprême,cette nuit en secret, au milieu des tombeaux,un nouveau prosélyte a reçu le baptême!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(vivement et s’adressant à Sévère)</l>
        <l>Eh bien! Que tardez-vous à punir leurs forfaits?</l>
        <l>Valereux proconsul, vos licteurs sont-ils prêts!</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(vivement et s’adressant à Sévère)Eh bien! Que tardez-vous à punir leurs forfaits?Valereux proconsul, vos licteurs sont-ils prêts!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(froidement)</l>
        <l>Ils feront leur devoir!</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(froidement)Ils feront leur devoir!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à demi-voix et à mains jointes conjurant Polyeucte</l>
        <l>de se taire)</l>
        <l>Ah! J’ai votre promesse!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à demi-voix et à mains jointes conjurant Polyeuctede se taire)Ah! J’ai votre promesse!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(à Callisthènes)</l>
        <l>Poursuivez le coupable.</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(à Callisthènes)Poursuivez le coupable.</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à Polyeucte qui s’avance et veut parler)</l>
        <l>Ah! pour moi, taisez-vous!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à Polyeucte qui s’avance et veut parler)Ah! pour moi, taisez-vous!</stage>
      <sp who="#nearque">
        <speaker>NEARQUE:</speaker>
        <l>(bas à Polyeucte et sévèrement)</l>
        <l>Pour vos frères!… Du moins.</l>
        <l>(à ce mot Polyeucte s’arrête et baisse la tête, pendant</l>
        <l>que Pauline, qui ne le quitte pas, continue près de lui</l>
        <l>ses instances)</l>
        <l>SEVERE</l>
        <l>(regardant Pauline près de son époux)</l>
        <l>Ah! Pour lui sa tendresse</l>
        <l>redouble la fureur de mes transports jaloux.</l>
      </sp>
      <stage>NEARQUE(bas à Polyeucte et sévèrement)Pour vos frères!… Du moins.(à ce mot Polyeucte s’arrête et baisse la tête, pendantque Pauline, qui ne le quitte pas, continue près de luises instances)SEVERE(regardant Pauline près de son époux)Ah! Pour lui sa tendresseredouble la fureur de mes transports jaloux.</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(à part et montrant Pauline)</l>
        <l>Dieu puissant qui vois mon zèle,</l>
        <l>que ta foi règne en son coeur.</l>
        <l>Puisses-toi prendre pour elle</l>
        <l>et mes jours et mon bonheur!</l>
        <l>Oui, sur celle que j’adore</l>
        <l>fais enfin briller le jour,</l>
        <l>et son âme qui t’ignore</l>
        <l>brûlera d’un saint amour.</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(à part et montrant Pauline)Dieu puissant qui vois mon zèle,que ta foi règne en son coeur.Puisses-toi prendre pour elleet mes jours et mon bonheur!Oui, sur celle que j’adorefais enfin briller le jour,et son âme qui t’ignorebrûlera d’un saint amour.</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à part montrant Polyeucte)</l>
        <l>Dieux puissants qu’ici j’implore,</l>
        <l>et qu’il brave en ses discours,</l>
        <l>malgré lui, veillez encore</l>
        <l>sur sa gloire et sur ses jours!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à part montrant Polyeucte)Dieux puissants qu’ici j’implore,et qu’il brave en ses discours,malgré lui, veillez encoresur sa gloire et sur ses jours!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(à part regardant Pauline)</l>
        <l>Je te perds, toi que j’adore,</l>
        <l>je te perds, et sans retour,</l>
        <l>et je dois cacher encore</l>
        <l>ma fureur et mon amour.</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(à part regardant Pauline)Je te perds, toi que j’adore,je te perds, et sans retour,et je dois cacher encorema fureur et mon amour.</stage>
      <stage>Callisthènes et les prêtres s’approchent de Sévère et luifont signe qu’il est attendu au temple. Le cortège se remeten marche. Félix, Sévère, et Callisthènes s’avancent à latête des prêtres; les soldats les suivent et le peuple lesentoure en poussant des cris de joie, pendant que Néarqueet Pauline entrainent Polyeucte. La toile tombe.</stage>
      <sp who="#acte troisieme">
        <speaker>ACTE TROISIEME:</speaker>
      </sp>
      <sp who="#premier tableau">
        <speaker>PREMIER TABLEAU:</speaker>
      </sp>
      <stage>L’appartement des femmes. La chambreà coucher de Pauline.</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(seule, assise près d’une table et rêvant; ensuite</l>
        <l>Sévère)</l>
        <l>Dieux immortels, témoins de mes justes alarmes,</l>
        <l>je confie à vous seuls mes tourments et mes larmes.</l>
        <l>Eloignez de mon coeur un fatal souvenir</l>
        <l>dont mon honneur s’indigne et que je veux bannir!</l>
        <l>(se retournant et apercevant Sévère qui vient d’entrer</l>
        <l>dans son appartement et qui s’arrête près d’elle)</l>
        <l>Ah!… qui vous a permis de franchir cette enceinte?</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(seule, assise près d’une table et rêvant; ensuiteSévère)Dieux immortels, témoins de mes justes alarmes,je confie à vous seuls mes tourments et mes larmes.Eloignez de mon coeur un fatal souvenirdont mon honneur s’indigne et que je veux bannir!(se retournant et apercevant Sévère qui vient d’entrerdans son appartement et qui s’arrête près d’elle)Ah!… qui vous a permis de franchir cette enceinte?</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Qui perdit tout espoir ne connaît plus la crainte…</l>
        <l>Je sais tout!… oui, je sais quel destin rigoureux,</l>
        <l>Pauline, t’a forcée à subir d’autres noeuds!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>L’époux que j’ai choisi méritait ma tendresse…</l>
        <l>Je l’aime!…</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Par pitié, laisse-moi l’ignorer!</l>
        <l>Laisse-moi croire encore, avant que d’expirer,</l>
        <l>que la mort seule, et non l’oubli de ta promesse,</l>
        <l>aura pu nous séparer.</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à part)</l>
        <l>Souvenir cruel et tendre</l>
        <l>que sa voix vient de me rendre!</l>
        <l>Malgré moi je crains d’entendre</l>
        <l>et de plaindre ses tourments!</l>
        <l>Du passé craignons les charmes.</l>
        <l>Dieux témoins de mes alarmes,</l>
        <l>à ses yeux cachez mes larmes</l>
        <l>et le trouble de mes sens.</l>
        <l>(s’adressant à Sévère qui s’avance vers elle)</l>
        <l>Quel était vôtre espoir?</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à part)Souvenir cruel et tendreque sa voix vient de me rendre!Malgré moi je crains d’entendreet de plaindre ses tourments!Du passé craignons les charmes.Dieux témoins de mes alarmes,à ses yeux cachez mes larmeset le trouble de mes sens.(s’adressant à Sévère qui s’avance vers elle)Quel était vôtre espoir?</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Un seul!… de te revoir!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Tais-toi!… Le châtiment</l>
        <l>tous les deux nous attend,</l>
        <l>toi, si tu parles!… Moi, si j’écoute!… Va-t’en!</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Quoi! Te quitter encore!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Tu le dois!</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Je ne peux.</l>
        <l>Mais toi, ton coeur ignore</l>
        <l>et l’amour et ses feux!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Si Dieu te laissait maître</l>
        <l>de lire dans ce coeur,</l>
        <l>tu n’oserais peut-être</l>
        <l>l’accuser!…</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(avec joie)</l>
        <l>O bonheur!</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(avec joie)O bonheur!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Qu’ai-je dit?… Trouble extrême!</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>O moment enchanteur!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Je m’abuse moi-même!…</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Laisse-moi mon erreur,</l>
        <l>doux rêve de bonheur!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Ne vois-tu pas qu’hélas! mon coeur</l>
        <l>succombe et cède à sa douleur?</l>
        <l>Mais, par amour ou par pitié,</l>
        <l>que cet aveu soit oublié!</l>
        <l>Laisse à mon âme un seul espoir,</l>
        <l>le sentiment de son devoir!</l>
        <l>Que mon courage et mes efforts.</l>
        <l>Va-t’en! Va-t’en! Mon triste coeur</l>
        <l>succombe et cède à sa douleur!</l>
        <l>Oui, par tendresse ou par pitié,</l>
        <l>que mon amour soit oublié!</l>
        <l>Laisse à mon âme un seul espoir,</l>
        <l>le sentiment de son devoir!</l>
        <l>Que mon courage et mes efforts,</l>
        <l>du moins, m’épargnent les remords!…</l>
        <l>Pour expirer c’est désormais</l>
        <l>assez de mes regrets!</l>
        <l>Va-t’en! Va-t’en, pour jamais!</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Oui, loin de toi mon triste coeur</l>
        <l>succombe et cède à sa douleur!</l>
        <l>Ainsi, toujours et sans pitié,</l>
        <l>tout mon amour est oublié!</l>
        <l>Laisse à mon âme un seul espoir,</l>
        <l>le sentiment de son devoir!</l>
        <l>Que mon courage et mes efforts,</l>
        <l>du moins, m’épargnent les remords!…</l>
        <l>Pour expirer c’est désormais</l>
        <l>assez de mes regrets!</l>
        <l>Va-t’en! Va-t’en, et pour jamais!</l>
      </sp>
      <stage>A la fin de ce duo, Sévère sort par la porte à droite.Pauline tombe anéantie sur son fauteuil, et se relèvevivement, au moment où Polyeucte entre en rêvantpar la porte à gauche.Scène deuxièmePauline, Polyeucte.PAULINEC’est Polyeucte!… Mon époux!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(se parlant à lui-même)</l>
        <l>Coupable erreur!… Mensonge insigne!</l>
        <l>Dont ma raison murmure, et dont mon coeur s’indigne.</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(se parlant à lui-même)Coupable erreur!… Mensonge insigne!Dont ma raison murmure, et dont mon coeur s’indigne.</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>D’où viennent cette air sombre et ce secret courroux?</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Pour fêter dignement ce proconsul barbare,</l>
        <l>un pompeux sacrifice au temple se prépare.</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Mon père me l’a dit!… Nous y paraîtrons tous!</l>
        <l>Ne m’y suivrez-vous pas?</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Moi!… Que je sacrifie</l>
        <l>aux faux dieux encensés par votre idolâtrie!…</l>
        <l>Moi qui suis de la croix l’étendard triomphant.</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Ah! Je vous le demande!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Et Dieu me le défend!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Si vous m’aimez, cruel!…</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Si je t’aimais!!… Je t’aime,</l>
        <l>moins peut-être que Dieu, mais bien plus que moi-même.</l>
        <l>Mon seul trésor, mon bien suprême,</l>
        <l>tu m’es plus chère que moi-même,</l>
        <l>et Dieu seul partage avec toi</l>
        <l>mon amour et ma foi!</l>
        <l>Mais paraître à ce temple où vous allez courir!</l>
        <l>C’est servir les faux dieux… Les tiens!… plutôt mourir!</l>
        <l>Tu pleures… Ah! Pardon… Hélas! J’avais des armes</l>
        <l>contre la mort… mais non contre tes larmes!</l>
        <l>Et ce coeur insensible aux glaives des bourreaux,</l>
        <l>et s’émeut et se brise, entendant tes sanglots!</l>
        <l>Tu le vois je t’aime.</l>
        <l>Peut-être autant que Dieu, mais bien plus que moi-même.</l>
        <l>Calme tes pleurs, mon bien suprême,</l>
        <l>je cède à tes larmes!… Je t’aime!</l>
        <l>Et Dieu seul partage avec toi</l>
        <l>mon amour et ma foi!</l>
      </sp>
      <stage>Scène troixièmePolyeucte, Pauline, Félix.FELIX(à Polyeucte)O mon fils!… Ce guerrier, cet ami si fidèle,ce Néarque!…</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Achevez…</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>C’est un traître!… Un rebelle!</l>
        <l>Un chrétien!!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(vivement)</l>
        <l>On vous trompe!…</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(vivement)On vous trompe!…</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Il en convient lui-même! Il fait plus! Il répand</l>
        <l>ses dogmes imposteurs! … Un nouveau prosélyte</l>
        <l>embrassant ses erreurs par ses mains l’autre nuit</l>
        <l>a reçu le baptême! Mais Néarque s’obstine à nous</l>
        <l>taire son nom.</l>
        <l>(Polyeucte fait un geste pour se nommer)</l>
        <l>PAULINE</l>
        <l>(se jetant au-devant de lui et s’adressant à son père)</l>
        <l>Ah! Pour des insensés n’est-il pas de pardon?</l>
      </sp>
      <stage>FELIXIl en convient lui-même! Il fait plus! Il répandses dogmes imposteurs! … Un nouveau prosélyteembrassant ses erreurs par ses mains l’autre nuita reçu le baptême! Mais Néarque s’obstine à noustaire son nom.(Polyeucte fait un geste pour se nommer)PAULINE(se jetant au-devant de lui et s’adressant à son père)Ah! Pour des insensés n’est-il pas de pardon?</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Aux autels de nos dieux conduit en sacrifice, il</l>
        <l>va dans les tourments révéler son complice!</l>
        <l>(à Polyeucte qui tressaille, et lui prenant le bras)</l>
        <l>Evitez ce spectacle! … et du temple sacré, vous…</l>
        <l>son ami…</l>
      </sp>
      <stage>FELIXAux autels de nos dieux conduit en sacrifice, ilva dans les tourments révéler son complice!(à Polyeucte qui tressaille, et lui prenant le bras)Evitez ce spectacle! … et du temple sacré, vous…son ami…</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(vivement)</l>
        <l>Fuyez!… Ne venez pas!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(vivement)Fuyez!… Ne venez pas!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(froidement et à demi-voix)</l>
        <l>J’irai!…</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(froidement et à demi-voix)J’irai!…</stage>
      <stage>Pauline s’éloigne avec son père en jetant sur Polyeucte unregard suppliant et en le conjurant de ne pas la suivre,puis elle lève les yeux au ciel avec joie en voyant qu’il reste.Scène quatrièmePOLYEUCTE(seul)Oui, j’irai dans leurs temples!Bientôt tu m’y verras;Dieu saint qui me contemples,et qui conduis mon bras!Par ton souffle inspiré,j’irai!…Oui, l’instant est venu!… Dieu m’appelle et m’inspire!Oui, je dois d’un ami partager le martyre!Allons et, des bourreaux pour hâter le signal,allons briser ces dieux de pierre et de métal!Abandonnons nos jours à cette ardeur céleste!Faison triompher Dieu!… Qu’il dispose du reste!</stage>
      <stage>Il sort. Le théâtre change. On voit le temple de Jupiter oùl’on arrive par un large escalier très élevé. Autour dutemple un bois sacré.DEUXIEME TABLEAU</stage>
      <stage>Le temple de Jupiter, ou l’on arrive par un largeescalier très élevé. Autour du temple un bois sacré.Scène cinquièmeCallisthènes et les prêtres sortent du temple portantles trépieds, les vases sacrés et les images des dieux,qu’ils placent sur les marches qui conduisent au temple.Le peuple sort du bois sacré. On allume le feu dans lestrépieds.CHOEUR DES PRETRES et DU PEUPLE(hymne a Jupiter)Dieu du tonnerre,ton front sévèreemeut la terreet fait aux cieuxtrembler les dieux!Juge implacableet redoutable!Pour le coupableimpitoyable! …Doux et clémentpour l’innocent!</stage>
      <stage>Entrent Félix, Sévère et Pauline. Des prêtres et des jeunesfilles portant des couronnes d’olivier, ornent l’autel deguirlandes de verveine et de bandelettes sacrées. Lesacrifice commence. De jeunes prêtres présentent ausacrificateur les vases sacrés et les coupes pour leslibations. D’autres font brûler de l’encens dans lesencensoirs. On amène les victimes. Le prêtre prend legâteau salé fait de farine et de miel, et l’arrose de vin audessus de l’autel. Il goûte le vin, le donne à goûter auxassistants qui l’environnent. Sur un geste du prêtre lessacrificateurs immolent la victime que l’on apporte surl’autel où les auspices viennent examiner et consulter sesentrailles. Le sacrifice fini, le prêtre se lave les mains,récite les prières consacrées et fait les dernières libations.CHOEUR DES FEMMESTa main couronne Flore et Pomone,par toi rayonnel’épi qui donneà nos travauxtributus nouveaux!</stage>
      <sp who="#choeur des pretres">
        <speaker>CHOEUR DES PRETRES:</speaker>
        <l>(montrant la statue de Jupiter)</l>
        <l>Mort à l’impie</l>
        <l>qui l’injurie</l>
        <l>et le défie!</l>
        <l>Qu’il soit proscrit,</l>
        <l>qu’il soit maudit!</l>
        <l>Oui, point de grâce!</l>
        <l>Punis l’audace</l>
        <l>de cette race</l>
        <l>qui nous menace!</l>
        <l>Et par l’enfer,</l>
        <l>o Jupiter…</l>
        <l>(on amène Néarque enchaîne)</l>
        <l>TOUS</l>
        <l>Mort à l’impie</l>
        <l>qui t’injurie</l>
        <l>et te défie!</l>
        <l>Qu’il soit proscrit,</l>
        <l>qu’il soit maudit!</l>
      </sp>
      <stage>CHOEUR DES PRETRES(montrant la statue de Jupiter)Mort à l’impiequi l’injurieet le défie!Qu’il soit proscrit,qu’il soit maudit!Oui, point de grâce!Punis l’audacede cette racequi nous menace!Et par l’enfer,o Jupiter…(on amène Néarque enchaîne)TOUSMort à l’impiequi t’injurieet te défie!Qu’il soit proscrit,qu’il soit maudit!</stage>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES,:</speaker>
        <l>(à Sévère)</l>
        <l>A tes pieds, proconsul, on traîne la victime!</l>
      </sp>
      <stage>CALLISTHENES,(à Sévère)A tes pieds, proconsul, on traîne la victime!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Qu’a-t-il fait?</l>
      </sp>
      <sp who="#nearque">
        <speaker>NEARQUE:</speaker>
        <l>Adorer son Dieu… voilà son crime!</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Adorez-le dans l’âme, e n’en témoignez rien,</l>
        <l>et nos lois, à ce prix, protègent le chrétien.</l>
      </sp>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>Mais son zèle fougueux, bravant toutes limites,</l>
        <l>va cherchant parmi nous de nouveaux prosélytes!</l>
        <l>Hier encore… réponds?</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à part)</l>
        <l>Je frémis de terreur!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à part)Je frémis de terreur!</stage>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>Quel était ton complice?…</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Au nom de l’empereur, quel est-il?</l>
      </sp>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>Quel est-il? Réponds, ou les tortures…</l>
      </sp>
      <sp who="#nearque">
        <speaker>NEARQUE:</speaker>
        <l>(froidement)</l>
        <l>Ni toi, ni tes bourreaux, n’en avez d’assez sûres,</l>
        <l>et tes faux dieux n’ont pas de pouvoir assez grand</l>
        <l>pour forcer un chrétien à trahir son serment!</l>
      </sp>
      <stage>NEARQUE(froidement)Ni toi, ni tes bourreaux, n’en avez d’assez sûres,et tes faux dieux n’ont pas de pouvoir assez grandpour forcer un chrétien à trahir son serment!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Quoi! Des dieux la voix sainte</l>
        <l>ne peut rien obtenir?</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à part)</l>
        <l>De crainte</l>
        <l>je me sens défaillir!</l>
        <l>(Néarque se tait, moment de silence)</l>
        <l>CALLISTHENES</l>
        <l>Que la mort nous délivre</l>
        <l>de ses impiétés!</l>
        <l>Allez, et qu’on le livre</l>
        <l>au fer des bourreaux!…</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à part)De crainteje me sens défaillir!(Néarque se tait, moment de silence)CALLISTHENESQue la mort nous délivrede ses impiétés!Allez, et qu’on le livreau fer des bourreaux!…</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(sortant du temple et paraissant au haut</l>
        <l>de l’escalier)</l>
        <l>Arrêtez!…</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(sortant du temple et paraissant au hautde l’escalier)Arrêtez!…</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à part)</l>
        <l>O ciel!…</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à part)O ciel!…</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Vous demandez son complice?… C’est moi!</l>
      </sp>
      <sp who="#tous">
        <speaker>TOUS:</speaker>
        <l>Qui? Lui!… Grands dieux!…</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Ah! Je me meurs d’effroi!</l>
      </sp>
      <sp who="#severe, felix, callisthenes">
        <speaker>SEVERE, FELIX, CALLISTHENES:</speaker>
        <l>et LES PRETRES</l>
        <l>Lui!…</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Moi-même!… Moi!…</l>
      </sp>
      <sp who="#severe, callisthenes, felix">
        <speaker>SEVERE, CALLISTHENES, FELIX:</speaker>
        <l>et LE CHOEUR</l>
        <l>Jusq’au sein du sanctuaire</l>
        <l>le parjure qu’il profère</l>
        <l>a d’effroi glacé la terre,</l>
        <l>et le ciel ne tonne pas!</l>
        <l>Dieux puissants, vaus qu’il blasphème,</l>
        <l>frappez-le de l’anathème,</l>
        <l>au delà du tombeau même,</l>
        <l>punissez ses attentats!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>L’insensé, le téméraire,</l>
        <l>se dévoue à leur colère!</l>
        <l>(regardant Callisthènes)</l>
        <l>Et ce prêtre sanguinaire</l>
        <l>pour l’atteindre étend son bras!</l>
        <l>Dieu puissant!… O Dieu suprême!…</l>
        <l>Contre eux tous… contre lui-même,</l>
        <l>vien! Defends l’époux que j’aime!</l>
        <l>Ne permets pas son trépas!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINEL’insensé, le téméraire,se dévoue à leur colère!(regardant Callisthènes)Et ce prêtre sanguinairepour l’atteindre étend son bras!Dieu puissant!… O Dieu suprême!…Contre eux tous… contre lui-même,vien! Defends l’époux que j’aime!Ne permets pas son trépas!</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX ,:</speaker>
        <l>Lui-même a voulu son supplice.</l>
      </sp>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>Entraînez-les!</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Qu’on obéisse!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Suspendez cet arrêt, mon père, un seul instant;</l>
        <l>daignez m’entendre!</l>
      </sp>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>Il est coupable!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à Félix)</l>
        <l>Le dieu qu’il offense est clément;</l>
        <l>(a Callisthènes)</l>
        <l>Ah! Plus que lui ne sois pas implacable!</l>
        <l>Ecoute ma prière, et prends pitié de moi!</l>
        <l>(elle se jette aux genoux de Callisthènes)</l>
        <l>POLYEUCTE</l>
        <l>(courant à Pauline)</l>
        <l>O comble d’infamie!</l>
        <l>Leur demander ma vie!</l>
        <l>Relève-toi!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à Félix)Le dieu qu’il offense est clément;(a Callisthènes)Ah! Plus que lui ne sois pas implacable!Ecoute ma prière, et prends pitié de moi!(elle se jette aux genoux de Callisthènes)POLYEUCTE(courant à Pauline)O comble d’infamie!Leur demander ma vie!Relève-toi!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(étendant les bras vers tout le monde)</l>
        <l>Grâce!…</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(étendant les bras vers tout le monde)Grâce!…</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Relève-toi!</l>
        <l>(il la relève et monte les degrés du temple sur lesquels</l>
        <l>Néarque est placé au milieu des prêtres)</l>
        <l>PAULINE</l>
        <l>(sur le devant du théâtre)</l>
        <l>Dieux immortels, prenez donc sa défense!</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTERelève-toi!(il la relève et monte les degrés du temple sur lesquelsNéarque est placé au milieu des prêtres)PAULINE(sur le devant du théâtre)Dieux immortels, prenez donc sa défense!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(de haut des marches)</l>
        <l>Inutile espérance!</l>
        <l>Tes dieux ne peuvent rien; et sous mes coups vengeurs</l>
        <l>tombez, dieux imposteurs!</l>
        <l>(il renverse les idoles et les vases sacrés qui sont</l>
        <l>à sa droite et à sa gauche, et il les foule aux pieds)</l>
        <l>CALLISTHENES, FELIX, SEVERE et PAULINE</l>
        <l>O délire! O fureur!</l>
        <l>Jours de deuil et d’horreur!</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(de haut des marches)Inutile espérance!Tes dieux ne peuvent rien; et sous mes coups vengeurstombez, dieux imposteurs!(il renverse les idoles et les vases sacrés qui sontà sa droite et à sa gauche, et il les foule aux pieds)CALLISTHENES, FELIX, SEVERE et PAULINEO délire! O fureur!Jours de deuil et d’horreur!</stage>
      <stage>LE PEUPLE et LES PRETRES(à Sévère)C’est à ton bras vengeura punir leur fureur.</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à Polyeucte qui descend d’un air triomphant)</l>
        <l>Qu’as-tu fait?</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à Polyeucte qui descend d’un air triomphant)Qu’as-tu fait?</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(avec exaltation)</l>
        <l>Mon devoir!</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(avec exaltation)Mon devoir!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>O sort affreux! O comble de misère!</l>
        <l>Maudit au ciel et maudit sur la terre,</l>
        <l>à qui pourrais-je addresser ma prière?</l>
        <l>Dieu des chrétiens!… Toi qu’il dit si puissant,</l>
        <l>ah! Si ton bras peut calmer la tempête,</l>
        <l>et le ravir à la mort qui s’apprête,</l>
        <l>devant ton front je vais courber ma tête,</l>
        <l>et proclamer ton culte triomphant.</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>O sort fatal!… O devoir trop austère!</l>
        <l>Je dois dicter cet arrêt sanguinaire…</l>
        <l>(regardant Pauline)</l>
        <l>Et sans pouvoir accueillir sa prière,</l>
        <l>je vois ses pleurs, hélas! et mon tourment!</l>
        <l>Lui qui jadis me ravit ma conquête…</l>
        <l>En vain mon coeur, dont le courroux s’arrête,</l>
        <l>veut l’arracher au trépas qui s’apprête:</l>
        <l>l’amour le veut!… le devoir le défend!</l>
      </sp>
      <stage>SEVEREO sort fatal!… O devoir trop austère!Je dois dicter cet arrêt sanguinaire…(regardant Pauline)Et sans pouvoir accueillir sa prière,je vois ses pleurs, hélas! et mon tourment!Lui qui jadis me ravit ma conquête…En vain mon coeur, dont le courroux s’arrête,veut l’arracher au trépas qui s’apprête:l’amour le veut!… le devoir le défend!</stage>
      <sp who="#felix, callisthenes, les pretres">
        <speaker>FELIX, CALLISTHENES, LES PRETRES:</speaker>
        <l>et LE PEUPLE</l>
        <l>Dieux infernaux, prenez votre conquête.</l>
        <l>A vos tourments je voue ici sa tête!</l>
        <l>Que le fer brille et la flamme s’apprête!</l>
        <l>Ils sont maudits, et l’enfer les attend!</l>
      </sp>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>(aux prêtres, leur faisant signe)</l>
        <l>Obéissez!</l>
      </sp>
      <stage>CALLISTHENES(aux prêtres, leur faisant signe)Obéissez!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Non, je ne puis le croire!</l>
        <l>(à Félix)</l>
        <l>Tout coupable qu’il est, c’est ma vie et mon bien!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINENon, je ne puis le croire!(à Félix)Tout coupable qu’il est, c’est ma vie et mon bien!</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Qu’il reconnaisse alors nos dieux!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Je suis chrétien!…</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Adore-les, te dis-je, ou meurs!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Je suis chrétien!…</l>
        <l>(Félix fait un signe et les prêtres emménent Polyeucte)</l>
        <l>PAULINE</l>
        <l>Où le conduisez-vous?</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTEJe suis chrétien!…(Félix fait un signe et les prêtres emménent Polyeucte)PAULINEOù le conduisez-vous?</stage>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>A la mort!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>A la gloire!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>O sort fatal! O comble de misère!</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>O sort fatal, o devoir trop austère! Etc., etc.</l>
      </sp>
      <sp who="#callisthenes, les pretres">
        <speaker>CALLISTHENES, LES PRETRES:</speaker>
        <l>et LE PEUPLE</l>
        <l>Dieux infernaux, prenez votre conquête.</l>
        <l>(on entraîne Polyeucte et Néarque dans l’intérieur</l>
        <l>du temple. Tout le monde sort en désordre)</l>
      </sp>
      <stage>CALLISTHENES, LES PRETRESet LE PEUPLEDieux infernaux, prenez votre conquête.(on entraîne Polyeucte et Néarque dans l’intérieurdu temple. Tout le monde sort en désordre)</stage>
      <sp who="#acte quatrieme">
        <speaker>ACTE QUATRIEME:</speaker>
      </sp>
      <sp who="#premier tableau">
        <speaker>PREMIER TABLEAU:</speaker>
      </sp>
      <stage>L’appartement intérieur du gouverneur d’Arménie. Félix estassis près d’une table. Pauline est à genoux près de lui.Scène premièreFélix, Pauline.FELIXL’arrêt est prononcé, tous chrétiens sont rebelles!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>N’écoutez point pour lui ces maximes cruelles,</l>
        <l>en épousant Pauline il s’est fait vôtre sang!</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Je regarde sa faute et ne vois plus son rang!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Mais il est aveuglé!</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Mais il se plait à l’être:</l>
        <l>qui chérit son erreur ne veut la connaître!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Mon père!… Au nom des dieux!</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Ne les réclamez pas,</l>
        <l>ces dieux dont l’intérêt demande son trépas.</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Ils écoutent nos voeux!</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Eh bien! Qu’il leur en fasse.</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>A nom de l’empereur, dont vous tenez la place!</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>L’empereur le condamme, et Sévère aujourd’hui</l>
        <l>vient faire exécuter ses décrets!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(avec effroi)</l>
        <l>Ah! C’est lui!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(avec effroi)Ah! C’est lui!</stage>
      <stage>Scène deuxièmeLes précédents, Sévère.SEVERE(s’adressant à Félix et sans voir d’abord Pauline)Le peuple s’indigne et murmure;il croit qu’oubliant votre foi,vous voulez, magistrat parjure,soustraire un coupable à la loi.</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>(à demi-voix à Pauline)</l>
        <l>Tu l’entends?</l>
      </sp>
      <stage>FELIX(à demi-voix à Pauline)Tu l’entends?</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Il veut sa victime!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Et votre zèle légitime</l>
        <l>vient la chercher, sans doute?</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(apercevant Pauline)</l>
        <l>O ciel!</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(apercevant Pauline)O ciel!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(se tournant vers son père)</l>
        <l>Mais vous écouterez les pleurs de votre fille!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(se tournant vers son père)Mais vous écouterez les pleurs de votre fille!</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>L’empereur et les dieux sont plus que ma famille!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à son père)</l>
        <l>Eh bien, vous m’y forcez, cruel!</l>
        <l>(se jetant aux pieds de Sévère)</l>
        <l>Oui, par la foi jurée,</l>
        <l>par ton ancien amour,</l>
        <l>éperdue, éplorée…</l>
        <l>Je t’invoque à mon tour!</l>
        <l>Oui, de celui qui m’aime</l>
        <l>j’embrasse les genoux,</l>
        <l>et m’adresse à lui-même</l>
        <l>pour sauver mon époux!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à son père)Eh bien, vous m’y forcez, cruel!(se jetant aux pieds de Sévère)Oui, par la foi jurée,par ton ancien amour,éperdue, éplorée…Je t’invoque à mon tour!Oui, de celui qui m’aimej’embrasse les genoux,et m’adresse à lui-mêmepour sauver mon époux!</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>(à sa fille)</l>
        <l>Levez-vous! Levez-vous,</l>
        <l>ou craignez mon courroux!</l>
      </sp>
      <stage>FELIX(à sa fille)Levez-vous! Levez-vous,ou craignez mon courroux!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(troublé)</l>
        <l>Pauline… à mes genoux!</l>
        <l>Pour sauver son époux!</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(troublé)Pauline… à mes genoux!Pour sauver son époux!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Pour sauver mon époux</l>
        <l>j’embrasse tes genoux!</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(cherchant à se défendre)</l>
        <l>Cruelle!…</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(cherchant à se défendre)Cruelle!…</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Oui, je le sens, cruelle est ma demande!</l>
        <l>Conserver un rival dont vous êtes jaloux,</l>
        <l>c’est un trait de vertu qui n’appartient qu’à vous!</l>
        <l>Mais plus l’effort est grand, plus la gloire en est grande.</l>
        <l>SEVERE</l>
        <l>Tu le veux!… Tu le veux!… Compte sur mon secours,</l>
        <l>je défends Polyeucte et sauverai ses jours!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINEOui, je le sens, cruelle est ma demande!Conserver un rival dont vous êtes jaloux,c’est un trait de vertu qui n’appartient qu’à vous!Mais plus l’effort est grand, plus la gloire en est grande.SEVERETu le veux!… Tu le veux!… Compte sur mon secours,je défends Polyeucte et sauverai ses jours!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>O dévoument sublime!</l>
        <l>O digne et noble coeur!</l>
        <l>A ta voix magnanime</l>
        <l>je devrai le bonheur!</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Arrachons la victime</l>
        <l>à leur juste fureur!</l>
        <l>Et qu’au moins son estime</l>
        <l>me reste en ma douleur!</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Qui défend la victime</l>
        <l>approuve son erreur;</l>
        <l>C’est partager son crime</l>
        <l>aux yeux du ciel vengeur!</l>
      </sp>
      <stage>FELIXQui défend la victimeapprouve son erreur;C’est partager son crimeaux yeux du ciel vengeur!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Dussé-je de ce peuple irriter la fureur,</l>
        <l>et plus encore!… Ma désobéissance</l>
        <l>de l’empereur dût-elle attirer la vengeance.</l>
        <l>(à Pauline)</l>
        <l>Je braverai, pour vous, le peuple et l’empereur!</l>
        <l>(entrainant Félix)</l>
        <l>Oui, venez arracher Polyeucte au trépas!</l>
        <l>Je l’ai dit!… Je le veux!</l>
      </sp>
      <stage>SEVEREDussé-je de ce peuple irriter la fureur,et plus encore!… Ma désobéissancede l’empereur dût-elle attirer la vengeance.(à Pauline)Je braverai, pour vous, le peuple et l’empereur!(entrainant Félix)Oui, venez arracher Polyeucte au trépas!Je l’ai dit!… Je le veux!</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>(avec dignité)</l>
        <l>Moi, je ne le veux pas!</l>
      </sp>
      <stage>FELIX(avec dignité)Moi, je ne le veux pas!</stage>
      <stage>PAULINE et SEVERE(étonnés)Qui?… Vous?…</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Oui, moi! qui seul règne en cette province!</l>
        <l>(à Sévère)</l>
        <l>Moi, plus que vous, fidèle à l’honneur, à mon prince!</l>
        <l>(prenant un papier sur la table)</l>
        <l>Qui signai, ce matin, cet édit… qu’en ces lieux</l>
        <l>j’ai publié moi-même à la face des dieux!</l>
        <l>Où je voue à la mort le chrétien et l’impie,</l>
        <l>fût-ce ma propre fille!…</l>
      </sp>
      <stage>FELIXOui, moi! qui seul règne en cette province!(à Sévère)Moi, plus que vous, fidèle à l’honneur, à mon prince!(prenant un papier sur la table)Qui signai, ce matin, cet édit… qu’en ces lieuxj’ai publié moi-même à la face des dieux!Où je voue à la mort le chrétien et l’impie,fût-ce ma propre fille!…</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Et ce fatal serment, vous le tiendrez?</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Même au prix de mon sang!</l>
        <l>Ce qu’autrefois Brutus a fait pour sa patrie,</l>
        <l>je le fais pour le ciel!… J’imite vos chrétiens!…</l>
        <l>Ils meurent pour leur Dieu!… Je mourrais pour</l>
        <l>les miens!</l>
        <l>Leur voix immortelle</l>
        <l>réchauffe mon zèle.</l>
        <l>Oui, que l’infidèle</l>
        <l>soit puni par eux!</l>
        <l>Que ce sacrifice</l>
        <l>par moi s’accomplisse.</l>
        <l>Qui sert la justice,</l>
        <l>sert aussi les dieux!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à son père)</l>
        <l>D’un chrétien rebelle</l>
        <l>épouse fidèle,</l>
        <l>à toi j’en appelle.</l>
        <l>Ecoute mes voeux!</l>
        <l>Qu’à ma voix propice</l>
        <l>ton coeur s’attendrisse,</l>
        <l>et que je fléchisse</l>
        <l>mon père et les dieux!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à son père)D’un chrétien rebelleépouse fidèle,à toi j’en appelle.Ecoute mes voeux!Qu’à ma voix propiceton coeur s’attendrisse,et que je fléchissemon père et les dieux!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(à Félix)</l>
        <l>A tes lois rebelle,</l>
        <l>ce glaive fidèle</l>
        <l>combattra pour elle</l>
        <l>en face des dieux!</l>
        <l>Pour elle propice,</l>
        <l>ma main protectrice</l>
        <l>brave ta justice,</l>
        <l>le peuple et les dieux!</l>
        <l>(on entend des cris au-dehors)</l>
        <l>FELIX</l>
        <l>Entendez-vous ces cris?</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(à Félix)A tes lois rebelle,ce glaive fidèlecombattra pour elleen face des dieux!Pour elle propice,ma main protectricebrave ta justice,le peuple et les dieux!(on entend des cris au-dehors)FELIXEntendez-vous ces cris?</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Je trouverai des armes!…</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Que vos propres soldats tourneront contre vous!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(à son père en lui montrant Sévère)</l>
        <l>Ainsi donc, plus que lui, sans pitié pour mes larmes…</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(à son père en lui montrant Sévère)Ainsi donc, plus que lui, sans pitié pour mes larmes…</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Non!… Et je puis encore te rendre ton époux!</l>
        <l>Malgré tous ses forfaits…</l>
        <l>(se tournant au fond du côté du peuple)</l>
        <l>Et malgré leur menace.</l>
        <l>Qu’il abjure son culte!</l>
      </sp>
      <stage>FELIXNon!… Et je puis encore te rendre ton époux!Malgré tous ses forfaits…(se tournant au fond du côté du peuple)Et malgré leur menace.Qu’il abjure son culte!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>O ciel!…</l>
      </sp>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>Et je fais grâce!</l>
        <l>Qu’il se repente!… et je sauve ses jours!</l>
        <l>Mais toi seule à nos dieux peux le rendre!…</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Ah! J’y cours!</l>
        <l>(Pauline sort en courant, le théâtre change.)</l>
      </sp>
      <stage>PAULINEAh! J’y cours!(Pauline sort en courant, le théâtre change.)</stage>
      <sp who="#deuxieme tableau">
        <speaker>DEUXIEME TABLEAU:</speaker>
      </sp>
      <stage>Un caveau grillé près du cirque, caveau où les condamnésattendent l’istant du supplice.Scène troixièmePolyeucte.POLYEUCTE(étendu sur un banc de pierre et se révéillant)Rêve délicieux dont mon âme est émue,c’était Pauline!… Oui, c’est elle que j’ai vue…Sur un nuage d’or s’élevant vers le ciel!…Et tous deux… prosternés aux pieds de l’Eternel…“Ton Dieu sera le mien… et ta vie est ma vie!…”Disait-elle… O bonheur! O célestes amours!…Et j’entendais au loin une sainte harmonie,et les cieux répétaient…: “Réunis pour toujours!”Toujours!… Toujours!… Ah! Ce n’est point un rêve,(écoutant)J’entends encore ces chants retentir jusqu’à moi!(se mettant en genoux)Dieu des chrétiens, vers qui ma prière s’élève,appelle à toi Pauline!…</stage>
      <stage>Scène quatrièmePolyeucte, Pauline.PAULINE(paraissant au fond)Oui, c’est lui que je voi!…(courant à lui et l’embrassant)Mon époux!… Polyeucte!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(toujours à genoux)</l>
        <l>Ah! Je priais pour toi!</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(toujours à genoux)Ah! Je priais pour toi!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(vivement)</l>
        <l>Je veux sauver tes jours!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(vivement)Je veux sauver tes jours!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Je veux sauver ton âme!…</l>
        <l>L’éclairer aux rayons d’une céleste flamme!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Que dis-tu, malheureux?… Qu’oses-tu souhaiter?</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Ce que de tout mon sang je voudrais acheter!</l>
        <l>(priant)</l>
        <l>Seigneur, de vos bontés il faut que l’obtienne!</l>
        <l>Elle a trop de vertus pour n’être pas chrétienne!</l>
        <l>Avec trop de mérite il vous plut la former</l>
        <l>pour ne pas vous connaître et en pas vous aimer!</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTECe que de tout mon sang je voudrais acheter!(priant)Seigneur, de vos bontés il faut que l’obtienne!Elle a trop de vertus pour n’être pas chrétienne!Avec trop de mérite il vous plut la formerpour ne pas vous connaître et en pas vous aimer!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>C’est peu de me quitter, tu veux donc me séduire?…</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>C’est peu d’aller au ciel, je veux vous y conduire!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Vaines illusions!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(avec enthousiasme)</l>
        <l>Célestes vérités!</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(avec enthousiasme)Célestes vérités!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(de même)</l>
        <l>Étrange aveuglement!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(de même)Étrange aveuglement!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(de même)</l>
        <l>Éternelles clartés!</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(de même)Éternelles clartés!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Pour toi, ma prière,</l>
        <l>ardente et sincère,</l>
        <l>d’un juge et d’un père</l>
        <l>fléchit le courroux!</l>
        <l>Des dieux qu’il encense</l>
        <l>reprends la croyance;</l>
        <l>soudain sa clémence</l>
        <l>me rend un époux!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Qu’importe ma vie,</l>
        <l>sauvée ou ravie,</l>
        <l>si Dieu, que je prie,</l>
        <l>te guide au bonheur?…</l>
        <l>O Dieu que j’adore!</l>
        <l>O Dieu qu’elle ignore!</l>
        <l>Descends!… Je t’implore!…</l>
        <l>Et parle à son coeur!</l>
        <l>(à Pauline qui lui fait un geste suppliant)</l>
        <l>Les biens de la terre</l>
        <l>ne sont rien pour moi;</l>
        <l>toi seule m’es chère,</l>
        <l>je pleure su toi!</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTEQu’importe ma vie,sauvée ou ravie,si Dieu, que je prie,te guide au bonheur?…O Dieu que j’adore!O Dieu qu’elle ignore!Descends!… Je t’implore!…Et parle à son coeur!(à Pauline qui lui fait un geste suppliant)Les biens de la terrene sont rien pour moi;toi seule m’es chère,je pleure su toi!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Mais songe au martyre,</l>
        <l>au fer des bourreaux!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Le Dieu qui m’inspire</l>
        <l>a fait des héros!</l>
        <l>Et sa céleste flamme</l>
        <l>embrassant ton âme,</l>
        <l>peut faire, s’il le veut,</l>
        <l>des miracles nouveaux!</l>
        <l>(avec extase)</l>
        <l>Viens! O céleste flamme!</l>
        <l>Viens éclairer son âme!</l>
        <l>(en ce moment l’harmonie céleste se fait entendre,</l>
        <l>un rayon lumineux traverse le caveau)</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTELe Dieu qui m’inspirea fait des héros!Et sa céleste flammeembrassant ton âme,peut faire, s’il le veut,des miracles nouveaux!(avec extase)Viens! O céleste flamme!Viens éclairer son âme!(en ce moment l’harmonie céleste se fait entendre,un rayon lumineux traverse le caveau)</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(avec la plus grande émotion)</l>
        <l>Prodige soudain…</l>
        <l>Lumière immortelle,</l>
        <l>à moi se révèle!…</l>
        <l>Une ardeur nouvelle</l>
        <l>embrase mon sein!…</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(avec la plus grande émotion)Prodige soudain…Lumière immortelle,à moi se révèle!…Une ardeur nouvelleembrase mon sein!…</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(avec joie et crainte)</l>
        <l>Mon coeur n’y peut croire.</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(avec joie et crainte)Mon coeur n’y peut croire.</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(avec enthousiasme)</l>
        <l>Le jour a lui.</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(avec enthousiasme)Le jour a lui.</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Céleste victoire!…</l>
        <l>Tu veux donc aussi…</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>La mort et la gloire!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Peut-être ton âme</l>
        <l>s’abuse en sa foi!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Que Dieu qui m’enflamme</l>
        <l>réponde pour moi!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Mais songe au martyre,</l>
        <l>au fer des bourreaux!</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Le Dieu qui t’inspire</l>
        <l>a fait des héros!</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Il est donc vrai!… ma crainte est vaine;</l>
        <l>la foi sainte brille à tes yeux!</l>
        <l>(à Pauline qui se met à genoux et étendant les mains</l>
        <l>sur sa tête)</l>
        <l>Ces mains d’un époux sois chrétienne,</l>
        <l>et que ma voix t’ouvre les cieux!</l>
        <l>(la relevant)</l>
        <l>Lève-toi!… Dieu qui nous rassemble</l>
        <l>nous réserve le même sort!</l>
        <l>Et maintenant, marchons ensemble,</l>
        <l>marchons à la gloire, à la mort!</l>
        <l>(le bruit des harpes célestes recommence)</l>
        <l>PAULINE et POLYEUCTE</l>
        <l>O sainte mélodie!</l>
        <l>Concerts harmonieux!</l>
        <l>Par vous l’âme ravie</l>
        <l>s’élance vers les cieux!</l>
        <l>Allons, chrétien fidèle,</l>
        <l>allons, voici l’instant;</l>
        <l>c’est Dieu qui nous appelle,</l>
        <l>c’est Dieu qui nous attend!</l>
        <l>Toujours unis tous deux</l>
        <l>sur terre et dans les cieux!…</l>
        <l>Marchons!… Marchons!…</l>
        <l>O sainte mélodie!</l>
        <l>Accents religieux!</l>
        <l>Par vous l’âme ravie</l>
        <l>s’èlance vers les cieux!</l>
        <l>(en ce moment des gardes paraissent. Ils veulent séparer</l>
        <l>Pauline de Polyeucte, mais elle ne veut plus le quitter</l>
        <l>et ils sortent tous les deux en se tenant embrassés.</l>
        <l>Le gardes les suivent)</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTEIl est donc vrai!… ma crainte est vaine;la foi sainte brille à tes yeux!(à Pauline qui se met à genoux et étendant les mainssur sa tête)Ces mains d’un époux sois chrétienne,et que ma voix t’ouvre les cieux!(la relevant)Lève-toi!… Dieu qui nous rassemblenous réserve le même sort!Et maintenant, marchons ensemble,marchons à la gloire, à la mort!(le bruit des harpes célestes recommence)PAULINE et POLYEUCTEO sainte mélodie!Concerts harmonieux!Par vous l’âme ravies’élance vers les cieux!Allons, chrétien fidèle,allons, voici l’instant;c’est Dieu qui nous appelle,c’est Dieu qui nous attend!Toujours unis tous deuxsur terre et dans les cieux!…Marchons!… Marchons!…O sainte mélodie!Accents religieux!Par vous l’âme ravies’èlance vers les cieux!(en ce moment des gardes paraissent. Ils veulent séparerPauline de Polyeucte, mais elle ne veut plus le quitteret ils sortent tous les deux en se tenant embrassés.Le gardes les suivent)</stage>
      <sp who="#troisieme tableau">
        <speaker>TROISIEME TABLEAU:</speaker>
      </sp>
      <stage> </stage>
      <stage>Le théâtre change et représente un vaste péristyle quiconduit au cirque. On aperçoit au fond et à travers unegrille, une partie du cirque, ses grandis couverts despectateurs, la loge du proconsul et du gouverneur, et dansla partie inférieure, les caveaux garnis de barres de fer, oùsont refermées les bêtes féroces.Scène cinquièmeUne partie de peuple garnit déjà les immenses gradinsde l’amphithéâtre. Une autre partie du peuple se précipitedans l’arène et cherche des places.CHOEURIl nous faut des jeux et des fêtes.A la mort ces chrétiens odieux!Traînez-les, livrez-les aux bêtes,qu’ils soient déchirés à nos yeux!(pendant ce choeur, Félix, Sévère et les licteurssont entrés par les portes à droite du péristyle.Callisthènes et les prêtres entrent par la porte à gauche)CALLISTHENES(s’adressant à Félix)Au peuple impatient nous devons ce spectacle.Seigneur, à ses plaisirs c’est mettre trop d’obstacle.</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(bas à Félix)</l>
        <l>Polyeucte à ses pleurs a-t-il voulu céder?</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(bas à Félix)Polyeucte à ses pleurs a-t-il voulu céder?</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>(de même à Sévère et avec inquiétude)</l>
        <l>Ma fille ne vient pas!</l>
      </sp>
      <stage>FELIX(de même à Sévère et avec inquiétude)Ma fille ne vient pas!</stage>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>(à Félix)</l>
        <l>C’est trop long-temps tarder!</l>
      </sp>
      <stage>CALLISTHENES(à Félix)C’est trop long-temps tarder!</stage>
      <sp who="#le peuple">
        <speaker>LE PEUPLE:</speaker>
        <l>A la mort les chrétiens!… Que la fête commence!</l>
      </sp>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>C’est à vous, gouverneur, de rendre la sentence.</l>
        <l>(Félix monte lentement les degrés qui conduisent</l>
        <l>à sa tribune)</l>
        <l>CALLISTHENE et LE PEUPLE</l>
        <l>Commencez!…</l>
      </sp>
      <stage>CALLISTHENESC’est à vous, gouverneur, de rendre la sentence.(Félix monte lentement les degrés qui conduisentà sa tribune)CALLISTHENE et LE PEUPLECommencez!…</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>(debout, du haut de sa tribune et avec émotion)</l>
        <l>Livrez donc aux lions furieux</l>
        <l>les chrétiens endurcis dans leur crime, et tous ceux</l>
        <l>qui voudraient désormais partager leur croyance!</l>
      </sp>
      <stage>FELIX(debout, du haut de sa tribune et avec émotion)Livrez donc aux lions furieuxles chrétiens endurcis dans leur crime, et tous ceuxqui voudraient désormais partager leur croyance!</stage>
      <sp who="#le peuple">
        <speaker>LE PEUPLE:</speaker>
        <l>(s’écarcant et démasquant la porte à droite)</l>
        <l>Ils viennent!… Les voici!</l>
      </sp>
      <stage>LE PEUPLE(s’écarcant et démasquant la porte à droite)Ils viennent!… Les voici!</stage>
      <stage>Scène sixièmeFélix, sur la tribune; Sévère, sur les marches de la tribune;Callisthènes et les prêtres au pied de la tribune; Polyeucteet Pauline, amenés parles licteurs au milieu du cirque.Tous les deux sont habillés de blanc.FELIX(les percevant)Grands dieux!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(de même)</l>
        <l>O désespoir!</l>
        <l>Pauline!…</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(de même)O désespoir!Pauline!…</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>(du haut de la tribune et lui tendant les bras)</l>
        <l>Que fais-tu, ma fille?</l>
      </sp>
      <stage>FELIX(du haut de la tribune et lui tendant les bras)Que fais-tu, ma fille?</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>(froidement)</l>
        <l>Mon devoir! Notre Dieu, notre foi sont les mêmes,</l>
        <l>et je dois partager son trépas!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINE(froidement)Mon devoir! Notre Dieu, notre foi sont les mêmes,et je dois partager son trépas!</stage>
      <sp who="#tous">
        <speaker>TOUS:</speaker>
        <l>Toi! …</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Frappez!</l>
      </sp>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>(aux prêtres et au peuple)</l>
        <l>Entendez ses blasphèmes!</l>
      </sp>
      <stage>CALLISTHENES(aux prêtres et au peuple)Entendez ses blasphèmes!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(descendant les marches de l’escalier)</l>
        <l>Elle invente un forfait qui n’est pas!</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(descendant les marches de l’escalier)Elle invente un forfait qui n’est pas!</stage>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>Viens-tu donc pour défendre le crime…</l>
        <l>Où les dieux?</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Ah! Je veux lui parler!</l>
        <l>(s’approchant de Pauline)</l>
        <l>Du devoir innocente victime,</l>
        <l>quoi! Tu meurs!</l>
      </sp>
      <stage>SEVEREAh! Je veux lui parler!(s’approchant de Pauline)Du devoir innocente victime,quoi! Tu meurs!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Sans pâlir! Sans trembler!</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>En épouse!…</l>
      </sp>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(avec fierté)</l>
        <l>En chrétienne!…</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(avec fierté)En chrétienne!…</stage>
      <sp who="#callisthenes">
        <speaker>CALLISTHENES:</speaker>
        <l>O fureur!</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(à Pauline)</l>
        <l>Daigne entendre ma voix qui te prie,</l>
        <l>non pour moi, qui renonce au bonheur!</l>
        <l>(lui montrant Félix évanoui entre les bras</l>
        <l>de ceux qui l’entourent)</l>
        <l>Mais forcé de frapper une fille chérie,</l>
        <l>vois ton père expirer de douleur!</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(à Pauline)Daigne entendre ma voix qui te prie,non pour moi, qui renonce au bonheur!(lui montrant Félix évanoui entre les brasde ceux qui l’entourent)Mais forcé de frapper une fille chérie,vois ton père expirer de douleur!</stage>
      <sp who="#le peuple">
        <speaker>LE PEUPLE:</speaker>
        <l>Il nous faut et des jeux et des fêtes.</l>
        <l>A la mort ces chrétiens odieux!</l>
        <l>Trainez-les! Livrez-les tous aux bêtes,</l>
        <l>et qu’il soient déchirés à nos yeux.</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(à Pauline)</l>
        <l>Daigne entendre ma voix qui te prie,</l>
        <l>non pour moi, qui renonce au bonheur!</l>
        <l>Mais perdant une fille chérie,</l>
        <l>vois ton père expirer de douleur!</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(à Pauline)Daigne entendre ma voix qui te prie,non pour moi, qui renonce au bonheur!Mais perdant une fille chérie,vois ton père expirer de douleur!</stage>
      <sp who="#felix">
        <speaker>FELIX:</speaker>
        <l>(revenant à lui)</l>
        <l>Je te perds, ô ma fille chérie,</l>
        <l>rien ne peut t’arracher à l’erreur!</l>
        <l>Et par moi tu vas perdre la vie,</l>
        <l>o ma fille! O devoir! O douleur!</l>
      </sp>
      <stage>FELIX(revenant à lui)Je te perds, ô ma fille chérie,rien ne peut t’arracher à l’erreur!Et par moi tu vas perdre la vie,o ma fille! O devoir! O douleur!</stage>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>(avec colère et les menaçant)</l>
        <l>Ah! Cruels!</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE(avec colère et les menaçant)Ah! Cruels!</stage>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Dieu propice!</l>
        <l>(montrant Sévère)</l>
        <l>Sur mon père et sur lui veille encore!</l>
      </sp>
      <stage>PAULINEDieu propice!(montrant Sévère)Sur mon père et sur lui veille encore!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>(aux bourreaux qui l’entourent)</l>
        <l>Je suis prêt!</l>
      </sp>
      <stage>POLYEUCTE(aux bourreaux qui l’entourent)Je suis prêt!</stage>
      <sp who="#peuple">
        <speaker>PEUPLE:</speaker>
        <l>Hâtez donc leur supplice!</l>
      </sp>
      <sp who="#severe">
        <speaker>SEVERE:</speaker>
        <l>Ah! comment les soustraire à la mort?</l>
        <l>(on entend les trompettes sacrées)</l>
        <l>CALLISTHENES</l>
        <l>Ah! voici le signal du supplice!</l>
        <l>(puis on entend, en dehors du cirque,</l>
        <l>le chant des chrétiens)</l>
        <l>CHRETIENS</l>
        <l>Gloire a toi, nôtre père!</l>
        <l>Pour toi, le seul, vrai Dieu,</l>
        <l>nous disons à la terre</l>
        <l>un eternel adieu!</l>
      </sp>
      <stage>SEVEREAh! comment les soustraire à la mort?(on entend les trompettes sacrées)CALLISTHENESAh! voici le signal du supplice!(puis on entend, en dehors du cirque,le chant des chrétiens)CHRETIENSGloire a toi, nôtre père!Pour toi, le seul, vrai Dieu,nous disons à la terreun eternel adieu!</stage>
      <sp who="#polyeucte">
        <speaker>POLYEUCTE:</speaker>
        <l>Entend-tu les chrétiens?</l>
      </sp>
      <sp who="#pauline">
        <speaker>PAULINE:</speaker>
        <l>Gloire a Dieu!</l>
      </sp>
      <stage>SEVERE et FELIXAh, d’un père,par pitié, respectez la douleur.Les licteurs amènent au milieu du cirque Néarque etplusieurs chrétiens enchainés, et qui viennent se grouperautour de Polyeucte et de Pauline. Et pendant le choeursuivant les belluaires se tiennent près des grilles où sontles bêtes féroces, prêts à les ouvrir au signal deCallisthènes.PRETRESJuge implacableet redoutable!Pour le coupableimpitoyable!Doux et clémentpour l’innocent!Mort à l’impiequi t’injurie,et te défie!Qu’il soit proscrit,qu’il soit maudit!(les bruits des harpes célestes recommencent)POLYEUCTE, PAULINE, NEARQUE et CHRETIENSO sainte mélodie,concents doux et pieux,par vous l’âme ravies’elance vers les cieux!Allons! chrétien fidèle,allons, voici l’istant;c’est Dieu qui nous appelle,c’est Dieu qui nous entend!</stage>
      <sp who="#peuple">
        <speaker>PEUPLE:</speaker>
        <l>Il nous faut et des jeux et des fêtes. A la mort ces chrétiens odieux!</l>
        <l>Trainez-les! livrez-les tous aux bêtes,</l>
        <l>et qu’ils soient déchirés à nos yeux.</l>
      </sp>
      <stage>Sur un signal que donne Callisthènes, le peuple qui étaisencore dans le cirque s’enfuit effrayé. Sévère tire sonépée et veut se mettre devant Pauline; mais il estentrainé, malgré lui, par ses soldats. Les belluairesviennent d’ouvrir les grilles. Tous les spectateurspoussent un cri. Félix se voile la tête et tombe évanoui.Tous les chrétiens se mettent à genoux. Pauline s’estprécipitée dans les bras de Polyeucte, qui seul deboutattend la mort. Un rugissement se fait entendre. Leslions vont s’elancer.</stage>
      <sp who="#f i n">
        <speaker>F I N:</speaker>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
