<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">ina o sia la pazza per amore</title>
      </titleStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="tutti">
            <persName>TUTTI:</persName>
          </person>
          <person xml:id="seconda villanella">
            <persName>SECONDA VILLANELLA:</persName>
          </person>
          <person xml:id="susanna, conte e pastore">
            <persName>SUSANNA, CONTE E PASTORE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="villanella">
            <persName>VILLANELLA:</persName>
          </person>
          <person xml:id="due villanelle">
            <persName>DUE VILLANELLE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="prima villanella">
            <persName>PRIMA VILLANELLA:</persName>
          </person>
          <person xml:id="villani">
            <persName>VILLANI:</persName>
          </person>
          <person xml:id="villani e villane">
            <persName>VILLANI E VILLANE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="nina, susanna, lindoro, conte e giorgio">
            <persName>NINA, SUSANNA, LINDORO, CONTE E GIORGIO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="giorgio">
            <persName>GIORGIO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="altra">
            <persName>ALTRA:</persName>
          </person>
          <person xml:id="parte del coro">
            <persName>PARTE DEL CORO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="conte">
            <persName>CONTE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="nina">
            <persName>NINA:</persName>
          </person>
          <person xml:id="pastore">
            <persName>PASTORE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="susanna">
            <persName>SUSANNA:</persName>
          </person>
          <person xml:id="susanna, lindoro, conte e giorgio">
            <persName>SUSANNA, LINDORO, CONTE E GIORGIO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="villane">
            <persName>VILLANE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="nina e lindoro">
            <persName>NINA E LINDORO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="nina, lindoro e conte">
            <persName>NINA, LINDORO E CONTE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="susanna e giorgio">
            <persName>SUSANNA E GIORGIO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="coro">
            <persName>CORO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="lindoro">
            <persName>LINDORO:</persName>
          </person>
          <person xml:id="tutte">
            <persName>TUTTE:</persName>
          </person>
          <person xml:id="susanna e conte">
            <persName>SUSANNA E CONTE:</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>Dramatis Personae</castItem>
        <castItem>NINA</castItem>
        <castItem>LINDORO</castItem>
        <castItem>CONTE</castItem>
        <castItem>SUSANNA</castItem>
        <castItem>GIORGIO</castItem>
        <castItem>PASTORE</castItem>
        <castItem></castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head></head>Atto primo[Ouverture]Scena primaDelizioso giardino, che confina da un lato col parco, e dall’altro con una strada maestra, nella quale si passa per un maestoso cancello. Piccoli risalti nel giardino, su de’ quali alcuni verdi sedili ombreggiati da pochi alberi, uno de’ quali è prossimo alla strada che conduce alle collinette, dalle quali si va al villaggio, non molto distante dal castello del Conte.Nina, che dorme, ma non vista. Susanna è in scena con Giorgio e con alcuni Villani e Villane; altri di essi van salendo ed altri discendendo dalle vicine collinette.[N. 1 – Introduzione]<div type="scene">
          <head></head>Atto primo[Ouverture]Scena primaDelizioso giardino, che confina da un lato col parco, e dall’altro con una strada maestra, nella quale si passa per un maestoso cancello. Piccoli risalti nel giardino, su de’ quali alcuni verdi sedili ombreggiati da pochi alberi, uno de’ quali è prossimo alla strada che conduce alle collinette, dalle quali si va al villaggio, non molto distante dal castello del Conte.Nina, che dorme, ma non vista. Susanna è in scena con Giorgio e con alcuni Villani e Villane; altri di essi van salendo ed altri discendendo dalle vicine collinette.[N. 1 – Introduzione] <stage>Atto primo[Ouverture]Scena primaDelizioso giardino, che confina da un lato col parco, e dall’altro con una strada maestra, nella quale si passa per un maestoso cancello. Piccoli risalti nel giardino, su de’ quali alcuni verdi sedili ombreggiati da pochi alberi, uno de’ quali è prossimo alla strada che conduce alle collinette, dalle quali si va al villaggio, non molto distante dal castello del Conte.Nina, che dorme, ma non vista. Susanna è in scena con Giorgio e con alcuni Villani e Villane; altri di essi van salendo ed altri discendendo dalle vicine collinette.[N. 1 – Introduzione]</stage>
          <sp who="#coro">
            <speaker>CORO:</speaker>
            <l>Dormi, o cara, e nel tuo core</l>
            <l>veglin solo idee serene;</l>
            <l>più non tornin le tue pene,</l>
            <l>quando il sonno cesserà.</l>
          </sp>
          <sp who="#villani">
            <speaker>VILLANI:</speaker>
            <l>Che sventura! che accidente!</l>
            <l>In età sì verde, e lieta…</l>
          </sp>
          <sp who="#villane">
            <speaker>VILLANE:</speaker>
            <l>Così buona, e mansueta…</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Così nobil, così bella.</l>
          </sp>
          <sp who="#coro">
            <speaker>CORO:</speaker>
            <l>Padroncina meschinella, ah!</l>
            <l>perduta ha la ragion!</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Sottovoce, allegramente:</l>
            <l>guarirà, non disperate.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>V’ingannate, buona gente:</l>
            <l>troppo fiera è la cagion.</l>
          </sp>
          <sp who="#villani e villane">
            <speaker>VILLANI E VILLANE:</speaker>
            <l>Dunque, oh ciel, non v’è speranza!</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>C’è speranza, c’è speranza.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Più speranza, più speranza.</l>
          </sp>
          <sp who="#tutti">
            <speaker>TUTTI:</speaker>
            <l>Ah caso barbaro!</l>
            <l>ah padre misero!</l>
            <l>chi può resistere!</l>
            <l>Si scioglie in lagrime:</l>
            <l>non regge il cor.</l>
            <l>Dormi, o cara, e nel tuo core</l>
            <l>veglin solo idee serene;</l>
            <l>né più tornin le tue pene</l>
            <l>quando il sonno cesserà.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Adunque, miei cari, non scema punto in voi la pietà, e l’interesse per la povera Nina?</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Che dite signora Susanna? e vi pare? si può star duri a tanta disgrazia?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Avete ben ragione: e la bontà del vostro cuore, l’attenzione, la tenerezza vostra per lei mi promettono molto; ma…</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Ma che ma? Allegramente, via.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Ve lo dirò, ma non ve ne offendete. Appunto voi, caro Giorgio, quella vostra aria sempre lieta, quegli occhi beati, quella faccia contenta… come mai s’accordano con tanto dolore?</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Oh ve lo dirò io: aspettate… S’accordano benissimo.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Ma come?</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Come? Perché io son fatto così.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>La ragione è ingenua; ma come può essere, che un cuore…</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Oh! sarà, come sarà. Mia madre si sarà dimenticata d’insegnarmi a piangere.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Gl’infelici l’imparano presto.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Ed io non l’ho imparato mai: e sì, che ne mandai giù delle grosse. Allegramente.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>E mai mai non piangeste in vita vostra?</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Mai, vi dico: mai, e poi mai. Quando mi morì la moglie il sindaco sostiene di sì, ed io dico di no. Non è vero voi altri?</l>
            <l>(i villani accennano che aveva pianto)</l>
          </sp>
          <stage>GIORGIOMai, vi dico: mai, e poi mai. Quando mi morì la moglie il sindaco sostiene di sì, ed io dico di no. Non è vero voi altri?(i villani accennano che aveva pianto)</stage>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>O almeno non me ne sono accorto.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Oh dite piuttosto così. Il cielo vi conservi quest’aria di letizia, e di felicità, e voglia concedere alle preghiere vostre ciò, che le mie lagrime non bastano ancora… povera mia padrona!</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Oh via ci siamo di nuovo… lasciate fare a noi. Pregheremo noi a nostro modo. Il buon umore è segno di fiducia. Vedrete. Voi tenete da conto la padroncina, per lassù tocca a noi. Guarda là, Tonino: Pierino, vedila. Poverina! come è quieta.</l>
            <l>[N. 2 – Coro]</l>
          </sp>
          <sp who="#tutti">
            <speaker>TUTTI:</speaker>
            <l>Dormi, o cara, e nel tuo core</l>
            <l>scendan solo idee serene;</l>
            <l>più non tornin le tue pene,</l>
            <l>quando il sonno cesserà.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Ma voi ci prometteste di contarci la cagione di questa sua malattia.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Sì, caro Giorgio, ed eccomi a mantenervi la parola.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Come balio del Conte vi dirò che io ne sapeva già qualche cosa, e non ho mancato di dirgli i miei sentimenti; basta. Ma ho proprio voglia di sentir tutto da voi, e con le minime circostanze.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Venite qui tutti, e statemi a sentire.</l>
            <l>(siede circondata da’ villani, e dalle villane)</l>
            <l>Vi è noto di qual casato sia il Conte padre della nostra Nina, e quanta la sua ricchezza? Oh bene. Lindoro educato, si può dire, colla damina, non poté a meno d’innamorarsene. Il padre, piacendogli assai il giovinetto, per le sue qualità veramente belle, lo lusingò di dargliela in sposa. Difatti tutto era già accordato: fissato persino il giorno delle nozze. Quando un pretendente più ricco, e di nascita più rinomata si presenta al Conte: gli domanda la figlia. L’incauto padre si lascia piegare: la parola vien ritirata: vane sono le lagrime, le preghiere, i lamenti. Nina sviene: non importa. Lindoro vien congedato. Io mi voglio interporre: ohibò. Non sono né manco ascoltata. Immaginatevi…</l>
          </sp>
          <stage>SUSANNAVenite qui tutti, e statemi a sentire.(siede circondata da’ villani, e dalle villane)Vi è noto di qual casato sia il Conte padre della nostra Nina, e quanta la sua ricchezza? Oh bene. Lindoro educato, si può dire, colla damina, non poté a meno d’innamorarsene. Il padre, piacendogli assai il giovinetto, per le sue qualità veramente belle, lo lusingò di dargliela in sposa. Difatti tutto era già accordato: fissato persino il giorno delle nozze. Quando un pretendente più ricco, e di nascita più rinomata si presenta al Conte: gli domanda la figlia. L’incauto padre si lascia piegare: la parola vien ritirata: vane sono le lagrime, le preghiere, i lamenti. Nina sviene: non importa. Lindoro vien congedato. Io mi voglio interporre: ohibò. Non sono né manco ascoltata. Immaginatevi…</stage>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Oh corpo di Bacco! Il Conte? Mio figlioccio è stato capace di un tratto simile? Allegramente! non me la sarei mai aspettata. Egli, che passava per il migliore de’ padri, degli amici, degli uomini? Ah! Ma perdonate, non v’interromperò più.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Immaginatevi la mia situazione. Nina piangeva tutto dì, e m’era tutto dì d’attorno quell’altro, perché li permettessi almeno di dare alla sua Nina l’ultimo addio. Non potei più a lungo disputargli questa misera consolazione. Prendo meco la damina, e calo nel parco. Inoltrati di poco, scopriamo Lindoro che s’affretta verso di noi: già ne distinguevamo la voce; quando odesi a un tratto anche quella del suo rivale. S’accendono ambidue all’improvviso incontro: subito mettono mano alle spade: io mi slancio ad arrestarli; ma tardi. Lindoro dà un grido, ed eccolo a terra immerso nel proprio sangue. Nina a tal vista mi piomba tramortita a’ piedi, ed al primo aprir degli occhi, oh dio! chi il crederebbe? Le si fa innanzi spietatamente il padre, che tenendo per mano l’uccisor di Lindoro, le intima di riconoscerlo per suo sposo.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Oh che colpo! allegramente!</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>La disgraziata fanciulla immobile a questa voce, tra lo sdegno e lo spavento vuol parlare e non trova parole: vuol piangere, e le lagrime le s’ inaridiscono sugli occhi. Dopo un torbido girar di sguardi, tremito universale la sorprende, impallidisce, contorcesi, s’alterano i tratti del suo volto, e Nina non è più Nina: la ragion l’abbandona, si confondono le sue idee, frenetica, sconnette, e cade in un ostinato delirio. Il povero padre ravveduto allora, e colla disperazione nel cuore, non potendo reggere a questo spettacolo, parte, e mi lascia l’infelice sua figlia nelle mani; e Nina, più interessante, più rispettabile che mai, offre a chiunque la vede, una vittima deplorabile dell’ amore, e della severità.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>E Lindoro?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Quando si ebbe la nuova della sua morte, Nina avea totalmente perduta la memoria di ciò ch’era avvenuto; il solo pensiero del suo Lindoro tenero, e fedele, l’ immagine sola di lui, da tanto tempo a lei cara, non si cancellò mai dal suo animo, e tutta l’occupa in oggi. Ella lo crede in viaggio, e sempre in procinto di arrivare. Vedete quel piccolo poggio, che là si sporge sulla strada? Ebbene, là si reca ogni giorno ad aspettarlo, né freddo, né sole, né ira di stagione valgono a distornarla di là. Vi si mette a sedere: vi porta un mazzetto di fiori raccolto per lui, e quando l’ora è passata, esce in un sospiro, sparge qualche lagrima, e se ne torna lentamente a casa, colla seducente speranza, che arriverà all’indomani.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>E suo padre?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>In preda al dolore, ed ai rimorsi mi scrive non poter più a lungo sopportare la privazione di vederla, e che oggi sarà qui. Povero padre! Ed io non ho altra consolazione a offrirgli, che quella di trovare, chi pianga con lui.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Povera figliuola!</l>
          </sp>
          <sp who="#villani">
            <speaker>VILLANI:</speaker>
            <l>È così buona!</l>
          </sp>
          <sp who="#villane">
            <speaker>VILLANE:</speaker>
            <l>È così generosa, dico io.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Anche troppo; anzi noi veniamo per avvertirvi… Ma ecco sua eccellenza, ritiriamoci.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SUSANNA</head>Fate bene, perché averà probabilmente a parlarmi da solo a sola.(Giorgio parte co’ villani e colle villanelle)Scena secondaIl Conte, e Susanna.<sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Fate bene, perché averà probabilmente a parlarmi da solo a sola.</l>
            <l>(Giorgio parte co’ villani e colle villanelle)</l>
            <l>Scena seconda</l>
            <l>Il Conte, e Susanna.</l>
          </sp>
          <stage>SUSANNAFate bene, perché averà probabilmente a parlarmi da solo a sola.(Giorgio parte co’ villani e colle villanelle)Scena secondaIl Conte, e Susanna.</stage>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Cara Susanna, la mia inquietitudine mi trasporta in cerca di te. Io non ho pace. Parla, che devo aspettarmi?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Ah, eccellenza! come prima.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Non ho più altro a chiederti. Dov’è ora?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>In quel boschetto.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Oh dio! e s’ella mi scorge?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Non temete. Il sonno l’ha vinta, e riposa tranquillamente; anzi me le voglio accostare, per esser pronta, quando si svegli.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>CONTE</head>Sì: eh? vieni subito ad avvertirmi.(Susanna parte)Scena terzaIl Conte solo.[N. 3 – Aria]Oh cara, oh, troppo infelice mia figlia! Oh se vedessi, come sta questo misero cuore, e in qual desolazione si vive il pentito, e sconsolato tuo padre! io stesso ho fabbricata la mia rovina. Unico pegno dell’amor mio era costei… Ah, barbaro padre! E voi fantasmi vani di grandezza, e di nome, come potei mai credervi capaci di render felice un cuore a dispetto d’amore, che l’avea sì fattamente allacciato? Ah, povera Nina! Nina mia, chi mi ti rende?È sì fiero il mio tormento,è si grave il mal, ch’io provo,che m’aggiro incerto, e movo,né so dove, ne perché.No, che padre più non sono:gemo invan: non ho più figlia.Chi mi regge, e mi consiglia?Son del cielo in abbandono:son io stesso in odio a me.Scena quartaGiorgio con altri Villani, ed il Conte.<sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Sì: eh? vieni subito ad avvertirmi.</l>
            <l>(Susanna parte)</l>
            <l>Scena terza</l>
            <l>Il Conte solo.</l>
            <l>[N. 3 – Aria]</l>
            <l>Oh cara, oh, troppo infelice mia figlia! Oh se vedessi, come sta questo misero cuore, e in qual desolazione si vive il pentito, e sconsolato tuo padre! io stesso ho fabbricata la mia rovina. Unico pegno dell’amor mio era costei… Ah, barbaro padre! E voi fantasmi vani di grandezza, e di nome, come potei mai credervi capaci di render felice un cuore a dispetto d’amore, che l’avea sì fattamente allacciato? Ah, povera Nina! Nina mia, chi mi ti rende?</l>
            <l>È sì fiero il mio tormento,</l>
            <l>è si grave il mal, ch’io provo,</l>
            <l>che m’aggiro incerto, e movo,</l>
            <l>né so dove, ne perché.</l>
            <l>No, che padre più non sono:</l>
            <l>gemo invan: non ho più figlia.</l>
            <l>Chi mi regge, e mi consiglia?</l>
            <l>Son del cielo in abbandono:</l>
            <l>son io stesso in odio a me.</l>
            <l>Scena quarta</l>
            <l>Giorgio con altri Villani, ed il Conte.</l>
          </sp>
          <stage>CONTESì: eh? vieni subito ad avvertirmi.(Susanna parte)Scena terzaIl Conte solo.[N. 3 – Aria]Oh cara, oh, troppo infelice mia figlia! Oh se vedessi, come sta questo misero cuore, e in qual desolazione si vive il pentito, e sconsolato tuo padre! io stesso ho fabbricata la mia rovina. Unico pegno dell’amor mio era costei… Ah, barbaro padre! E voi fantasmi vani di grandezza, e di nome, come potei mai credervi capaci di render felice un cuore a dispetto d’amore, che l’avea sì fattamente allacciato? Ah, povera Nina! Nina mia, chi mi ti rende?È sì fiero il mio tormento,è si grave il mal, ch’io provo,che m’aggiro incerto, e movo,né so dove, ne perché.No, che padre più non sono:gemo invan: non ho più figlia.Chi mi regge, e mi consiglia?Son del cielo in abbandono:son io stesso in odio a me.Scena quartaGiorgio con altri Villani, ed il Conte.</stage>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>(a’ villani)</l>
            <l>Di che temete? Anderò innanzi io. Eccellenza, Giorgio, Mengone, Giovanni…</l>
          </sp>
          <stage>GIORGIO(a’ villani)Di che temete? Anderò innanzi io. Eccellenza, Giorgio, Mengone, Giovanni…</stage>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Ah! sei tu mio Giorgio?</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Eccellenza sì, son io. I deputati della comunità, allegramente… I capi di casa… veniamo tutti per… ma non vorressimo…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Oh non è possibile, massime s’io posso giovarvi.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Oh! eccellenza, mercé la vostra generosità, e quella della nostra cara padroncina, non manchiamo di nulla. Essa è così cordiale. Dovete sapere, eccellenza, che la non conosce più nessuno, eccetto i poveri: e par non si ricordi più d’altro, che secondo il suo abito, di fare a noi del bene.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Sì? È ancora sensibile a questo piacere? Oh quanto io lo sono a tale notizia! Ecco la prima consolazione, che provo da tanto tempo.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Sappiate, eccellenza, che ci regala continuamente: la governante le ne dà fin che ne vuole, e ci ha ordinato di non contrariarla; sicché noi prendiamo sempre allegramente. Ma per dirvela, eccellenza, qualche scrupolo…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>(a Giorgio, ed a’ villani)</l>
            <l>Di che? di ricevere da Nina? da mia figlia? Eh! guardivi, guardivi il cielo, miei cari amici. Le verreste così a togliere il solo mezzo, onde farle passare qualche momento felice. No, no: accettate sempre, accettate tutto; il cielo esaudisce i voti dell’onesta povertà. Pregatelo per lei. Questa è al vostra gratitudine.</l>
          </sp>
          <stage>CONTE(a Giorgio, ed a’ villani)Di che? di ricevere da Nina? da mia figlia? Eh! guardivi, guardivi il cielo, miei cari amici. Le verreste così a togliere il solo mezzo, onde farle passare qualche momento felice. No, no: accettate sempre, accettate tutto; il cielo esaudisce i voti dell’onesta povertà. Pregatelo per lei. Questa è al vostra gratitudine.</stage>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Oh corpo di Bacco! non facciamo altro tutto il giorno. Un’occhiata a lei, e l’altra al cielo. Guardate: non ci è bambino tanto alto, non vecchio cadente, che non faccia la sua preghiera per lei. Vedrete alla lunga, chi la vincerà. Oh allegramente! Ve lo dice Giorgio.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Quanto ti son tenuto. Ma dimmi, intanto che Susanna è lontana, come va la salute di mia figlia? Siamo almeno sicuri per questa parte? Di’ su liberamente: non mi lusingare.</l>
            <l>[N. 4 – Aria]</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Del suo mal non v’affliggete:</l>
            <l>lieta, e sana tornerà.</l>
            <l>Me lo dice il cor, credete,</l>
            <l>sì bel fior non perirà.</l>
            <l>Se vedeste, mio signore,</l>
            <l>quando par che meglio stia,</l>
            <l>come tutta in allegria</l>
            <l>la contrada se ne va.</l>
            <l>Ognun salta, ognun s’accende,</l>
            <l>chi dà baci, chi li rende…</l>
            <l>oh che festa! oh che piacere!</l>
            <l>più bel giorno non si dà.</l>
            <l>Ma se torna l’adorata</l>
            <l>padroncina in viso mesta,</l>
            <l>torna mesta, e sconsolata</l>
            <l>tutta la comunità.</l>
            <l>Ma che dico? Allegramente,</l>
            <l>non temete guarirà.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Che fa Nina tutto il giorno? Raccontami la sua vita. Passeggia molto?</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Oh! tutta la giornata.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>E sola?</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Quasi sempre.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>In aria trista, non è vero? passo melanconico?…</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Sì, allegramente! Se vedeste! occhi che fanno pietà; ma se incontra essa per avventura qualche poverello… qualche vecchio… alle certe talun di noi, subito la sua fisionomia…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Oh?</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Così è. La sua fisonomia si rallegra: piglia un’aria di contentezza…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Un’aria di contentezza? Ah! l’incontrate voi sempre?… E di suo padre parla qualche volta?</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Oh guardi il cielo a nominarglielo. Un giorno ci vollimo provare, le si gonfiarono gli occhi, impallidì…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Miei cari, non me le nominate mai.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Sarete ubbidito. (Mi fa pietà, allegramente!)</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Il cielo mi vuol ben punito.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Si placherà, si placherà.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Mia figlia non mi ama più.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Allegramente, vi amerà.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Non lo spero. Mi soffrisse almen vicino.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Vi soffrirà, v’amerà, guarirà anche.</l>
            <l>Sperate, eccellenza, fate a modo mio: sperate.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>No, no…</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>GIORGIO</head>Oh! se poi non riusciremo a raddolcire le vostre pene… sapete? le divideremo con voi, allegram…(piange)Scena quintaSusanna frettolosamente, e detti.<sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Oh! se poi non riusciremo a raddolcire le vostre pene… sapete? le divideremo con voi, allegram…</l>
            <l>(piange)</l>
            <l>Scena quinta</l>
            <l>Susanna frettolosamente, e detti.</l>
          </sp>
          <stage>GIORGIOOh! se poi non riusciremo a raddolcire le vostre pene… sapete? le divideremo con voi, allegram…(piange)Scena quintaSusanna frettolosamente, e detti.</stage>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Eccellenza, viene a questa volta. Se la vedeste! muta, concentrata, col capo cadente sul petto, occhi estatici, par che cerchi solitudine: per non inquietarla, nascondiamoci.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>M’arrendo a tutto, purché non mi sia tolto il vederla, quando la sentirò parlare.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Anzi da dietro a questi alberi potrete contemplarla a vostro comodo. Là viene d’ordinario a far seduta… Vedete quel poggetto? Ivi assisa fa delle canzoni, che un momento dopo non sa più. S’alza, guarda, sospira, e spesso in un cerchio di villanelle si diverte a far loro delle carezze, godendo infinitamente, se le usano dimestichezza, e glie ne rendono.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Figuratevi se le ne fanno.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>CONTE</head>Ma eccola. Via di qua. Non mi posso appena trattenere dal correre ad abbracciarla. Oh dio!(parte il Conte con Giorgio, ed i villani)Scena sestaNina semplicemente vestita, con capelli sciolti, e con un mazzetto di fiori in mano. Il suo passo è ineguale, e sospirando, senza far motto, va poi a sedere sul poggetto, rivolta al cancello, che risponde alla strada<sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Ma eccola. Via di qua. Non mi posso appena trattenere dal correre ad abbracciarla. Oh dio!</l>
            <l>(parte il Conte con Giorgio, ed i villani)</l>
            <l>Scena sesta</l>
            <l>Nina semplicemente vestita, con capelli sciolti, e con un mazzetto di fiori in mano. Il suo passo è ineguale, e sospirando, senza far motto, va poi a sedere sul poggetto, rivolta al cancello, che risponde alla strada</l>
          </sp>
          <stage>CONTEMa eccola. Via di qua. Non mi posso appena trattenere dal correre ad abbracciarla. Oh dio!(parte il Conte con Giorgio, ed i villani)Scena sestaNina semplicemente vestita, con capelli sciolti, e con un mazzetto di fiori in mano. Il suo passo è ineguale, e sospirando, senza far motto, va poi a sedere sul poggetto, rivolta al cancello, che risponde alla strada</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>NINA</head>È questa l’ora che deve arrivare… sì, verrà… oggi… stasera… egli me l’ha promesso… E dove potrebbe star meglio di qui? Vicino a lei che ama, e da cui è sì teneramente riamato?… Questi fiori… per lui… questo cuore per lui…(vede passare per la strada un pastore, e credendo che sia il suo Lindoro, corre al cancello)E non viene! Che giornate lunghe!… Oggi la natura è più trista dell’usato… Io non esisto più… No. Allora solo riviverò, che gli sarò vicina.(come sopra)E ancor non viene!… Glielo impedissero mai?… Chi?… Essi! I scellerati… Ah! come mi sento male!… Qui… da per tutto… Ma se Lindoro, se Lindoro giungesse, come tutto anderebbe felicemente.[N. 5 – Aria]Il mio ben quando verrà,a veder la mesta amica,di bei fior s’ammanteràla spiaggia aprica.Ma no ‘l vedo…ma sospiro…e il mio ben,ahimè, non vien!Mentre all’aure spiegheràla sua fiamma, i suoi lamenti,mille, o augei, v’insegneràpiù dolci accenti.Ma non l’odo!E chi l’udi?Ah! il mio beneammutolì.Tu, cui stanca o mai già fe’il mio pianto, Eco pietosa,ei ritorna, e dolce a techiede la sposa!Pian… mi chiama…piano… ohimè!No… non mi chiama.Non mi chiama:oh dio! non c’è.(si abbandona al poggetto)Scena settimaSusanna, e detta.<sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>È questa l’ora che deve arrivare… sì, verrà… oggi… stasera… egli me l’ha promesso… E dove potrebbe star meglio di qui? Vicino a lei che ama, e da cui è sì teneramente riamato?… Questi fiori… per lui… questo cuore per lui…</l>
            <l>(vede passare per la strada un pastore, e credendo che sia il suo Lindoro, corre al cancello)</l>
            <l>E non viene! Che giornate lunghe!… Oggi la natura è più trista dell’usato… Io non esisto più… No. Allora solo riviverò, che gli sarò vicina.</l>
            <l>(come sopra)</l>
            <l>E ancor non viene!… Glielo impedissero mai?… Chi?… Essi! I scellerati… Ah! come mi sento male!… Qui… da per tutto… Ma se Lindoro, se Lindoro giungesse, come tutto anderebbe felicemente.</l>
            <l>[N. 5 – Aria]</l>
            <l>Il mio ben quando verrà,</l>
            <l>a veder la mesta amica,</l>
            <l>di bei fior s’ammanterà</l>
            <l>la spiaggia aprica.</l>
            <l>Ma no ‘l vedo…</l>
            <l>ma sospiro…</l>
            <l>e il mio ben,</l>
            <l>ahimè, non vien!</l>
            <l>Mentre all’aure spiegherà</l>
            <l>la sua fiamma, i suoi lamenti,</l>
            <l>mille, o augei, v’insegnerà</l>
            <l>più dolci accenti.</l>
            <l>Ma non l’odo!</l>
            <l>E chi l’udi?</l>
            <l>Ah! il mio bene</l>
            <l>ammutolì.</l>
            <l>Tu, cui stanca o mai già fe’</l>
            <l>il mio pianto, Eco pietosa,</l>
            <l>ei ritorna, e dolce a te</l>
            <l>chiede la sposa!</l>
            <l>Pian… mi chiama…</l>
            <l>piano… ohimè!</l>
            <l>No… non mi chiama.</l>
            <l>Non mi chiama:</l>
            <l>oh dio! non c’è.</l>
            <l>(si abbandona al poggetto)</l>
            <l>Scena settima</l>
            <l>Susanna, e detta.</l>
          </sp>
          <stage>NINAÈ questa l’ora che deve arrivare… sì, verrà… oggi… stasera… egli me l’ha promesso… E dove potrebbe star meglio di qui? Vicino a lei che ama, e da cui è sì teneramente riamato?… Questi fiori… per lui… questo cuore per lui…(vede passare per la strada un pastore, e credendo che sia il suo Lindoro, corre al cancello)E non viene! Che giornate lunghe!… Oggi la natura è più trista dell’usato… Io non esisto più… No. Allora solo riviverò, che gli sarò vicina.(come sopra)E ancor non viene!… Glielo impedissero mai?… Chi?… Essi! I scellerati… Ah! come mi sento male!… Qui… da per tutto… Ma se Lindoro, se Lindoro giungesse, come tutto anderebbe felicemente.[N. 5 – Aria]Il mio ben quando verrà,a veder la mesta amica,di bei fior s’ammanteràla spiaggia aprica.Ma no ‘l vedo…ma sospiro…e il mio ben,ahimè, non vien!Mentre all’aure spiegheràla sua fiamma, i suoi lamenti,mille, o augei, v’insegneràpiù dolci accenti.Ma non l’odo!E chi l’udi?Ah! il mio beneammutolì.Tu, cui stanca o mai già fe’il mio pianto, Eco pietosa,ei ritorna, e dolce a techiede la sposa!Pian… mi chiama…piano… ohimè!No… non mi chiama.Non mi chiama:oh dio! non c’è.(si abbandona al poggetto)Scena settimaSusanna, e detta.</stage>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Oh sei qui, mia cara!… Non mi ricordo mai quell’altro tuo nome.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Susanna.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Oh… no: mi piace più il primo.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>E a me…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>E così, mia cara…</l>
            <l>(vedendo passare altro villano, corre al cancello)</l>
            <l>Egli non viene!</l>
          </sp>
          <stage>NINAE così, mia cara…(vedendo passare altro villano, corre al cancello)Egli non viene!</stage>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Avrà incontrato qualche grande ostacolo.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Oh… sicuramente… Ma se sapessi dove andare, per trovarlo… Lo credi tu molto lontano?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Oh! assai, assai.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Anche a te ne dispiace?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Infinitamente…</l>
            <l>(calano dalla collina diverse villanelle)</l>
            <l>Le vostre villanelle sono là.</l>
          </sp>
          <stage>SUSANNAInfinitamente…(calano dalla collina diverse villanelle)Le vostre villanelle sono là.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>NINA</head>Oh care! Perché non me l’hai detto subito? Che vengano, che vengano.Scena ottavaLe Villane accorrono, e Susanna reca un paniere con frutta, ed altri piccoli doni, che vengono distribuiti da Nina alle suddette Villanelle.<sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Oh care! Perché non me l’hai detto subito? Che vengano, che vengano.</l>
            <l>Scena ottava</l>
            <l>Le Villane accorrono, e Susanna reca un paniere con frutta, ed altri piccoli doni, che vengono distribuiti da Nina alle suddette Villanelle.</l>
          </sp>
          <stage>NINAOh care! Perché non me l’hai detto subito? Che vengano, che vengano.Scena ottavaLe Villane accorrono, e Susanna reca un paniere con frutta, ed altri piccoli doni, che vengono distribuiti da Nina alle suddette Villanelle.</stage>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Addio piccoline… addio, mie care, addio. Prendete… ricordatevi di me.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Che dite? vi ama la vostra padroncina? è cortese? è con voi generosa?</l>
            <l>[N. 6 – Coro]</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Se il cor, gli affetti suoi</l>
            <l>con voi divide ognor,</l>
            <l>sia Nina il sol oggetto</l>
            <l>del vostro affetto ancor.</l>
          </sp>
          <sp who="#coro">
            <speaker>CORO:</speaker>
            <l>Ah dove mai s’intese?</l>
            <l>Ah dove mai si vide</l>
            <l>anima più cortese?</l>
            <l>più generoso cor?</l>
          </sp>
          <sp who="#due villanelle">
            <speaker>DUE VILLANELLE:</speaker>
            <l>(I)</l>
            <l>Sui labbri tuoi la rosa</l>
            <l>pompeggi ognor vezzosa.</l>
          </sp>
          <stage>DUE VILLANELLE(I)Sui labbri tuoi la rosapompeggi ognor vezzosa.</stage>
          <sp who="#due villanelle">
            <speaker>DUE VILLANELLE:</speaker>
            <l>(II)</l>
            <l>Nelle tue luci belle</l>
            <l>splendan’ognor due stelle.</l>
          </sp>
          <stage>DUE VILLANELLE(II)Nelle tue luci bellesplendan’ognor due stelle.</stage>
          <sp who="#due villanelle">
            <speaker>DUE VILLANELLE:</speaker>
            <l>(III)</l>
            <l>Nel volto tuo gentile</l>
            <l>sempre fiorisca aprile!</l>
          </sp>
          <stage>DUE VILLANELLE(III)Nel volto tuo gentilesempre fiorisca aprile!</stage>
          <sp who="#tutte">
            <speaker>TUTTE:</speaker>
            <l>E all’amor tuo costante</l>
            <l>renda l’amante amor.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>E si trasformi in gioia</l>
            <l>la noia, ed il dolor.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Brave… Non mi abbandonate mai, vedete, mai: non ve ne stancate. Il cielo benedice quelli, che hanno cura degl’infelici… Ebbene? Io sono qui, e l’aspetto… Ma, ditemi, vi siete poi ricordate di pregare il cielo, perché lo riconduca presto?</l>
          </sp>
          <sp who="#villanella">
            <speaker>VILLANELLA:</speaker>
            <l>Sì, signora.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Scommetto, che non avete ritenuto il suo nome.</l>
          </sp>
          <sp who="#villanella">
            <speaker>VILLANELLA:</speaker>
            <l>Lindoro.</l>
          </sp>
          <sp who="#altra">
            <speaker>ALTRA:</speaker>
            <l>Il mio bene.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Il mio bene. Sì, sì: tu lo sai, come va… Prendi, carina.</l>
            <l>(le dà un anello)</l>
          </sp>
          <stage>NINAIl mio bene. Sì, sì: tu lo sai, come va… Prendi, carina.(le dà un anello)</stage>
          <sp who="#villanella">
            <speaker>VILLANELLA:</speaker>
            <l>Un diamante?</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Sì, non ho altro.</l>
          </sp>
          <sp who="#villanella">
            <speaker>VILLANELLA:</speaker>
            <l>Questo solo anellino?</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Anzi… Ah! mi dimenticava… Non te lo posso lasciare. Non sai chi me l’ha dato. Se non me lo vedesse in dito, cosa direbbe al suo ritorno?</l>
            <l>(si ripiglia l’anello)</l>
            <l>Oh! sapete? sta a momenti… a momenti… Ho fatta una bella canzone: sentite… Ah! non me la ricordo più… Non importa. Ho sempre qualche cosa da dirgli, che non dimenticherò mai… Ah Lindoro! sei qui una volta… Oh me felice!… Ora sì… Ma voi altre mi avevate promesso di dirgli… Che gli direte voi?</l>
          </sp>
          <stage>NINAAnzi… Ah! mi dimenticava… Non te lo posso lasciare. Non sai chi me l’ha dato. Se non me lo vedesse in dito, cosa direbbe al suo ritorno?(si ripiglia l’anello)Oh! sapete? sta a momenti… a momenti… Ho fatta una bella canzone: sentite… Ah! non me la ricordo più… Non importa. Ho sempre qualche cosa da dirgli, che non dimenticherò mai… Ah Lindoro! sei qui una volta… Oh me felice!… Ora sì… Ma voi altre mi avevate promesso di dirgli… Che gli direte voi?</stage>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Gli canteranno quella canzone, che loro insegnaste ieri.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Io le insegnai?… Come tutto m’esce di mente! Cantatemela su un’altra volta, di grazia, una sola. Starò tanto attenta, che non me la dimenticherò mai più.</l>
            <l>[N. 7 – Canzone]</l>
          </sp>
          <sp who="#due villanelle">
            <speaker>DUE VILLANELLE:</speaker>
            <l>Lontana da te,</l>
            <l>Lindoro suo ben</l>
            <l>Nina languia d’amore.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>No, no: più d’espressione. Sentite, come dico io.</l>
            <l>Lontana da te,</l>
            <l>Lindoro suo ben</l>
            <l>Nina languia d’amore.</l>
          </sp>
          <sp who="#due villanelle">
            <speaker>DUE VILLANELLE:</speaker>
            <l>Ma adesso, che al sen</l>
            <l>stringendo ti vien,</l>
            <l>di gioia more.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>A me ora.</l>
            <l>Ma adesso, che al sen</l>
            <l>stringendo ti vien,</l>
            <l>di gioia muore.</l>
            <l>(Nina, riscaldandosele la mente, segue da sola, dando in delirio)</l>
            <l>Sì, con te sol</l>
            <l>non ha più duol:</l>
            <l>Nina è felice appien.</l>
            <l>Ma crudo mal</l>
            <l>ratto l’assal,</l>
            <l>se te non ha, suo ben.</l>
            <l>Ma lo vedo, lo vedo. Oh me beata! M’ami ancor? Sì, t’adoro… Oh gioia… oh istante! Deh! vieni a questo cor… fuggi… perché?</l>
            <l>Nina è qui:</l>
            <l>ei non c’è!</l>
            <l>Chi lo rapì?</l>
            <l>Meschina me!</l>
            <l>Ciel pietoso… ascolta… oh dio!</l>
            <l>Rivederlo… un giorno… un’ora…</l>
            <l>dirgli: t’amo… Ognor Lindoro</l>
            <l>trionfando di tutto qui regnò…</l>
            <l>Poi si compia il mio fatto, e Nina mora.</l>
            <l>(si abbandona sulle braccia delle villanelle)</l>
          </sp>
          <stage>NINAA me ora.Ma adesso, che al senstringendo ti vien,di gioia muore.(Nina, riscaldandosele la mente, segue da sola, dando in delirio)Sì, con te solnon ha più duol:Nina è felice appien.Ma crudo malratto l’assal,se te non ha, suo ben.Ma lo vedo, lo vedo. Oh me beata! M’ami ancor? Sì, t’adoro… Oh gioia… oh istante! Deh! vieni a questo cor… fuggi… perché?Nina è qui:ei non c’è!Chi lo rapì?Meschina me!Ciel pietoso… ascolta… oh dio!Rivederlo… un giorno… un’ora…dirgli: t’amo… Ognor Lindorotrionfando di tutto qui regnò…Poi si compia il mio fatto, e Nina mora.(si abbandona sulle braccia delle villanelle)</stage>
          <sp who="#villane">
            <speaker>VILLANE:</speaker>
            <l>Morir? Ah no! Morir? Che dici mai? Nina per noi, Nina per te vivrai.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Sì; ella vivrà per voi, per te, e per Lindoro.</l>
            <l>Nina è qui:</l>
            <l>ei non c’è!</l>
            <l>Chi lo rapì?</l>
            <l>Meschina me!</l>
            <l>(le villanelle piangono)</l>
            <l>Ma voi altre piangete? Ah! ora non merito compassione, sapete? Ebbi un momento di felicità. Mi parve di vederlo,</l>
          </sp>
          <stage>NINASì; ella vivrà per voi, per te, e per Lindoro.Nina è qui:ei non c’è!Chi lo rapì?Meschina me!(le villanelle piangono)Ma voi altre piangete? Ah! ora non merito compassione, sapete? Ebbi un momento di felicità. Mi parve di vederlo,</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SUSANNA</head>(Ecco il Conte, che non può più resistere al desiderio di parlare a sua figlia.)Scena nonaIl Conte, Giorgio, e detti.<sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>(Ecco il Conte, che non può più resistere al desiderio di parlare a sua figlia.)</l>
            <l>Scena nona</l>
            <l>Il Conte, Giorgio, e detti.</l>
          </sp>
          <stage>SUSANNA(Ecco il Conte, che non può più resistere al desiderio di parlare a sua figlia.)Scena nonaIl Conte, Giorgio, e detti.</stage>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>(Seguitiamo. Par che m’ abbia osservato, e senza ribrezzo.)</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>(Allegramente, non vi conosce di certo.)</l>
            <l>(Giorgio si ritira tra gli alberi, ed il Conte resta in qualche distanza da Nina.)</l>
          </sp>
          <stage>GIORGIO(Allegramente, non vi conosce di certo.)(Giorgio si ritira tra gli alberi, ed il Conte resta in qualche distanza da Nina.)</stage>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Mia cara, andiamo via di qui.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Oh! perché?</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Un uomo là. Andiamo.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Gli darete disgusto.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Io disgusto! E lo credi? Ebbene restiamo. Non mi piace dar disgusto ad alcuno… Ma chi sarà mai?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Un viaggiatore.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Un viaggiatore!</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Appunto: viene per chiederci alloggio… ospitalità…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ma questo è un favore. L’hai tu ringraziato? Io non ardisco parlargli: mi dà soggezione. Parlagli tu.</l>
            <l>(il Conte si slontana maggiormente da lei)</l>
          </sp>
          <stage>NINAMa questo è un favore. L’hai tu ringraziato? Io non ardisco parlargli: mi dà soggezione. Parlagli tu.(il Conte si slontana maggiormente da lei)</stage>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Oh vedi, s’allontana… Che s’adombrasse di me? Ah, signore, signore, avvicinatevi: non vi mettete in apprensione. È Nina una povera giovane: tutti la conoscono, e la compatiscono. Venite avanti: resterete con noi, non è così?</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Ben volentieri, se non v’è grave la mia presenza.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>(a Susanna)</l>
            <l>Ha parlato! l’hai inteso? Mi palpita il cuore di contentezza. Poverino!</l>
          </sp>
          <stage>NINA(a Susanna)Ha parlato! l’hai inteso? Mi palpita il cuore di contentezza. Poverino!</stage>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Oh dio! sempre…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Signore, scusatemi. Ora mi sono riavuta; ma dovete sapere che in vedervi m’avea investita un certo orror panico, che… Ma via: voi siete buono e perdonerete il molto, che c’è da perdonare allo stato infelice, in cui mi trovo. Se ve ne contassero la cagione, vi farebbe pietà: ne son certa</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Dite il vero; mentre nessuno sentirà mai più di me le vostre afflizioni. Ah!</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ma voi sospirate! Cos’è questa cosa? Ditemi: anche voi avreste de’ dispiaceri?</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Oh! e de’ ben grandi.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ebbene, state con me. Piangeremo assieme. Ma a che veniste fin qui? Aspettereste mai qualcuno?</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Vengo per trovare mia figlia.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Voi avete una figlia? E le volete bene, non è vero? E procurate di renderla felice?</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Questo è l’unico oggetto de’ miei desideri.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ah siate benedetto! Il cielo vi protegga, vi consoli. Sì: rendetela ben felice, non l’affliggete mai, e sopratutto s’ella fosse presa d’amore, guardatevi bene dal contrastarle la scelta del suo cuore. Ciò fa un male…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Lo so… lo so…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ah! no, no: voi non potete saperlo.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>(Oh tormento!)</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Vi giovi il mio esempio. Io era altre volte felicissima, prima che Lindoro partisse, adesso non faccio, che sospirare: a tutti comunico il mio dolore: vivo miseramente qui, abbandonata all’altrui discrezione, senza parenti, senza amici, senz’appoggio…</l>
            <l>(Susanna spedisce intanto alcune Villanelle, le quali vanno per le collinette, e dopo qualche tempo ritornano, e parlano segretamente alla Susanna)</l>
          </sp>
          <stage>NINAVi giovi il mio esempio. Io era altre volte felicissima, prima che Lindoro partisse, adesso non faccio, che sospirare: a tutti comunico il mio dolore: vivo miseramente qui, abbandonata all’altrui discrezione, senza parenti, senza amici, senz’appoggio…(Susanna spedisce intanto alcune Villanelle, le quali vanno per le collinette, e dopo qualche tempo ritornano, e parlano segretamente alla Susanna)</stage>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Ma non avete vostro padre? Il padre…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Mio padre! io un padre!… No, no: non l’ebbi mai. Ah! se il cielo m’avesse dato un padre, egli m’avrebbe protetta, m’avrebbe unita al mio Lindoro, e la povera Nina non starebbe ora qui sola, raminga, sconsolata, a passare i suoi tristi giorni in aspettare il suo amante, e stancar la pietà di quanti lo vedono.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Nina, voi mi passate il cuore.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ahimè, che vi dissi mai!… Su via, ch’io non vi veda più con quest’aria trista. Allegri quegli occhi; animo, caro forestiere, rallegratevi, sorridete, e le lagrime siano tutte per la sola Nina.</l>
            <l>(Nina cade in una profonda astrazione.)</l>
          </sp>
          <stage>NINAAhimè, che vi dissi mai!… Su via, ch’io non vi veda più con quest’aria trista. Allegri quegli occhi; animo, caro forestiere, rallegratevi, sorridete, e le lagrime siano tutte per la sola Nina.(Nina cade in una profonda astrazione.)</stage>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Mia cara… (Ah perché non ti posso dire mia figlia! Ma, oh dio! ancora non oso di proferire questo nome sì dolce.)</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Eccellenza, adesso non vi sente più: è finita.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Le lagrime… sì… sempre… Me n’anderò… Oh no, no: perché domani… sì domani… Lindoro… qui… domani… domani!</l>
            <l>(immersa ne’ suoi pensieri, resta per qualche tempo estatica, e va a mettersi sul solito sedile, guardando verso il cancello)</l>
          </sp>
          <stage>NINALe lagrime… sì… sempre… Me n’anderò… Oh no, no: perché domani… sì domani… Lindoro… qui… domani… domani!(immersa ne’ suoi pensieri, resta per qualche tempo estatica, e va a mettersi sul solito sedile, guardando verso il cancello)</stage>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Eccola nella sua estasi di melanconia, dalla quale non crederete quanto ci vuole talvolta a richiamarla. Ma ho mandato le mie Villanelle a cercare certo pastore, che suona alcune arie per ciò prodigiose. Intanto procurate di rimettervi anche voi dal contrasto, in cui siete.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>CONTE</head>Chi vide mai padre più sventurato!Scena decimaPastore di dentro che suona, poi esce a suo tempo con altri Villani.[N. 8 – Canzone del Pastore]<sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Chi vide mai padre più sventurato!</l>
            <l>Scena decima</l>
            <l>Pastore di dentro che suona, poi esce a suo tempo con altri Villani.</l>
            <l>[N. 8 – Canzone del Pastore]</l>
          </sp>
          <stage>CONTEChi vide mai padre più sventurato!Scena decimaPastore di dentro che suona, poi esce a suo tempo con altri Villani.[N. 8 – Canzone del Pastore]</stage>
          <sp who="#pastore">
            <speaker>PASTORE:</speaker>
            <l>Già il sol si cela dietro alla montagna,</l>
            <l>e il prato al suo partir si fa men bello;</l>
            <l>colla zampogna sua per la campagna</l>
            <l>gl’armenti suoi raccoglie il pastorello.</l>
            <l>Seco la villanella si accompagna</l>
            <l>col già pasciuto suo bianco torello,</l>
            <l>e per la via de’ loro amanti cori</l>
            <l>spiegan col canto gl’innocenti ardori.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ah mia cara il pastore che suona.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>È lui. Siam sulla sera, e i villani si raccolgono verso casa.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Stiamo dunque attente… senti che piacevole suono!… ma che! vanno tutti via?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Si ritirano al villaggio.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>No, no, chiama quel pastorello, che suona.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Ehi tu? la signora ti vuole.</l>
          </sp>
          <sp who="#pastore">
            <speaker>PASTORE:</speaker>
            <l>(piano a Susanna)</l>
            <l>Eccomi. Come va col suo male?</l>
          </sp>
          <stage>PASTORE(piano a Susanna)Eccomi. Come va col suo male?</stage>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>(al Pastore piano)</l>
            <l>Nella maniera istessa.</l>
          </sp>
          <stage>SUSANNA(al Pastore piano)Nella maniera istessa.</stage>
          <sp who="#pastore">
            <speaker>PASTORE:</speaker>
            <l>(Povera signorina! povero padre!)</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Accostati. No. Come suona bene! io sempre ti sentirei, sempre… sempre…</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Quand’è così signora andiamo nel villaggio con loro, ove li faremo suonare, e cantare a nostro piacere; poi ricondurremo con noi le villanelle, e i villani, a’ quali avete promesso i regali d’ oggi.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ma c’ è poi roba da darli?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Oh! non ne manca mai.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Andiamo dunque.</l>
            <l>[N. 9 – Quartetto, finale I]</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Come!… ohimè!… partir degg’io</l>
            <l>senza il caro mio tesoro?</l>
            <l>Come mai partir potrò!</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna e conte">
            <speaker>SUSANNA E CONTE:</speaker>
            <l>Già nel suo vaneggiamento</l>
            <l>l’infelice ritornò!</l>
          </sp>
          <sp who="#pastore">
            <speaker>PASTORE:</speaker>
            <l>Le sue pene al core io sento.</l>
            <l>Ah che il caso amaro è tanto,</l>
            <l>che frenar sul ciglio il pianto</l>
            <l>non mi fido, non si può.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Vieni, o caro: io qui t’attendo,</l>
            <l>questi fiori son pur tuoi,</l>
            <l>Nina tua coi pianti suoi</l>
            <l>per te sempre gl’innaffiò.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Più non reggo al tuo tormento:</l>
            <l>più resistere non so. Figlia…</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Zitto.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Oh dio!</l>
          </sp>
          <sp who="#pastore">
            <speaker>PASTORE:</speaker>
            <l>Tacete.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Se vi sente la vedrete</l>
            <l>negli eccessi del furor.</l>
          </sp>
          <sp who="#pastore">
            <speaker>PASTORE:</speaker>
            <l>Ah non sia da voi trafitto</l>
            <l>maggiormente quel suo cor.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Perdonate a un padre afflitto;</l>
            <l>perdonate al mio dolor.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Non andate padroncina</l>
            <l>dalle vostre villanelle?</l>
            <l>Col pastor su la collina</l>
            <l>sono già le poverelle,</l>
            <l>e la cara Nina loro</l>
            <l>con i doni aspettan là.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Dunque andiamo… Ma Lindoro…</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Ei più tardi sarà qua.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>E se qui non ci son io…</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Un momento aspetterà.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Vengo dunque… fiori addio.</l>
            <l>Augelletti che al mio pianto</l>
            <l>rispondete ogn’or dolenti…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Sono spade quegli accenti!</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>…seggio amico in cui versai</l>
            <l>tante lagrime, e sospiri…</l>
          </sp>
          <sp who="#pastore">
            <speaker>PASTORE:</speaker>
            <l>Son saette i suoi deliri.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>..aure… piante… addio.</l>
            <l>Deh voi dite all’idol mio,</l>
            <l>a Lindoro, alla mia vita,</l>
            <l>che fedele io son partita,</l>
            <l>che fedele al mio bel foco</l>
            <l>mi vedrà qui ritornar.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Non temete qui fra poco</l>
            <l>voi vedrete il caro bene,</l>
            <l>che verrà le vostre pene</l>
            <l>anche fido a consolar.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Ah che il cor mi sento in petto</l>
            <l>da’ rimorsi lacerato;</l>
            <l>dove un padre sventurato</l>
            <l>più di me si può trovar?</l>
          </sp>
          <sp who="#pastore">
            <speaker>PASTORE:</speaker>
            <l>Deh soffrite, tollerate,</l>
            <l>moderate ii vostro affanno;</l>
            <l>le tempeste sempre vanno</l>
            <l>colla calma a terminar.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Quando, oh ciel potrò sperare</l>
            <l>di sentir tranquillo il core?</l>
            <l>Tu conforta il mio dolore,</l>
            <l>tu dà fine al mio penar.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>SUSANNA, CONTE E PASTORE</head>Quando, oh ciel potrà speraredi sentir tranquillo il core?Tu conforta il suo dolore,tu dà fine al suo penar.(partono tutti, e Nina lascia sul sedile il mazzetto di fiori)Atto secondoScena primaConte, e Susanna.<div type="scene">
          <head>SUSANNA, CONTE E PASTORE</head>Quando, oh ciel potrà speraredi sentir tranquillo il core?Tu conforta il suo dolore,tu dà fine al suo penar.(partono tutti, e Nina lascia sul sedile il mazzetto di fiori)Atto secondoScena primaConte, e Susanna.<sp who="#susanna, conte e pastore">
            <speaker>SUSANNA, CONTE E PASTORE:</speaker>
            <l>Quando, oh ciel potrà sperare</l>
            <l>di sentir tranquillo il core?</l>
            <l>Tu conforta il suo dolore,</l>
            <l>tu dà fine al suo penar.</l>
            <l>(partono tutti, e Nina lascia sul sedile il mazzetto di fiori)</l>
            <l>Atto secondo</l>
            <l>Scena prima</l>
            <l>Conte, e Susanna.</l>
          </sp>
          <stage>SUSANNA, CONTE E PASTOREQuando, oh ciel potrà speraredi sentir tranquillo il core?Tu conforta il suo dolore,tu dà fine al suo penar.(partono tutti, e Nina lascia sul sedile il mazzetto di fiori)Atto secondoScena primaConte, e Susanna.</stage>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Perché non la seguitasti?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Eccellenza, perdonate: non bisogna mostrare di troppo osservarla, se no se ne inquieta. Io mi regolo in maniera, che sono sempre lì, quando mi vuole, e non l’annoio, quando le piace altrimenti.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Quante obbligazioni!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SUSANNA</head>Eh, signore, nessuna. Non faccio, che appagare me stessa, secondando il mio cuore.[N. 10 – Aria]Per l’amata padroncinasempre è poco quel ch’io fo.È sì cara, è sì buonina,che spiegarlo, oh dio, non so.L’amo tanto, che per leila mia vita spenderei;né compenso alcun desio,perché servo all’amor mio,perché servo alla pietà.Ah se mio è il suo dolore,il mio core ~ il ciel lo sa.(parte per l’istessa strada, che fece Nina)Scena secondaIl Conte solo.Ogni sua parola, ogni motto, che le scappò sopra di me, e sopra di Lindoro, fu una spada, un veleno… Oh dio! E senza di lui il ritorno della ragione non farà in essa, che cambiare di mali. No: riaverla, renderla, come io vorrei… Ah! non è possibile… Ma! che si fa là per quel viale? I miei servitori! le mie guardie! un uomo, che si difende! Ma ecco Giorgio. Cosa c’è?Scena terzaGiorgio affannato, e detto.[N. 11 – Cavatina]<sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Eh, signore, nessuna. Non faccio, che appagare me stessa, secondando il mio cuore.</l>
            <l>[N. 10 – Aria]</l>
            <l>Per l’amata padroncina</l>
            <l>sempre è poco quel ch’io fo.</l>
            <l>È sì cara, è sì buonina,</l>
            <l>che spiegarlo, oh dio, non so.</l>
            <l>L’amo tanto, che per lei</l>
            <l>la mia vita spenderei;</l>
            <l>né compenso alcun desio,</l>
            <l>perché servo all’amor mio,</l>
            <l>perché servo alla pietà.</l>
            <l>Ah se mio è il suo dolore,</l>
            <l>il mio core ~ il ciel lo sa.</l>
            <l>(parte per l’istessa strada, che fece Nina)</l>
            <l>Scena seconda</l>
            <l>Il Conte solo.</l>
            <l>Ogni sua parola, ogni motto, che le scappò sopra di me, e sopra di Lindoro, fu una spada, un veleno… Oh dio! E senza di lui il ritorno della ragione non farà in essa, che cambiare di mali. No: riaverla, renderla, come io vorrei… Ah! non è possibile… Ma! che si fa là per quel viale? I miei servitori! le mie guardie! un uomo, che si difende! Ma ecco Giorgio. Cosa c’è?</l>
            <l>Scena terza</l>
            <l>Giorgio affannato, e detto.</l>
            <l>[N. 11 – Cavatina]</l>
          </sp>
          <stage>SUSANNAEh, signore, nessuna. Non faccio, che appagare me stessa, secondando il mio cuore.[N. 10 – Aria]Per l’amata padroncinasempre è poco quel ch’io fo.È sì cara, è sì buonina,che spiegarlo, oh dio, non so.L’amo tanto, che per leila mia vita spenderei;né compenso alcun desio,perché servo all’amor mio,perché servo alla pietà.Ah se mio è il suo dolore,il mio core ~ il ciel lo sa.(parte per l’istessa strada, che fece Nina)Scena secondaIl Conte solo.Ogni sua parola, ogni motto, che le scappò sopra di me, e sopra di Lindoro, fu una spada, un veleno… Oh dio! E senza di lui il ritorno della ragione non farà in essa, che cambiare di mali. No: riaverla, renderla, come io vorrei… Ah! non è possibile… Ma! che si fa là per quel viale? I miei servitori! le mie guardie! un uomo, che si difende! Ma ecco Giorgio. Cosa c’è?Scena terzaGiorgio affannato, e detto.[N. 11 – Cavatina]</stage>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>(respirando affannosamente per la stanchezza)</l>
            <l>Ah ecce… eccellenza, cose belle vi dirò:</l>
            <l>è… ve… nuto… non ho lena…</l>
            <l>è… ve… nuto… son crepato…</l>
            <l>Se non… prendo un po’… di fiato…</l>
            <l>dirvi il… fatto… non potrò.</l>
            <l>Signor sì… mi sbrigo adesso…</l>
            <l>E così… com’io… diceva…</l>
            <l>venne lui… cioè… esso,</l>
            <l>cheto cheto… egli voleva…</l>
            <l>ma li furon… tutti addosso…</l>
            <l>Ri…fiatar… appena… io posso…</l>
            <l>Ma signor… se mi… pressate…</l>
            <l>più la lingua m’imbrogliate,</l>
            <l>e mai più la finirò.</l>
          </sp>
          <stage>GIORGIO(respirando affannosamente per la stanchezza)Ah ecce… eccellenza, cose belle vi dirò:è… ve… nuto… non ho lena…è… ve… nuto… son crepato…Se non… prendo un po’… di fiato…dirvi il… fatto… non potrò.Signor sì… mi sbrigo adesso…E così… com’io… diceva…venne lui… cioè… esso,cheto cheto… egli voleva…ma li furon… tutti addosso…Ri…fiatar… appena… io posso…Ma signor… se mi… pressate…più la lingua m’imbrogliate,e mai più la finirò.</stage>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Via dunque, levami di pena.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Lindoro…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>E così?</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>È morto. No…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Lindoro non è morto?</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Sì… non lo è… Non mi fidavo di me stesso; ma…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Lo vedesti tu? Non è morto?</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>È qui…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Via, stravedi.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Come stravedo! Uno, ed uno due: sì signore, con questi occhi l’ho veduto. È lui, e poi lui…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Ma per qual prodigio! Come!… Nel parco? Perché?</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Vi dirò, appena fu qui, che cercò di sedurre il giardiniere, acciò lo lasciasse entrare; non voleva altro, a sentirlo, che vedere un momento la padroncina, e dir due parole a Susanna. Mastro Marco, che ci vede, non volle lasciarlo passare; egli allora s’arrampicò da disperato su pel muro di cinta; ma allegramente: siccome lo tenevan d’occhio, usciron fuori tutti, e gli saltarono addosso per arrestarlo. Egli si difendeva, come un demonio; quando per somma fortuna giunsi io, lo riconobbi. La prima cosa che dissi, fu, che guardassero bene di non lasciarlo scappare, allegramente; poi prevedendo quanto una tal nuova dovesse piacervi, impaziente di recarvela, mi misi a correre, come un disperato. Ah! son fuor di me dalla gioia, d’avere anticipata di qualche istante la vostra consolazione.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Ah, caro amico, che fortuna è mai questa! come! il cielo l’ha salvato, per condurlo nelle mie mani! Cara, desiderata preda. Oh qual uso io son per farne. Animo: che mi sia qua condotto, e soprattutto che nessuno gli dica…</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>GIORGIO</head>Oh, eccellenza, e che? ci burliamo? ci avevamo pensato anche noi. Nessuno parlerà; ma eccolo.Scena quartaLindoro abbattuto, senza cappello, e scarmigliato, condotto da’ Servitori, e dalle Guardie di cacciadel Conte, e detti.<sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Oh, eccellenza, e che? ci burliamo? ci avevamo pensato anche noi. Nessuno parlerà; ma eccolo.</l>
            <l>Scena quarta</l>
            <l>Lindoro abbattuto, senza cappello, e scarmigliato, condotto da’ Servitori, e dalle Guardie di caccia</l>
            <l>del Conte, e detti.</l>
          </sp>
          <stage>GIORGIOOh, eccellenza, e che? ci burliamo? ci avevamo pensato anche noi. Nessuno parlerà; ma eccolo.Scena quartaLindoro abbattuto, senza cappello, e scarmigliato, condotto da’ Servitori, e dalle Guardie di cacciadel Conte, e detti.</stage>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ah! dove mi conducete voi? Per carità… non sapete a qual nemico mi consegnate.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Allegramente. Il signor Conte è un galantuomo.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>È un mancatore, un barbaro.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>No, eccomi per…</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>…insultare il mio dolore!</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Per dividerlo teco, amato figlio…</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Amato figlio!</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Figlio, sì. E avresti cuore di ricusare un sì dolce nome? Vieni, vieni fra le mie braccia.</l>
            <l>[N. 12 – Duetto]</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Son io desto, o pur deliro?</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>No, mio figlio, non deliri.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ah non sai chi mi son io.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Sì: lo so, mio figlio sei.</l>
            <l>Per dar tregua a’ mali miei,</l>
            <l>qui ti trasse amico ciel.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>(Per dar tregua a’ mali suoi,</l>
            <l>qui mi trasse amico ciel!)</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Figlio…</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Padre, parla, oh dio!</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Deh parlar no, non poss’io.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Nina?</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Oh ciel!</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Nina morì?</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Nina vive.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Vive ancor?</l>
            <l>Ah se vivo è il mio tesoro:</l>
            <l>ah se figlio dir mi sento,</l>
            <l>son felice, son contento,</l>
            <l>è cessato il mio dolor.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Questi amplessi, o mio Lindoro,</l>
            <l>van scemando il mio dolor;</l>
            <l>ma se parlo, di spavento</l>
            <l>ti farò gelare il cor.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Come mai! se il mio tesoro…</l>
            <l>forse… oh ciel! cangiò d’affetto?</l>
            <l>Deh, parlate…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Non cangiò.</l>
            <l>Fosti sempre il suo diletto.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>M’ama ancor?</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Come t’amò.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ah se fida è lei, che adoro:</l>
            <l>ah se figlio io dir mi sento,</l>
            <l>no, la sorte non pavento:</l>
            <l>sfido altero il suo rigor.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Figlio, ah figlio! trema ancor.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Se fedele è Nina mia,</l>
            <l>se a voi caro è il nostro amor,</l>
            <l>morte orror non mi faria:</l>
            <l>troppo lieto è questo cor.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Adunque rivedrai Nina?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ardo del desiderio di sì caro momento.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Tremane, tremane anzi.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Com’ è possibile? Voi mi dite, che m’ama, che…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Che vuol dire dunque, tu non intendesti più nuova dopo quella sfida fatale?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Mai. Mi trasportarono più morto, che vivo presso un amico. Là nella ferma credenza, che Nina fosse data al mio rivale, non mi curando più nulla, che ne facessero di mia persona, vissi alcuni giorni, ch’io sperava sempre gli ultimi di mia vita. Ma di lì a qualche tempo risanandosi mio malgrado la mia ferita, mi sentii sbranare più che mai da una inquietudine ardente, cagionata in me dall’amore il più vivo; e mi venne così in odio la vita, che richiamando le poche mie forze, trovai modo di sottrarmi alla vigilanza, e pietà di chi mi voleva tener lontano da qui. Or eccomi giunto. Veder Nina, dirle, che l’amo sempre, e poi morire a’ suoi piedi, era l’unico mio intento.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Ma da per tutto girò la voce, che fossi morto, e Nina…</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ne fu sensibile? Ah!… dite?… me felice!</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Che osi tu proferire, disgraziato! Colpita da un fulmine così improvviso… la sua mente… la ragione…</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Oh dio! Nina?</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Pur troppo.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ah inumano, barbaro… Voi ne foste l’autore: la vostra ostinata severità… Ed io vengo per essere spettatore… Ah padre snaturato!…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Deh, figlio… figlio per carità, non mi abbattere affatto. Rifletti, com’ io mi sia abbastanza tormentato, come…</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ah perdonate l’eccesso della mia disperazione… È un caso questo…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Figlio mio, e tu non ne hai colpa… Ed io, figlio, io che ne fui la cagione…</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Mi manca il coraggio di farvi altre domande. Pure… ditemi… e poi?…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Ah! pur troppo la sua ragione è talmente offuscata, che non conosce più nessuno.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Non riconoscerebbe nemmen Lindoro?</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Chi sa! Ma con tutto ciò tu non la intenderesti ragionar d’altro, che di te.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Di me? Oh cielo!</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Non passa giorno, ch’ella non si rechi ad aspettarti là su quel verde sedile.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Su questo?</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Proprio ivi. Ella ti chiama, e ti richiama le migliaia di volte.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Si ricorda tuttavia il mio nome?</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Egli è il solo, che non ha dimenticato. Ti suol preparare un mazzetto di fiori, e poi te lo lascia là sopra.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ah! eccolo appunto. E lo ha fatto per me? Deh, dove si trova l’idol mio? Vita mia, che fai? Dove sei? Andiamo, voliamo a Nina, caro padre.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>CONTE</head>Amico, convien moderare la tua impazienza. È bene ch’io parli prima a Susanna, e che me la intenda con lei. Chi sa mai? la sorpresa, uno sconvolgimento sì fatto… Orsù vado, e sarò a momenti di ritorno. Intanto trattienti qui… Te lo chiedo per grazia; anzi oso fartene un espresso comando.(parte per la strada che fece Susanna, seguito da’ suoi servitori, e dalle guardie di caccia)Scena quintaLindoro solo.[N. 13 – Cavatina, recitativo e aria]Questo è dunque il loco usato,dove Nina ognor se n’ viene;qui dà sfogo alle sue pene;seco Amor s’asside qui.Questi augelli, e questo prato,queste aurette lusinghieremi ritornano al pensiere,quanto fui felice un dì.Oh caro, o fido seggio! io pur mi voglioposar qua su.(siede)Ma qualesubita fiamma io provo? Oh ciel! non reggo!Questo è il trono d’Amor. Nume, perdona,eccomi a’ piedi tuoi. Pietoso nume,pon fine a’ nostri mali. Ah tu deh brilladell’errante fanciullaalla mente agitata, e tu la calmavi riconduci, Amor. Se cari ognorati sono i cuor, che accendi,saggia, qual era un dì, Nina mi rendi.Rendila al fido amante,rendila al genitore;la tua bell’opra, Amore,non obliar così.Rendila al fido amante,rendila al genitore.Che da te vien, rammenta,lo stral che la ferì.Ch’è un vano don la vita,a chi ragion smarrì.Scena sestaIl Conte, che ritorna dall’istessa strada d’onde partì, accompagnato da’ suoi Servitori e dalleGuardie di caccia, e detto.<div type="scene">
          <head>CONTE</head>Amico, convien moderare la tua impazienza. È bene ch’io parli prima a Susanna, e che me la intenda con lei. Chi sa mai? la sorpresa, uno sconvolgimento sì fatto… Orsù vado, e sarò a momenti di ritorno. Intanto trattienti qui… Te lo chiedo per grazia; anzi oso fartene un espresso comando.(parte per la strada che fece Susanna, seguito da’ suoi servitori, e dalle guardie di caccia)Scena quintaLindoro solo.[N. 13 – Cavatina, recitativo e aria]Questo è dunque il loco usato,dove Nina ognor se n’ viene;qui dà sfogo alle sue pene;seco Amor s’asside qui.Questi augelli, e questo prato,queste aurette lusinghieremi ritornano al pensiere,quanto fui felice un dì.Oh caro, o fido seggio! io pur mi voglioposar qua su.(siede)Ma qualesubita fiamma io provo? Oh ciel! non reggo!Questo è il trono d’Amor. Nume, perdona,eccomi a’ piedi tuoi. Pietoso nume,pon fine a’ nostri mali. Ah tu deh brilladell’errante fanciullaalla mente agitata, e tu la calmavi riconduci, Amor. Se cari ognorati sono i cuor, che accendi,saggia, qual era un dì, Nina mi rendi.Rendila al fido amante,rendila al genitore;la tua bell’opra, Amore,non obliar così.Rendila al fido amante,rendila al genitore.Che da te vien, rammenta,lo stral che la ferì.Ch’è un vano don la vita,a chi ragion smarrì.Scena sestaIl Conte, che ritorna dall’istessa strada d’onde partì, accompagnato da’ suoi Servitori e dalleGuardie di caccia, e detto.<sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Amico, convien moderare la tua impazienza. È bene ch’io parli prima a Susanna, e che me la intenda con lei. Chi sa mai? la sorpresa, uno sconvolgimento sì fatto… Orsù vado, e sarò a momenti di ritorno. Intanto trattienti qui… Te lo chiedo per grazia; anzi oso fartene un espresso comando.</l>
            <l>(parte per la strada che fece Susanna, seguito da’ suoi servitori, e dalle guardie di caccia)</l>
            <l>Scena quinta</l>
            <l>Lindoro solo.</l>
            <l>[N. 13 – Cavatina, recitativo e aria]</l>
            <l>Questo è dunque il loco usato,</l>
            <l>dove Nina ognor se n’ viene;</l>
            <l>qui dà sfogo alle sue pene;</l>
            <l>seco Amor s’asside qui.</l>
            <l>Questi augelli, e questo prato,</l>
            <l>queste aurette lusinghiere</l>
            <l>mi ritornano al pensiere,</l>
            <l>quanto fui felice un dì.</l>
            <l>Oh caro, o fido seggio! io pur mi voglio</l>
            <l>posar qua su.</l>
            <l>(siede)</l>
            <l>Ma quale</l>
            <l>subita fiamma io provo? Oh ciel! non reggo!</l>
            <l>Questo è il trono d’Amor. Nume, perdona,</l>
            <l>eccomi a’ piedi tuoi. Pietoso nume,</l>
            <l>pon fine a’ nostri mali. Ah tu deh brilla</l>
            <l>dell’errante fanciulla</l>
            <l>alla mente agitata, e tu la calma</l>
            <l>vi riconduci, Amor. Se cari ognora</l>
            <l>ti sono i cuor, che accendi,</l>
            <l>saggia, qual era un dì, Nina mi rendi.</l>
            <l>Rendila al fido amante,</l>
            <l>rendila al genitore;</l>
            <l>la tua bell’opra, Amore,</l>
            <l>non obliar così.</l>
            <l>Rendila al fido amante,</l>
            <l>rendila al genitore.</l>
            <l>Che da te vien, rammenta,</l>
            <l>lo stral che la ferì.</l>
            <l>Ch’è un vano don la vita,</l>
            <l>a chi ragion smarrì.</l>
            <l>Scena sesta</l>
            <l>Il Conte, che ritorna dall’istessa strada d’onde partì, accompagnato da’ suoi Servitori e dalle</l>
            <l>Guardie di caccia, e detto.</l>
          </sp>
          <stage>CONTEAmico, convien moderare la tua impazienza. È bene ch’io parli prima a Susanna, e che me la intenda con lei. Chi sa mai? la sorpresa, uno sconvolgimento sì fatto… Orsù vado, e sarò a momenti di ritorno. Intanto trattienti qui… Te lo chiedo per grazia; anzi oso fartene un espresso comando.(parte per la strada che fece Susanna, seguito da’ suoi servitori, e dalle guardie di caccia)Scena quintaLindoro solo.[N. 13 – Cavatina, recitativo e aria]Questo è dunque il loco usato,dove Nina ognor se n’ viene;qui dà sfogo alle sue pene;seco Amor s’asside qui.Questi augelli, e questo prato,queste aurette lusinghieremi ritornano al pensiere,quanto fui felice un dì.Oh caro, o fido seggio! io pur mi voglioposar qua su.(siede)Ma qualesubita fiamma io provo? Oh ciel! non reggo!Questo è il trono d’Amor. Nume, perdona,eccomi a’ piedi tuoi. Pietoso nume,pon fine a’ nostri mali. Ah tu deh brilladell’errante fanciullaalla mente agitata, e tu la calmavi riconduci, Amor. Se cari ognorati sono i cuor, che accendi,saggia, qual era un dì, Nina mi rendi.Rendila al fido amante,rendila al genitore;la tua bell’opra, Amore,non obliar così.Rendila al fido amante,rendila al genitore.Che da te vien, rammenta,lo stral che la ferì.Ch’è un vano don la vita,a chi ragion smarrì.Scena sestaIl Conte, che ritorna dall’istessa strada d’onde partì, accompagnato da’ suoi Servitori e dalleGuardie di caccia, e detto.</stage>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Tutto è fissato. Sorpresa da prima tra il giubilo, e lo stupore, non sapea Susanna, che suggerire; ma poi riflettendo anch’essa, che il vederti, e riconoscerti così tutto in un tratto, avrebbe messa a rischio la stessa vita di Nina, abbiamo concertato che tu nasconda questa sottovesta, ch’ella troppo conosce, e che poi quando crederai… ma Nina viene… ritiriamoci.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Eccola là tra’ quei villani… Ah quali occhi!… Caro padre…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Ritiriamoci, dico. Ti avvezzerai un po’ per volta a questo doloroso spettacolo. Quando ti sarai travestito, ritornerai. Bada bene di venire per questa via: aprirai il cancello, e quando le sarai vicino, la tua prudenza ti suggerirà, come regolarti, affin di richiamarle la ragione, senza arrischiare i suoi giorni.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>LINDORO</head>Ho inteso.(partono)Scena settimaNina cala dalle collinette, tenendo per una mano una piccola Villanella, e per l’altra un vecchio Villano, accompagnata da molti altri Villani, e Villane, tutti recando diversi doni, da lei ricevuti.Susanna la segue da lontano, e si ferma sulla prossima collinetta.Dopo il Coro, vien Lindoro dal cancello, e nel tempo istesso il Conte, e Giorgio dal bosco, i quali si mettono in disparte ad osservare.[N. 14 – Coro]<sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ho inteso.</l>
            <l>(partono)</l>
            <l>Scena settima</l>
            <l>Nina cala dalle collinette, tenendo per una mano una piccola Villanella, e per l’altra un vecchio Villano, accompagnata da molti altri Villani, e Villane, tutti recando diversi doni, da lei ricevuti.</l>
            <l>Susanna la segue da lontano, e si ferma sulla prossima collinetta.</l>
            <l>Dopo il Coro, vien Lindoro dal cancello, e nel tempo istesso il Conte, e Giorgio dal bosco, i quali si mettono in disparte ad osservare.</l>
            <l>[N. 14 – Coro]</l>
          </sp>
          <stage>LINDOROHo inteso.(partono)Scena settimaNina cala dalle collinette, tenendo per una mano una piccola Villanella, e per l’altra un vecchio Villano, accompagnata da molti altri Villani, e Villane, tutti recando diversi doni, da lei ricevuti.Susanna la segue da lontano, e si ferma sulla prossima collinetta.Dopo il Coro, vien Lindoro dal cancello, e nel tempo istesso il Conte, e Giorgio dal bosco, i quali si mettono in disparte ad osservare.[N. 14 – Coro]</stage>
          <sp who="#villani e villane">
            <speaker>VILLANI E VILLANE:</speaker>
            <l>Cantiam, Nina, cantiamo</l>
            <l>nostra delizia, e amor.</l>
            <l>Un sì bel cor lodiamo,</l>
            <l>lodiamo il suo favor.</l>
            <l>Leggiadra, come il sole,</l>
            <l>benefica del par,</l>
            <l>e accarezzar ci suole,</l>
            <l>e provvida aiutar.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Amate sempre, amate,</l>
            <l>cari, la vostra Nina,</l>
            <l>mai non l’abbandonate:</l>
            <l>merita amore Amor.</l>
          </sp>
          <sp who="#prima villanella">
            <speaker>PRIMA VILLANELLA:</speaker>
            <l>Il vostro mal pensiamo,</l>
            <l>che presto cesserà.</l>
          </sp>
          <sp who="#seconda villanella">
            <speaker>SECONDA VILLANELLA:</speaker>
            <l>Noi pure lo speriamo:</l>
            <l>fra poco finirà.</l>
          </sp>
          <sp who="#tutti">
            <speaker>TUTTI:</speaker>
            <l>Su via state allegramente,</l>
            <l>che ben presto tornerà.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Voglia il ciel; ma non sarà.</l>
          </sp>
          <sp who="#tutti">
            <speaker>TUTTI:</speaker>
            <l>Dentro un giorno, dentro due,</l>
            <l>al più quattro, cinque, o sei,</l>
            <l>oggi ancor. Chi sa? chi sa?</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Veggo, amici, il vostro affetto,</l>
            <l>mi vorreste consolar.</l>
          </sp>
          <sp who="#coro">
            <speaker>CORO:</speaker>
            <l>A’ nostri voti piegasi</l>
            <l>il cielo alfin, credetelo:</l>
            <l>l’amico fido, e tenero</l>
            <l>quest’oggi tornerà.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Quest’oggi? Oh cielo! oh giubilo!</l>
            <l>Egli? l’amico? tornasi?</l>
            <l>Ah! chi potrà comprendere</l>
            <l>la mia felicità.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Addio, addio. Domani noi…</l>
            <l>(in questo punto Lindoro, aperto il cancello, si presenta in faccia a Nina, la quale resta a mezza la parola: dà un grido, e dopo di essere stata per poco immobile, corre velocemente verso la collina, ove ritrova Susanna, e la conduce seco nel giardino, perché vegga Lindoro)</l>
          </sp>
          <stage>NINAAddio, addio. Domani noi…(in questo punto Lindoro, aperto il cancello, si presenta in faccia a Nina, la quale resta a mezza la parola: dà un grido, e dopo di essere stata per poco immobile, corre velocemente verso la collina, ove ritrova Susanna, e la conduce seco nel giardino, perché vegga Lindoro)</stage>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ah!…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>(a Lindoro)</l>
            <l>Dove va ella mai?</l>
          </sp>
          <stage>CONTE(a Lindoro)Dove va ella mai?</stage>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Par che siasi fatto in lei qualche…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Pare… Ma non fidiamocene troppo.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Lo vedi?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>E così?</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Lo vedi, dico?</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Si: è la persona, che voi aspettate.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>È lui? Di’ dunque: è lui? Io non ardiva crederlo. Ma non t’ inganneresti già? Guarda, come è melanconico. Ah se fosse Lindoro, potrebbe mostrare tanta melanconia, in riveder la sua Nina?… Se fosse Lindoro Nina sarebbe ancora in pena? Sarebbe essa ancora infelice?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>(Mi scoppia il cuore!)</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Eh! la sua voce! Hai tu sentita la sua voce? Ah!… Ah la mia testa! Un dolore… una nube agli occhi… per carità non mi lasciate in questa incertezza.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Via: è proprio lui.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Il tuo amante.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Tuo padre.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Mio padre dic’egli? Mio padre!… E lui viene… Oh dio! cosa vuole da me? E come posso ubbidirgli? Dove rifugiarmi?</l>
            <l>(alle villanelle, e villani)</l>
            <l>Per pietà salvatemi, salvatemi dal suo risentimento. Non rispondete? M’ingannai!… Non siete più gli stessi, che mi parlaste poc’anzi? Perché tradirmi? Come mi han rovinata! Ahimè!… Che male… Lindoro non è venuto, no, e non verrà mai più… mai più!… Che luogo è questo?… Dove m’hanno condotta?… Tutta questa gente… Andate… Andate via… via tutti…</l>
            <l>(a’ villani, e villanelle, che vanno via, ma si trattengono fuor del cancello per osservare; il Conte, e Lindoro anche fanno vista di partire, e poi si fermano nuovamente)</l>
          </sp>
          <stage>NINAMio padre dic’egli? Mio padre!… E lui viene… Oh dio! cosa vuole da me? E come posso ubbidirgli? Dove rifugiarmi?(alle villanelle, e villani)Per pietà salvatemi, salvatemi dal suo risentimento. Non rispondete? M’ingannai!… Non siete più gli stessi, che mi parlaste poc’anzi? Perché tradirmi? Come mi han rovinata! Ahimè!… Che male… Lindoro non è venuto, no, e non verrà mai più… mai più!… Che luogo è questo?… Dove m’hanno condotta?… Tutta questa gente… Andate… Andate via… via tutti…(a’ villani, e villanelle, che vanno via, ma si trattengono fuor del cancello per osservare; il Conte, e Lindoro anche fanno vista di partire, e poi si fermano nuovamente)</stage>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Deh! chiunque voi siate, abbiate pietà di me.</l>
            <l>(cade nelle braccia di Susanna)</l>
          </sp>
          <stage>NINADeh! chiunque voi siate, abbiate pietà di me.(cade nelle braccia di Susanna)</stage>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ha perduti i sentimenti!</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Respira appena</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Oh cielo… cielo! Dunque son io, che…</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Nina, mia Nina, è Lindoro: il tuo Lindoro in disperazione.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Tu hai nominato Lindoro? Lo conosci tu Lindoro? L’hai tu veduto? Calmami per carità, guariscimi, rassicura le mie idee… La tua figura è così dolce!… Caro, stammi vicino… dammi coraggio… Così…</l>
            <l>(prende la mano di Lindoro, e se la reca alla fronte)</l>
            <l>Oh vedi! Or ora come una pietra… un ghiaccio… Adesso un dolce foco… una felicità in vederti.</l>
            <l>(guardando suo padre)</l>
            <l>Lo vedi là? M’impedisce di guardarti con libertà… Andiamo: ho tante cose da dirti.</l>
          </sp>
          <stage>NINATu hai nominato Lindoro? Lo conosci tu Lindoro? L’hai tu veduto? Calmami per carità, guariscimi, rassicura le mie idee… La tua figura è così dolce!… Caro, stammi vicino… dammi coraggio… Così…(prende la mano di Lindoro, e se la reca alla fronte)Oh vedi! Or ora come una pietra… un ghiaccio… Adesso un dolce foco… una felicità in vederti.(guardando suo padre)Lo vedi là? M’impedisce di guardarti con libertà… Andiamo: ho tante cose da dirti.</stage>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>A me?</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Senz’altro, dimmi: che fa egli? Che pensa? Dove lo lasciasti? Perché non è venuto?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ma…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Tu studi la risposta… Vorresti ingannarmi?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Sono incapace.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Te lo credo. Dimmi dunque?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ma se egli comparisse a voi d’avanti?</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Tu mi dici sempre voi, voi; io ti dico tu: fa’ lo stesso, te ne prego.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ebbene: s’egli ti comparisse d’avanti? forse tu non lo riconosceresti?</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Oh meschina me! Converrebbe dire allora, che ho perduto l’uso della ragione. Anche questa terribile disgrazia!</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>(Oh dio! che farò ora?) Ma se ti fossero fuggiti dalla memoria i suoi delineamenti, il suo cuore almeno…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Oh sì: il suo cuore. Parlami del suo cuore, mentre chi ebbe più bel cuore di lui? Dimmi, dimmi: m’ama egli sempre?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Più che mai adora la sua Nina.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>L’adora più che mai? Lode al cielo. Qui è dove non hanno mai saputo rispondermi. Erano tutti sordi, tutti muti. Ma sai poi tutto ciò, che passò tra di noi? Il nostro amore, la nostra felicità, le nostre disavventure?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ah sì: tutto, tutto è scolpito qui.</l>
            <l>(accennando il suo cuore)</l>
          </sp>
          <stage>LINDOROAh sì: tutto, tutto è scolpito qui.(accennando il suo cuore)</stage>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Qui? Dici bene. Sì, non è che qui, che si conserva… e me lo racconterai poi tutto l’avvenutoci,</l>
            <l>non è vero? Perché il mio maggior dispiacere è d’averlo dimenticato.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Tu dunque l’amavi molto? di’?</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Costui me lo domanda! Non lo san tutti?</l>
            <l>[N. 15 – Duetto]</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Oh momento fortunato!</l>
            <l>Qual contento, amato bene.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ei mi dice amato bene!…</l>
            <l>L’idol mio dicea così.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Sempre, sempre, amato bene,</l>
            <l>Nina mia, dirò così.</l>
            <l>Spesso, io t’amo, ti diceva.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>T’amo, io pur gli rispondeva.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ti diceva?</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>T’amo, t’amo.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Rispondevi?</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>T’amo, t’amo.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Gli diresti ancor così?</l>
            <l>Deh per esso a me lo di’.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>T’amo.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>A me?</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Sì t’amo, sì.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ah! che amabili momenti!</l>
            <l>Questi cari e dolci accenti</l>
            <l>fida ognor ripeterò.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ah! che amabili momenti!</l>
            <l>Questi cari e dolci accenti</l>
            <l>fido ognor ripeterò.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Vuoi tu darmene parola?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Idol mio, te la darò.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Al mio fianco ognor sarai?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Da te mai non partirò.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ogni sera, ogni mattina,</l>
            <l>ogn’istante, ciascun’ora,</l>
            <l>poi doman, poi doman l’altro,</l>
            <l>poi quell’altro e l’altro ancora?</l>
            <l>Dammen, dammene parola,</l>
            <l>sempre meco.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Teco ognor.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina e lindoro">
            <speaker>NINA E LINDORO:</speaker>
            <l>Che gioia è mai questa!</l>
            <l>Che strano diletto!</l>
            <l>Mi balza nel petto</l>
            <l>per giubilo il cor.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>E come ti chiamerò io poi?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Chiama Lindoro.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Oh! no. E s’ei tornasse?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ma… Ebbene… Chiamami l’amico.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Oh sì, l’amico. Ti chiamerò l’amico mio.</l>
            <l>(si avvede del suo mazzetto di fiori, che Lindoro porta in petto)</l>
            <l>Ma chi ti diè quel mazzetto di fiori?</l>
          </sp>
          <stage>NINAOh sì, l’amico. Ti chiamerò l’amico mio.(si avvede del suo mazzetto di fiori, che Lindoro porta in petto)Ma chi ti diè quel mazzetto di fiori?</stage>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Lo trovai là su quel sedile.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Su quel sedile! Sai tu, che l’ho fatto io stessa per lui?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Vuoi, che te lo renda?</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Oh! non ne ho coraggio. Mi pare in vederlo innanzi a te, di sentire la medesima compiacenza, che provai nel coglierlo per lui… Ma tu m’hai promesso di raccontarmi… Non dimenticar nulla, ve’. Non v’è circostanza per minuta che sia, che non sia interessante a richiamarsi.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>No: non ve n’è una sola.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Incomincia.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>(Dolce, e crudele situazione!)</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Io sto a sentirti.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Dal primo dì, che Lindoro ti vide, ti amò.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Dal primo dì?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Sì: ma molto passò poi, prima ch’egli osasse dirtelo.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Era per altro così dolce a sentirsi.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Soltanto i suoi occhi sapevano farsi capire.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>E i miei?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Parlarono… E Lindoro allora ti dichiarò tutta la sua fiamma.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>La sua fiamma? Sì, sì: me ne risovvengo.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>D’allora in poi te ne parlava tutti i giorni.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Difatti… me ne ricordo.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Vi ragionava spesso della speranza che avea, di diventar tuo sposo.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Sposo! Questo amato nome io avea già incominciato a darglielo.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Egli veniva spesso teco, e con Susanna a far conversazione qui, sotto questi olmi, su quel sedile.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Sì; ed oh quanto m’era caro quel sedile!</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ivi la sua nella tua mano…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>La sua nella mia mano? Ah! proprio così.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ti guardava con una tenerezza…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Oh come sai imitarlo!</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Tu ti eri intenerita.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Come lo son ora.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Lo ascoltavi senza sdegno.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>E come concepirne contro di lui?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Un giorno…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>(a Susanna)</l>
            <l>Mia cara, egli sa tutto, tutto.</l>
          </sp>
          <stage>NINA(a Susanna)Mia cara, egli sa tutto, tutto.</stage>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Un giorno tuo padre…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Aspetta… Non me ne ricordo più.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Si, tuo padre, che approvava l’amor di Lindoro…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ah! sì, sì: me lo ricordo.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ti diè licenza di ricamargli una sottoveste, e a lui di regalarti un anello.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Eccolo: non m’ha mai abbandonata.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>V’era teco Susanna.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ah! sì… Susanna era là… Lindoro qui.</l>
            <l>(fa venire vicino a lei anche suo padre)</l>
            <l>Venite anche voi: non mi fate più paura. Tu, lei, voi. Ah! Ora mi pare, che nulla mi manchi.</l>
            <l>(resta seduta vicino al padre, a Lindoro, ed alla Susanna)</l>
            <l>[N. 16 – Finale II]</l>
          </sp>
          <stage>NINAAh! sì… Susanna era là… Lindoro qui.(fa venire vicino a lei anche suo padre)Venite anche voi: non mi fate più paura. Tu, lei, voi. Ah! Ora mi pare, che nulla mi manchi.(resta seduta vicino al padre, a Lindoro, ed alla Susanna)[N. 16 – Finale II]</stage>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Mi sento… oh dio!… che calma!</l>
            <l>Parmi… che in seno l’alma…</l>
            <l>con te… con voi… con lei…</l>
            <l>non sappia più tremar.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna, lindoro, conte e giorgio">
            <speaker>SUSANNA, LINDORO, CONTE E GIORGIO:</speaker>
            <l>(ciascuno da sé)</l>
            <l>(Pietà vi muova, o dei,</l>
            <l>del suo, del mio penar.)</l>
          </sp>
          <stage>SUSANNA, LINDORO, CONTE E GIORGIO(ciascuno da sé)(Pietà vi muova, o dei,del suo, del mio penar.)</stage>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Mio dolce amico, e poi?</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>E poi il tuo Lindoro</l>
            <l>tutti gli affetti suoi</l>
            <l>tenero ti spiegò.</l>
          </sp>
          <sp who="#parte del coro">
            <speaker>PARTE DEL CORO:</speaker>
            <l>(tra loro sottovoce)</l>
            <l>Ride.</l>
            <l>L’ALTRA PARTE</l>
            <l>(Si tranquillò.)</l>
          </sp>
          <stage>PARTE DEL CORO(tra loro sottovoce)Ride.L’ALTRA PARTE(Si tranquillò.)</stage>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Oh come tutto sai!</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Allor, mia Nina, osai…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Tu!… come?… osasti…</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Ah, no. Il tuo Lindoro osò.</l>
          </sp>
          <sp who="#parte del coro">
            <speaker>PARTE DEL CORO:</speaker>
            <l>(tra loro sottovoce)</l>
            <l>(Si turba.)</l>
            <l>L’ALTRA PARTE</l>
            <l>(Si calmò.)</l>
          </sp>
          <stage>PARTE DEL CORO(tra loro sottovoce)(Si turba.)L’ALTRA PARTE(Si calmò.)</stage>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Osò la prima volta</l>
            <l>di sposa il sacro nome</l>
            <l>darti, seduta qui.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Vi era tuo padre allora.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Vi era Susanna ancora.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>E Giorgio anche l’udì.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Sposa ti disse, e poi…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>(sopraffatta dagli affetti diversi, e non potendo spiegare ciò che avviene dentro di sé, lascia cadere il suo capo sulla spalla di Susanna)</l>
            <l>Sposa… mia cara… oh dio!</l>
          </sp>
          <stage>NINA(sopraffatta dagli affetti diversi, e non potendo spiegare ciò che avviene dentro di sé, lascia cadere il suo capo sulla spalla di Susanna)Sposa… mia cara… oh dio!</stage>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Poi la tua man Lindoro</l>
            <l>prese, la strinse al seno,</l>
            <l>e in questo istesso loco</l>
            <l>v’impressi, o mio tesoro,</l>
            <l>un bacio mio di foco,</l>
            <l>anima mia, così.</l>
            <l>(le bacia a mano)</l>
          </sp>
          <stage>LINDOROPoi la tua man Lindoroprese, la strinse al seno,e in questo istesso locov’impressi, o mio tesoro,un bacio mio di foco,anima mia, così.(le bacia a mano)</stage>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Tu!… cielo!… ah qual momento!</l>
            <l>Ciò che nel core io sento,</l>
            <l>spiegare a te vorrei,</l>
            <l>né so spiegarlo ancor.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna, lindoro, conte e giorgio">
            <speaker>SUSANNA, LINDORO, CONTE E GIORGIO:</speaker>
            <l>(ciascuno da sé)</l>
            <l>(Ah secondate, o dei,</l>
            <l>quei moti del suo cor.)</l>
          </sp>
          <stage>SUSANNA, LINDORO, CONTE E GIORGIO(ciascuno da sé)(Ah secondate, o dei,quei moti del suo cor.)</stage>
          <sp who="#coro">
            <speaker>CORO:</speaker>
            <l>(tra loro)</l>
            <l>Zitto: in lei parla Amor.</l>
          </sp>
          <stage>CORO(tra loro)Zitto: in lei parla Amor.</stage>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>(si scopre, ed accenna la sottoveste donatagli da Nina)</l>
            <l>Più non reggo. Ah, Nina, vedi,</l>
            <l>riconosci il tuo lavoro…</l>
          </sp>
          <stage>LINDORO(si scopre, ed accenna la sottoveste donatagli da Nina)Più non reggo. Ah, Nina, vedi,riconosci il tuo lavoro…</stage>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Ah Lin… do…</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Nina.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Lin… do… ro…</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>(s’inginocchia)</l>
            <l>Sì: Lindoro… ecco a’ tuoi piedi</l>
            <l>pien d’amore e fedeltà.</l>
          </sp>
          <stage>LINDORO(s’inginocchia)Sì: Lindoro… ecco a’ tuoi piedipien d’amore e fedeltà.</stage>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Me felice!… Ah! padre… oh dio!</l>
            <l>Son qui desta?… è sogno il mio?…</l>
            <l>Per pietà non m’ingannate.</l>
            <l>Deh parlate per pietà.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Son tuo padre…</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Son Lindoro…</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Sono loro, sono loro.</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Anche Giorgio ve lo dice.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>E sarà Nina felice?</l>
          </sp>
          <sp who="#tutti">
            <speaker>TUTTI:</speaker>
            <l>Sì: felice alfin sarà.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Numi del ciel, deh siate</l>
            <l>della promessa mia</l>
            <l>voi testimoni ognor.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Numi clementi, ah fate</l>
            <l>ch’io nel suo cor le stia,</l>
            <l>com’ella è nel mio cor.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Deh! voi a Nina date</l>
            <l>virtute, ond’ella sia</l>
            <l>degna del loro amor.</l>
            <l>Ah caro padre mio…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Ah cara figlia amata.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Mio dolce amico… oh dio!</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Sei mia, Nina adorata…</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA:</speaker>
            <l>Mia cara padroncina…</l>
          </sp>
          <sp who="#giorgio">
            <speaker>GIORGIO:</speaker>
            <l>Su via, allegramente.</l>
            <l>(le villane, ed i villanelli si affollano con atto di rallegramento intorno a Nina)</l>
          </sp>
          <stage>GIORGIOSu via, allegramente.(le villane, ed i villanelli si affollano con atto di rallegramento intorno a Nina)</stage>
          <sp who="#coro">
            <speaker>CORO:</speaker>
            <l>Noi anche siamo qua.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Miei cari, addio… addio…</l>
            <l>Tutti ravviso… ma…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Ah lascia ogni timore.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Serena il tuo bel core.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>È tuo, è tuo Lindoro:</l>
            <l>tuo padre a te lo dà.</l>
          </sp>
          <sp who="#coro">
            <speaker>CORO:</speaker>
            <l>E faccia ei colla sua</l>
            <l>la tua felicità.</l>
          </sp>
          <sp who="#lindoro">
            <speaker>LINDORO:</speaker>
            <l>Son già tuo, bell’idol mio,</l>
            <l>e tuo sempre io viverò.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina">
            <speaker>NINA:</speaker>
            <l>Sì, mio ben, già tua son io,</l>
            <l>e sperar di più non so.</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Or che pago è il mio desio,</l>
            <l>più rimorsi al cor non ho.</l>
          </sp>
          <sp who="#nina e lindoro">
            <speaker>NINA E LINDORO:</speaker>
            <l>Caro padre…</l>
          </sp>
          <sp who="#conte">
            <speaker>CONTE:</speaker>
            <l>Figli amati…</l>
          </sp>
          <sp who="#nina, susanna, lindoro, conte e giorgio">
            <speaker>NINA, SUSANNA, LINDORO, CONTE E GIORGIO:</speaker>
            <l>Contro noi degli astri irati</l>
            <l>il rigore alfin cessò.</l>
          </sp>
          <sp who="#susanna e giorgio">
            <speaker>SUSANNA E GIORGIO:</speaker>
            <l>Oh che dolce respirare!</l>
            <l>Oh che tenero momento!</l>
          </sp>
          <sp who="#coro">
            <speaker>CORO:</speaker>
            <l>Che contento! che allegrezza!</l>
          </sp>
          <sp who="#nina, lindoro e conte">
            <speaker>NINA, LINDORO E CONTE:</speaker>
            <l>Sian tra noi in belle gare</l>
            <l>pace, amore, e tenerezza.</l>
          </sp>
          <sp who="#coro">
            <speaker>CORO:</speaker>
            <l>Che contento! che allegrezza!</l>
          </sp>
          <sp who="#nina, susanna, lindoro, conte e giorgio">
            <speaker>NINA, SUSANNA, LINDORO, CONTE E GIORGIO:</speaker>
            <l>Ed apprenda ogn’amatore,</l>
            <l>come Amore… in pochi istanti</l>
            <l>suol premiare i lunghi pianti</l>
            <l>di una cara fedeltà.</l>
          </sp>
          <sp who="#coro">
            <speaker>CORO:</speaker>
            <l>Sì, sperate, afflitti amanti:</l>
            <l>figlio è Amor della pietà.</l>
            <l>Fine del libretto.</l>
          </sp>
          <stage>COROSì, sperate, afflitti amanti:figlio è Amor della pietà.Fine del libretto.</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
